YAZARDAN

Kahramanım Aleksey Fedoroviç Karamazov’un yaşamöyküsüne başlarken bir parça kararsızlık içindeyim. Neden derseniz: Aleksey Fedoroviç’i kahramanım olarak adlandırmama karşın onun hiç de büyük bir adam olmadığını biliyorum. Bu yüzden de şunun gibi kaçınılmaz bazı sorular sorulacağını tahmin ediyorum: Şu sizin Aleksey Fedoroviç hangi açıdan dikkate değer birisidir, onu niye kahramanınız olarak seçtiniz? Ne yapmış ki? Kimdir, nasıl tanınır? Bir okuyucu olarak ben, neden onun yaşamındaki olayları incelemek için zaman harcamak zorunda kalıyorum?

Son soru, en kötü, en uğursuz olanıdır, çünkü bu soruya sadece şu yanıtı verebilirim: “Romanı okuyunca kendi gözlerinizle göreceksiniz.” Peki, ya romanı okur da benim Aleksey Fedoroviçimin önemini göremeyecek ve kabul etmeyecek olurlarsa? Böyle söylüyorum, çünkü bunu üzülerek tahmin ediyorum. Benim için o, dikkate değer birisidir ama bunu okuyucuya anlatmayı becerebilecek miyim, işte bundan emin değilim. Mesele, onun belki de bir eylem adamı, ama belirsiz, ortaya çıkmamış bir eylem adamı olmasındadır. Bununla birlikte, şu yaşadığımız günlerde insanlardan açıklık beklemek tuhaf olurdu. Ancak herhalde şu husus yeterince kesindir: Bu adam, tuhaf, hatta acayip biridir. Ama tuhaflık ve acayiplik, özellikle herkesin genel karışıklık içinde ayrıntıları bir araya toplamak ve küçücük olsun genel bir anlam bulup çıkarmak istediğinde yarardan çok zarar verir. Tuhaf bir adam da çoğunlukla kendine özgü özellikler ve toplumdan ayrılma demektir. Öyle değil mi?

Eğer bu son tezi kabul etmiyorsanız ve “Öyle değil” veya “Her zaman öyle değil” yanıtlarından birini veriyorsanız o zaman kahramanım Aleksey Fedoroviç’in önemi konusunda duyduğum cesaret belki de artar. Çünkü tuhaf adam sadece “her zaman” değil, çoğu zaman başkalıklara sahiptir, tam tersine belki de o, kimi zaman içinde bir bütünün özünü taşıyordur, döneminin geri kalan tüm insanları ise rüzgâra kapılmış, nedense bir süre ondan kopmuşlardır.

Bununla birlikte hiç de ilginç olmayan bu karışık açıklamalara girmeyebilir, önsözsüz de başlayabilir, hoşlarına giderse okurlar, diyebilirdim. Ancak sorun, elimde sadece bir yaşamöyküsü, ama iki roman olması. Asıl roman ikincisi, yani kahramanımın zamanımızdaki, özellikle içinde bulunduğumuz andaki hayatını anlatan romandır. Birinci roman ise bundan on üç yıl öncesinde geçmiştir ve hatta bu, bir roman bile değil, kahramanımın ilk gençliğinden alınmış bir dönemdir. Birinci romanı yazmadan yapamazdım, çünkü o zaman ikinci romandaki pek çok şey anlaşılmazdı. Ama benim ilk başta karşılaştığım zorluk böylece daha da artmış oluyor: Eğer ben, yani bu yaşamöyküsünün yazarı, böylesine gösterişsiz ve belirsiz bir kahraman için bir romanı bile fazla buluyorsam iki romanla nasıl ortaya çıkabilirim ve yaptığım bu küstahlık nasıl açıklanabilir?

Bu soruların yanıtları içinde kaybolurken onları çözümsüz bırakmaya karar veriyorum. Basiretli bir okuyucu, benim en başından beri sözü buraya getireceğimi pek tabii ki çoktan anlamış ve kısır sözlerle değerli zamanını boşa harcadığım için bana kızmıştır. Artık buna doğru yanıt vereceğim: Bu boş sözleri ve değerli zamanınızı birincisi nezaketten, ikincisi kurnazlıktan harcadım.Yine de önceden bir şekilde uyarıda bulunmuş oluyorum böylelikle. Bununla birlikte, romanın “bir bütünün esaslı birliği içinde” kendiliğinden ikiye bölünmüş olmasına memnunum: Okuyucu birinci öyküyle tanıştıktan sonra artık ikincisine başlamaya değer mi, değmez mi kendisi karar verecektir. Kitabı birinci öykünün ikinci sayfasından sonra bir daha açmamak üzere bırakmak konusunda hiç kimse hiçbir şeyle bağlı değildir. Ama tarafsız bir yargıda bulunurken yanılmamak için ne yapıp edip kitabı sonuna kadar okumak isteyecek nazik okurlar da vardır elbette. Örneğin tüm Rus eleştirmenler böyledir. Böylelerinin karşısında insanın yüreği hafifliyor. Tüm özenlerine ve iyi niyetlerine rağmen yine de öyküyü romanın birinci bölümünde bırakmayı bu insanlar için en doğal bahane sayıyorum. İşte bütün önsözüm bu. Bunun fazlalık olduğunu kesinlikle kabul ediyorum, ama artık yazılmış olduğuna göre bırakalım kalsın.

Şimdi konumuza gelelim.

FYODOR MİHAYLOVİÇ DOSTOYEVSKİ, 1821’de Moskova’da doğdu. Petersburg Askerî Mühendislik Okulu’nu bitirdikten kısa bir süre sonra edebiyatla uğraşmak için askerlikten ayrıldı. İlk romanı İnsancıklar (1846), dönemin ünlü eleştirmeni Belinski’den büyük övgü aldı. Daha sonra art arda Ev Sahibesi, Beyaz Geceler ve Bir Yufka Yürekli’yi yayımlayan Dostoyevski, Netoçka Nezvanova adlı romanının yayımlandığı sıralar, devlet düzenini yıkmaya çalıştığı gerekçesiyle tutuklandı, ölüm cezası Sibirya’da dört yıl ağır hapis cezasına çevrildi. Serbest bırakıldıktan ve çocuklu dul bir kadınla evlendikten sonra kaleme aldığı Stepançikovo Köyü’nün (1859) ardından yayımlanan Ölüler Evinden Anılar (1861-62), Dostoyevski’nin başlangıçtaki başarısını yeniden gündeme getirdi. Aynı sıralar yayımlanan Ezilenler (1861), eleştirmenlerin tepkilerine hedef olmasına karşın okurlarca beğenildi. 1862 yazındaki bir Avrupa gezisininin ardından Yeraltından Notlar adlı romanı tefrika edil-meye başladı. Karısı ile kardeşini yitirdikten sonra borç içindeyken, bir yayıncıdan aldığı avansla Avrupa’ya kaçtı. Tek umudu, artık tutkunu haline geldiği kumardı. Ama tüm parasını rulette yitirdikten sonra güçlükle Rusya’ya döndü ve Kumarbaz (1866) adlı romanını yayımladı. Aynı yıl tamamladığı Suç ve Ceza, eleştirmenleri ve okurları hemen büyüledi. 1867’de Anna Snitkina’yla evlenerek yeniden yurtdışına çıktı, dört yıl Rusya’dan uzak kaldı. Alçaltıcı bir yoksulluk içinde geçen bu dönem boyunca ülkeden ülkeye dolaştı. Bütün bu güçlüklere, sara nöbetlerine, vazgeçemediği kumar tutkusuna, ilk çocuklarının trajik ölümüne katlanan genç karısı, bağlılığını bir an yitirmeden ona gerçek aşkı tattırdı. Dostoyevski, bu ağır yaşam koşulları altında da sendelemeyerek ikinci başyapıtı Budala’yı (1870) yazdı. Budala’yı, 1870’ te Ebedî Koca, 1872’de Ecinniler, 1875’te Delikanlı izledi. Karamazov Kardeşler’i (1879-80) yazmaya başladığında, artık ülke çapında tanınan ünlü bir yazardı. Şair Aleksandr Puşkin’in ölüm yıldönümünde yaptığı konuşmayla büyük etki uyandıran Dostoyevski, 1881’de Petersburg’da öldü.

AYŞE HACIHASANOĞLU, Dil ve Tarih-Coğrafya Fakültesi’nin Rus Dili ve Edebiyatı Bölümü’nü 1973 yılında bitirdikten sonra yedi yıl çevirmen olarak SSCB Büyükelçiliği Basın Bürosu’nda çalıştı. Bu dönemde “Ekim Devrimi Sonrası Türkiye Tarihi” ve “Bir Karagün Dostluğu” çevirileri yayımlandı. Daha sonra çalıştığı bankadan emekli oluncaya dek çeviriye ara verdi. Dostoyevski’den Karamazov Kardeşler ve Uysal Kız, Tolstoy’dan kısa öyküler, Kafkas Esiri ve Diriliş, Turgenyev’den Babalar ve Oğullar, Maksim Gorki’den seçme öyküler Makar Çudra, Bozkırda, Seyirciler, Amerika’dan İtalya’ya, Edebi Portreler ve Aleksandr Bogdanov’dan Kızıl Yıldız çevirileri arasındadır.

BİRİNCİ KİTAP

BİR AİLENİN ÖYKÜSÜ

I

FEDOR PAVLOVİÇ KARAMAZOV

Aleksey Fedoroviç Karamazov, bölgemizin büyük çiftlik sahibi, bundan tam on üç yıl önce, yeri gelince anlatacağım acıklı ve karanlık ölümüyle pek tanınan, şu anda da hâlâ hatırlanan, Fedor Pavloviç Karamazov’un üçüncü oğluydu. Bu “büyük çiftlik sahibinden”, bütün hayatı boyunca çiftliğinde hemen hemen hiç oturmadığı halde bizim oralarda ona böyle derlerdi, hemen birkaç söz edeceğim. Bu, oldukça az karşılaşılabilecek tuhaf bir tipti. Sadece kötü ve ahlaksız bir tip olmakla kalmayıp ayrıca ahmak biriydi. Ama mallarını mükemmel şekilde çekip çevirebilen ahmaklardandı. Galiba becerebildiği tek iş de buydu. Fedor Pavloviç işe hemen hemen sıfırdan başlamıştı. Çok küçük bir çiftlik sahibiydi. Başkalarının sofralarına koşar, dalkavukluk etmeye çalışırdı. Yine de öldüğünde üzerinden yüz bin ruble kadar nakit para çıkmıştı. Bununla birlikte, tüm yaşamı boyunca bölgemizin en ahmak kaçıklarından biri olmaya devam etmiştir. Bir kez daha tekrarlıyorum: Burada söz konusu olan aptallık değildir; bu kaçıkların çoğu oldukça akıllı ve kurnazdır, ahmaklık ise bir tür özel, ulusal özelliktir.

İki kez evlenmişti, üç oğlu vardı: en büyüğü, ilk karısından Dmitriy Fedoroviç, diğer ikisi ise ikinci karısından İvan ve Aleksey. Fedor Pavloviç’in ilk karısı, yine bölgemizin toprak sahiplerinden, oldukça zengin ve tanınmış, soylu Miusovlardandı. Drahoması vardı, dahası güzel, üstelik de şimdiki neslimizde pek sık rastlanmasına rağmen eskiden arada bir ortaya çıkan zeki kızlardandı. Bu kız, nasıl olmuştu da o zamanlar herkesin “geri zekâlı” dediği böyle önemsiz bir adamla evlenebilmişti, bunu anlatmaya hiç girişmeyeceğim. Geçmişte kalan “romantik” kuşaktan bir kız tanıyordum. Bu genç kız, istediği zaman rahatlıkla evlenebileceği bir beyefendiye duyduğu birkaç yıllık anlaşılmaz bir aşktan sonra ölmüştü. Kendi kendisine aşılmaz engeller icat etmiş ve fırtınalı bir gecede, kayalığa benzeyen yüksek bir kıyıdan oldukça derin ve hızlı akan bir nehre atlamış, bu nehirde kesinlikle kendi kaprisleri yüzünden, sadece Shakespeare’in Ophelia’sına benzemek yüzünden ölüp gitmişti. Dahası, çok önceden gözüne kestirdiği ve pek beğendiği bu kayalık o kadar şairane bir yer değil de bayağı, dümdüz bir kıyı olsaydı belki de bu intihar hiç olmazdı. Bu gerçek bir olaydır ve kabul etmek gerekir ki, bizim Rusların yaşamında son iki ya da üç kuşaktır buna benzer olaylar az değildir. Bunun gibi Adelaida İvanovna Miusova’nın davranışı da kuşkusuz başkalarına ait eğilimlerin ve öfkenin tutsağı olmuş bir düşüncenin yankısıdır. Belki de kadın bağımsızlığını ilan etmek, toplumsal koşullara, akrabalarının ve ailesinin despotluğuna karşı çıkmak istemiştir. Her an faaliyette bulunan hayal gücü ise onu, diyelim ki sadece bir anlığına Fedor Pavloviç’in, taşıdığı dalkavukluk unvanına ve kötü niyetli bir soytarıdan başka bir şey olmamasına rağmen, bu hep iyiye doğru giden geçiş döneminin en yürekli ve en alaycı insanlarından biri olduğuna inandırmıştır. İlginç olan bir şey de bu işin kaçırılarak gerçekleşmiş olmasıydı ve bu durum Adelaida İvanovna’yı pek cezbetmişti. Fedor Pavloviç ise o zamanlar böyle tuhaf ve beklenmedik tüm olaylara sosyal durumu bakımından da daima hazırdı, çünkü ne olursa olsun kendine bir mevki sağlamayı, iyi bir aileye yamanmayı ve çok cazip bir drahoma elde etmeyi şiddetle istiyordu. Karşılıklı aşka gelince, işte bu galiba hiç yoktu, ne gelinin tarafından, ne de Adelaida İvanovna’nın bütün güzelliğine rağmen Fedor Pavloviç tarafından. Tüm yaşamı boyunca aşırı şehvet düşkünü olmuş, sadece bir işaretle kim olduğuna bakmadan hemen bir kadının eteğine yapışmaya hazır biri olan Fedor Pavloviç’in yaşamında bu olay, bir benzeri daha olmayan bir olaydı. Bir tek bu kadın onda cinsel bakımdan hiçbir önemli etki yapmamıştı.

Adelaida İvanovna, kaçırıldıktan hemen sonra kocasından sadece ve sadece nefret ettiğini, başkaca da bir şey olmadığını görüvermişti. Bu yüzden bu evliliğin nasıl sonuçlanacağı son derece hızlı bir şekilde anlaşılmıştı. Ailenin oldukça kısa bir sürede olayı kabullenmiş ve kaçan kızlarına drahomasını vermiş olmasına rağmen karıkoca arasında çok düzensiz bir yaşam ve ardı arkası kesilmeyen kavgalar başlamıştı. Genç kadının Fedor Pavloviç’ten çok daha fazla soyluluk ve yücelik gösterdiği anlatılırdı. Sonradan anlaşıldığına göre, Fedor Pavloviç, o zamanlar kadının yirmi beş bin rubleyi bulan bütün parasını daha eline geçer geçmez bir defada elinden alıvermiş, Adelaida İvanovna için o günden sonra bu binlikler kesinlikle hayal olmuştu. Kadına çeyiz olarak verilmiş olan köyü ve oldukça iyi durumdaki şehir evini de Fedor Pavloviç, uygun bir tutanak hazırlayarak kendi üzerine geçirmek için uzun bir süre var gücüyle uğraşmıştı. Hem her dakika arsızca şantajları ve yakarmalarıyla karısında kendisine karşı uyandırdığı nefret ve tiksintiyle, hem de kadıncağızın ruhsal yorgunluğu yüzünden bunu nerdeyse başaracaktı. Neyse ki, Adelaida İvanovna’nın ailesi devreye girdi de anaforcuya bir parça engel oldular. Karıkoca arasında sık sık kavgalar olduğu da herkesçe bilinen bir şeydi. Ama söylendiğine göre, dayak atan Fedor Pavloviç değildi, tam tersine ateşli, gözü pek, esmer, sabırsız ve şaşılacak bir fizik gücüne sahip olan Adelaida İvanovna’dan kendisi dayak yiyordu. Sonunda kadın evi terk etti ve Fedor Pavloviç’i kucağında üç yaşındaki Mitya’yla bırakıp yoksulluktan nefesi kokan papaz okulu mezunu bir öğretmenle kaçtı. Fedor Pavloviç, evde hemen koca bir harem kurdu ve çok iğrenç içki âlemleri yapmaya başladı. Boş zaman bulduğunda ise neredeyse bütün vilayeti dolaşıyor ve herkese, her karşılaştığı kişiye kendisini terk eden Adelaida İvanovna’yı gözyaşları içinde şikâyet ediyordu. Üstelik evlilik yaşamı hakkında bir insanın karısına bile anlatmaktan utanacağı ayrıntıları anlatıyordu. Asıl önemlisi, herkesin önünde gülünç bir gücenmiş koca rolünü oynamak ve hatta kırgınlığının ayrıntılarını abartarak anlatmak adeta hoşuna gidiyor ve ruhunu okşuyordu. “Bütün kederinize rağmen unvan kazanmış gibi mutlusunuz, Fedor Pavloviç!” diye alay ediyorlardı. Hatta birçokları, onun bir soytarının yenilenmiş görüntüsü içinde olmaktan memnun olduğunu, kahkahaları artırmak için bile bile kendi gülünç durumunun farkında değilmiş gibi bir görüntü yarattığını da ekliyorlardı. Kim bilir, belki de bu onun içinden geliyor ve saflığından böyle yapıyordu. Sonunda kaçak karısının izini bulmayı başardı. Zavallı kadın Petersburg’daydı. Papaz okulu mezunuyla birlikte buraya taşınmış ve tam anlamıyla kendini özgürlüğün kollarına atmıştı. Fedor Pavloviç hemen harekete geçti ve Petersburg’a gitmek için hazırlanmaya başladı. Ne için olduğunu kuşkusuz kendisi de bilmiyordu. O zaman gitmesi belki de doğruydu; ama bu kararı alıp da yola çıkmadan önce cesaretlenmek için tekrar sınırsız bir sarhoşluğa dalmakta hiçbir mahzur görmemişti. İşte tam bu sırada karısının ailesi, Adelaida İvanovna’nın Petersburg’da öldüğü haberini aldı. Nasıl olduysa birdenbire bir tavan arasında ölmüştü. Bazı söylentilere göre tifodan, bazılarına göre ise açlıktan. Fedor Pavloviç, karısının ölüm haberini öğrendiğinde sarhoşmuş, sokaklarda koşmaya ve ellerini göğe kaldırarak sevinçten “İşte şimdi azat ettin” diye bağırmaya başladığını söylerler. Bazılarına göre de, küçük bir çocuk gibi hıçkıra hıçkıra ağlamış. Herkes ondan tiksindiği halde bu halini görmek acı vericiymiş. Her ikisi de mümkündür, yani bir yandan kendi kurtuluşuna sevinmiş, bir yandan da kurtarıcısına ağlamış olabilir. Çoğu durumlarda insanlar, hatta caniler bile genellikle düşündüğümüzden çok daha saftırlar. Biz de öyleyiz ya.

II

İLK OĞLUNU BAŞINDAN ATTI

Böyle bir adamın nasıl bir terbiyeci ve nasıl bir baba olabileceğini tasavvur edebilirsiniz. Tam beklendiği gibi bir baba olmuş, yani Adelaida İvanovna’dan doğan çocuğunu tamamen bir kenara atmıştı. Bu, çocuğa duyduğu kinden ya da kırgın bir kocanın duygularından değil, sadece onu tümüyle unutmuş olmasındandı. Herkesi gözyaşları ve yakınmalarıyla bıktırıp evini iğrenç bir batakhane haline getirirken evin sadık uşağı Grigoriy, üç yaşındaki Mitya’yı himayesine almıştı. Eğer Grigoriy ilgilenmeseydi o sıralarda çocuğun gömleğini bile değiştirecek kimse yoktu. Üstelik anne tarafından akrabaları da onu unutmuş gibiydiler. Büyükbabası, yani Adelaida İvanovna’nın babası Bay Miusov, o sırada artık hayatta değildi; dul karısı, yani Mitya’nın anneannesi Moskova’ya taşınmış ve çok hastalanmıştı. Adelaida İvanovna’nın kızkardeşleri ise evlenmişlerdi. Böylece Mitya’nın hemen hemen bir yıl boyunca uşak kulübesinde, Grigoriy’in yanında kalması gerekti. Gerçi, baba, bir oğlu olduğunu arada bir hatırlıyordu, ama iğrenç rezaletlerinde çocuğun kendisine ayak bağı olabileceğini düşünerek hemen kulübeye geri gönderiyordu. Ancak bir rastlantı oldu ve Adelaida İvanovna’nın kuzeni, uzun yıllar yurtdışında yaşamış olan Pyotr Aleksandroviç Miusov Paris’ten geri döndü. O zamanlar henüz çok genç bir adam olmasına rağmen Miusovlar arasında dikkati çeken biriydi. İyi eğitim görmüş, başkentte ve yurtdışında yaşamış, üstelik tüm yaşamı süresince Avrupalı olabilmiş, hayatının sonuna doğru kırklı ve ellili yılların1 liberalleri arasına katılmıştı. Kariyeri süresince Rusya’da olsun, yurtdışında olsun döneminin en liberal kişilerinden pek çoğuyla ilişkide bulunmuş, Proudhone’u da Bakunin’i de şahsen tanımıştı. Seyahatlerinin sonuna denk düşen kırk sekiz yılındaki Paris Şubat Devrimi’nin üç gününü anımsamayı, barikatlarda bu devrimin katılımcısı olduğunu ima ederek anılarını anlatmayı özellikle pek severdi. Bu onun en sevdiği gençlik anılarından biriydi. Eski ölçülere göre bin kadar toprak kölesi bulunan bir mülke sahipti. Mükemmel mülkü kasabamızın çıkışında, ünlü manastırımızın topraklarına bitişik bulunuyordu. Pyotr Aleksandroviç, henüz çok genç olduğu yıllarda, mirası alır almaz nehirde balık avlama hakkı ya da ormanda ağaç kesme hakkı için, tam olarak bilemiyorum, uzayıp giden bir dava açmıştı. “Ruhban”a karşı dava açmayı aydın bir insanın yurttaşlık görevi saymıştı. Pek tabii olarak anımsadığı ve hatta bir zamanlar dikkatini çekmiş olan Adelaida İvanovna’nın başına gelenleri işittikten ve geride Mitya’nın kaldığını öğrendikten sonra Fedor Pavloviç’e karşı duyduğu tüm gençlik öfkesine ve nefretine rağmen bu işe karıştı. Fedor Pavloviç’le de ilk olarak o zaman tanıştı. Çocuğun eğitimini üzerine almak istediğini açıkça söyledi. Çok uzun zaman sonra anlattığına göre, Fedor Pavloviç’le Mitya hakkında konuşmaya başladığında beriki, hangi çocuktan söz edildiğini bir süre hiç anlamamış gibi görünmüş ve hatta kendisinin evde bir yerlerde küçük bir oğlu olduğuna sanki hayret etmiş. Pyotr Aleksandroviç’in sözlerinde abartma olsa bile, yine de gerçeğe uyan bir şeyler vardı. Ama Fedor Pavloviç, gerçekten de tüm hayatı boyunca kendini göstermeyi, birdenbire önünüzde beklenmedik herhangi bir rolü oynamayı, en önemlisi de hiç gereği yokken, hatta örneğin bu olayda olduğu gibi, kendisine açıkça zarar vererek rol yapmayı pek sevmiştir. Bununla birlikte, bu özellik, sadece Fedor Pavloviç’te değil, pek çok insanda, hatta son derece akıllı insanlarda bile bulunan bir özelliktir. Pyotr Aleksandroviç, işi hararetle takip etti ve hatta annesinin ölümünden sonra çocuğa bir çiftlik, ev ve arazi kaldığı için vasi bile tayin edildi (Fedor Pavloviç’le birlikte.) Mitya, bu kardeş çocuğu dayının evine geçti, ama bu dayının da bir ailesi yoktu. İşlerini yoluna koyup mülklerinden gelen paraları aldıktan sonra alelacele uzun süre kalmak üzere Paris’e gidince çocuk da kardeş çocuğu teyzelerden birine, Moskovalı bir hanımefendiye verildi. Paris’e yerleştikten sonra Pyotr Aleksandroviç de çocuğu unuttu, özellikle de hayalini o kadar etkileyen ve tüm yaşamı süresince unutamadığı Şubat Devrimi başladığında. Moskovalı hanımefendi de öldü ve Mitya, hanımefendinin evli kızlarından birine verildi. Galiba daha sonra da bir daha, dördüncü kez yuva değiştirdi. Artık bu konuyu daha fazla uzatmayacağım. Fedor Pavloviç’in bu ilk çocuğu hakkında daha pek çok şey anlatacağım nasıl olsa. Şimdilik romana başlamak için onunla ilgili en lüzumlu bilgileri vermekle yetineceğim.

Birincisi, Dmitriy Fedoroviç, Fedor Pavloviç’in üç oğlu arasında yine de bir miktar malı olduğu ve rüştünü ispatladığında bağımsız olacağı inancı içinde büyümüş olan tek çocuktu. Gençliği düzensiz geçmişti: Liseyi bitirmedi, daha sonra bir askeri okula girdi, sonra kendini Kafkasya’da buldu, rütbesi yükseldi, düello yaptı, rütbesi indi, tekrar yükseldi, sefahate daldı, oldukça çok para harcadı. Reşit olmadan Fedor Pavloviç’ten para alamayacaktı. O zamana kadar borç yaptı. Babası Fedor Pavloviç’i ilk kez rüştünü ispatladıktan sonra, kendine ait mallar hakkında konuşmak için memleketimize geldiğinde gördü ve tanıdı. Galiba daha o zamandan babasından hoşlanmamıştı; babasının yanında kısa bir süre kaldı ve sadece bir miktar para almayı başardıktan sonra ve Fedor Pavloviç’ten ne gelirini, ne de değerini bu defa da öğrenemediği (dikkate değer bir durumdur bu) çiftliğinin gelirlerini bundan sonra nasıl alacağı konusunda anlaşarak hemen gitti. Fedor Pavloviç, Mitya’nın kendi mal varlığı hakkında abartılı ve yanlış bilgiye sahip olduğunu daha o zaman hemen fark etmişti (bunu unutmamak gerek). Fedor Pavloviç, kendi özel hesaplarını düşünerek buna çok memnun oldu. Genç adamın havai, delidolu, ihtiraslı, sabırsız, içki âlemlerinde vakit öldüren, eline bir şeyler geçince hemen gevşeyen hovardanın biri olduğunu anlamıştı. Fedor Pavloviç bundan yararlanmaya, yani küçük sadakalarla, uyduruk paralarla onu başından savmaya başladı ve en sonunda aradan dört yıl geçtikten sonra Mitya, sabrını kaybedip babasıyla arasındaki işi kökünden halletmek için tekrar şehrimize geldiğinde onu da derin bir şaşkınlığa düşürecek şekilde anlaşıldı ki, artık hemen hemen hiçbir şeyi yoktu, kalanları saymaya bile değmezdi. Fedor Pavloviç’ten malının tüm değerinden daha fazla para almıştı, hatta belki de kendisi ona borçluydu; o zamanlar kendisinin yapmak istediği şu şu sözleşmelere göre, daha fazla şey isteme hakkına da sahip değildi, vs. vs. Genç adam şaşkına döndü, bunun doğru olmadığından, işin içinde bir hile olduğundan işkillendi, kendini kaybetti ve adeta aklını kaçırdı. İşte bu durum, bir felakete, birinci, yani giriş romanımın konusunu, ya da daha doğru bir deyimle romanın dışardan görünen yüzünü oluşturan felakete neden olmuştur. Ama, bu romana geçerken Fedor Pavloviç’in diğer iki oğlundan, Mitya’nın kardeşlerinden de söz etmek ve nasıl dünyaya geldiklerini açıklamak gerekiyor.

1 Yazar 1840 ve 1850 yıllarını kastediyor. (Ç.N.)

III

İKİNCİ EVLİLİK VE İKİNCİ ÇOCUKLAR

Fedor Pavloviç, dört yaşındaki Mitya’yı başından attıktan çok kısa bir süre sonra ikinci defa evlendi. Bu ikinci evlilik sekiz yıl kadar devam etti. Çok genç bir kadın olan ikinci karısı Sofya İvanovna’yı, şirketteki bir Yahudi’yle birlikte küçük bir taahhüt işi nedeniyle gittiği başka bir vilayetten aldı. Fedor Pavloviç eğlenceye daldığı, içki içtiği, rezaletler çıkardığı halde hiçbir zaman sermayesini bir yerlere yatırmaktan vazgeçmedi ve kuşkusuz her zaman alçakça, ama daima başarılı olarak işlerini yürüttü. Sofya İvanovna, doğuştan kimsesiz “yetimler”dendi. Kim olduğu belirsiz bir diyakozun kızıydı. Velinimeti ve yetiştiricisi olan, ama aynı zamanda canını da çok yakan General Vorohov’un ünlü dul karısının zengin evinde büyümüştü. Ayrıntılarını bilmiyorum, ama sadece şunu işittim: Bu görünüşte kötü olmayan, fakat yapacak başka bir işi olmadığı için tahammül edilmez bir zorbaya dönüşmüş olan yaşlı kadının kaprislerine ve bitip tükenmez başa kakmalarına dayanamayan bu sakin, yumuşak başlı, ağzı var dili yok evlatlığı bir keresinde kilerde kendini astığı ipten kurtarmışlar. Fedor Pavloviç kızı istedi, sorup soruşturdular ve başlarından defettiler. Ama o, ilk evliliğinde olduğu gibi yaptı ve yetim kıza kaçmayı teklif etti. Kızın bu adam hakkında zamanında daha fazla bilgisi olsaydı asla onun peşinden gitmezdi. Ama olay başka vilayette oluyordu; hem on altı yaşında bir kız velinimeti olan yaşlı kadının yanında kalmaktansa nehre atlamanın daha iyi olacağını düşünmekten başka ne yapabilirdi ki. Böylece zavallı kız, kadın velinimetinden erkek velinimetine geçmiş oldu. Fedor Pavloviç, bu defa bir kuruş bile alamadı, çünkü general karısı öfkelenmişti. Hiçbir şey vermedi, üstelik her ikisine de lanetler okudu; ama Fedor Pavloviç bu kez bir şey almayı hesap etmemiş, sadece bu bakirenin olağanüstü güzelliğine, en çok da onun masum görünüşüne, şehvete düşkün ve şimdiye dek yalnızca kaba kadın güzelliğine ahlaksızca âşık olmuş biri olarak kendisini etkileyen masum görünüşüne vurulmuştu. “Bu masum gözler, o anda benim ruhumu ustura gibi kesmişti,” diyordu sonradan iğrenç bir şekilde kikirdeyerek. Bununla birlikte ahlaksız bir adamda bu durum ancak şehvet düşkünü bir eğilim olabilirdi. Hiçbir mükâfat alamayan Fedor Pavloviç, karısına kibar davranmıyor ve nasıl derler, kadının onun karşısında “suçlu” olmasından, onu “ipten kurtarmış olmasından” faydalanarak, ayrıca onun görülmemiş sessizliğinden ve yumuşaklığından yararlanarak en olağan evlilik kurallarını bile hiçe sayıyordu. Karısı evdeyken eve kötü kadınlar geliyor ve sefahat âlemleri yapılıyordu. Somurtkan, ahmak ve inatçı bir ukala olan ve önceki hanımı Adelaida İvanovna’dan nefret eden uşak Grigoriy’in bu defa yeni hanımından yana olduğunu, onu koruduğunu ve onun için Fedor Pavloviç’le bir uşağa hiç de yakışmayacak şekilde kavga ettiğini ve hatta bir keresinde eğlence âlemini ve eve gelmiş olan tüm aşüfteleri kaba kuvvetle dağıttığını önemli bir nokta olarak belirteceğim. Bu talihsiz, ta çocukluğundan beri gözü korkmuş kadın, sonunda kadınlarda görülen bir çeşit sinir hastalığına tutuldu. Bu hastalığa daha ziyade basit halk arasında, hastalıkları yüzünden isterik denilen köylü kadınlarda rastlanır. Korkunç sinir krizleri görülen bu hastalık yüzünden kadıncağız zaman zaman aklını bile kaybederdi. Yine de Fedor Pavloviç’e iki oğul doğurdu: İvan ve Aleksey. Birincisi evliliklerinin ilk yılında, ikincisi üç yıl sonra. Annesi öldüğünde küçük Aleksey dört yaşındaydı. Tuhaf ama onun daha sonra tüm yaşamı boyunca annesini anımsadığını, pek tabii ki hayal meyal, biliyorum. Kadının ölümü üzerine iki küçük çocuğun başına gelenler, birinci oğul Mitya’nın başına gelenlerle aynıydı: Tamamen unutulmuşlar, babaları tarafından yüzüstü bırakılmışlar ve yine Grigoriy’e, onun kulübesine düşmüşlerdi. Annelerinin velinimeti ve yetiştiricisi, yaşlı, despot general karısı onları bu uşak kulübesinde buldu. Hâlâ hayattaydı ve uğradığı hakareti geçen sekiz yıl boyunca unutmamıştı. Sekiz yıldır “Sofya”sının ne koşullarda yaşadığı hakkında en doğru bilgileri el altından alıyor ve onun ne kadar hasta olduğunu, çevresinde ne gibi münasebetsizliklerin cereyan ettiğini işitiyordu. Etrafındaki dalkavuklara iki ya da üç kez bağıra bağıra “Ona da böylesi gerekirdi, Tanrı bunu ona nankörlüğü yüzünden gönderdi” demişti.

Sofya İvanovna’nın ölümünden tam üç ay sonra general karısı kentimize geldi ve dosdoğru Fedor Pavloviç’in evine gitti. Topu topu yarım saat şehirde kaldı, ama pek çok iş becerdi. Akşam saatleriydi. Sekiz yıldır görmediği Fedor Pavloviç karşısına sarhoş çıktı. Kadının onu görür görmez hiçbir açıklama yapmadan bir anda suratına iki tane esaslı ve gürültülü tokat patlattığını, kâkülüne yapışıp üç defa yukardan aşağıya çekiştirdiğini, sonra da hiçbir şey söylemeden dosdoğru kulübeye, çocukların yanına gittiğini anlatırlar. Çocukların yıkanmadığını ve kirli çamaşırlar içinde olduğunu daha ilk bakışta fark ettikten sonra Grigoriy’e de bir şamar attı ve ona iki çocuğu da kendi evine götüreceğini söyledi. Daha sonra çocukları üzerlerindeki giysileriyle bir battaniyeye sardı, arabaya koydu ve yaşadığı şehre götürdü. Grigoriy bu şamarı sadık bir köle gibi kabullendi, bir kelime bile etmedi, yaşlı hanıma arabaya kadar eşlik ettiğinde beline kadar eğilerek “yetimlere yaptığı bu iyilik için Tanrı’nın yaşlı kadını ödüllendireceğini” saygıyla söyledi. General karısı giderken “Sen yine de ahmaksın!” diye bağırıyordu. Fedor Pavloviç, bütün meseleyi anladıktan sonra bunun iyi bir iş olduğunu düşündü ve çocukların general karısının yanında büyümeleri konusunda hiçbir maddeye itiraz etmeden resmi onayını gönderdi. Yediği tokatları ise bütün şehri dolaşıp bizzat kendisi anlattı.

General karısı bundan kısa bir süre sonra öldü. Ancak vasiyetnamesine her iki yavruya da biner ruble bıraktığına dair bir madde koydurmuştu. “Bu para onların eğitimine ve bakımına harcanacaktır. Çocuklar reşit olana kadar da yeterli olacaktır, çünkü böyle çocuklar için bu sadaka yeter de artar bile. İşine gelmeyen kendi kesesini açar,” vs. vs. Vasiyetnameyi ben okumadım, ama bu türden tuhaf bir şey olduğunu ve çok değişik bir ifadeyle yazıldığını duydum. Yaşlı kadının asıl mirasçısı, o vilayetin soylular topluluğunun başkanı olan Yefim Petroviç Polenov’du. Yefim Petroviç namuslu bir adamdı. Fedor Pavloviç’le mektuplaştıktan ve çocukların eğitimi için ondan para çıkmayacağını bir çırpıda anladıktan sonra (Fedor Pavloviç bunu hiçbir zaman açıkça reddetmemiştir, ama bu gibi durumlarda daima işi uzatır, hatta zaman zaman duygulu laflar ederdi) yetimlerle şahsen ilgilenmeye başladı. Özellikle çocukların küçüğü Aleksey’i sevmişti. Öyle ki, Aleksey uzun zaman onun ailesinin yanında büyüdü. Okuyucudan bu hususu en baştan aklında tutmasını rica ediyorum. Eğer delikanlılar yaşamları boyunca eğitim ve öğrenimlerini birine borçlu iseler bu, pek sık rastlanmayan en soylu ve en insancıl kişilerden biri olan Yefim Petroviç’tir. Yefim Petroviç, general karısının bıraktığı biner rubleye hiç dokunmadan çocuklar için sakladı. Rüştlerini ispatlamalarına yakın her birinin payı ikişer bine yükselmişti. Çocukları kendi cebinden para harcayarak büyüttü ve her biri için sarfettiği para hiç şüphesiz biner rubleden çok daha fazlaydı. İvan ve Aleksey’in çocukluğu ve ilk gençliği ile ilgili ayrıntılı bir öyküye şimdilik girmeyip yalnızca belli başlı hususları belirteceğim. Bununla birlikte, büyük oğlan İvan için sadece asık suratlı ve içine kapanık bir çocuk olarak büyüdüğünü, çekingen olduğunu, ama on yaşından itibaren yabancı bir ailenin yanında, başkalarının merhametine sığınarak yaşadıklarını ve adından söz edildiğinde bile utanç duydukları bir babaya sahip olduklarını düşünen birinin başka türlü de olamayacağını belirteceğim. Çok kısa zamanda, nerdeyse daha çocukluğunda, en azından söylendiğine göre böyle, bu çocuğun okumaya karşı olağanüstü ve parlak bir yeteneği olduğu anlaşılmış. Tam olarak bilmiyorum, ama on üç yaşlarındayken Yefim Petroviç’in ailesinden ayrılmış ve Moskova’daki liselerden birine ve Yefim Petroviç’in çocukluk arkadaşı, tecrübeli ve o zamanlar pek ünlü olan bir pedagogun pansiyonuna geçmiş. Daha sonraları bizzat İvan’ın anlattığına göre, bütün bunlar, dâhi yeteneklerine sahip bir çocuğun dâhi bir eğitimcinin yanında eğitim görmesi gerektiği düşüncesine sahip olan Yefim Petroviç’in “iyi işlere olan ihtirasından” kaynaklanmış. Bununla birlikte, genç adam liseyi bitirip de üniversiteye girdiğinde ne Yefim Petroviç, ne de dâhi eğitimci artık hayatta değillerdi. Yefim Petroviç’in işleri iyi idare edememesi ve despot general karısının miras bıraktığı, faizleriyle birlikte iki katına çıkmış olan çocukluk paralarını bizdeki kaçınılmaz formaliteler ve sürüncemeler yüzünden geç almaları nedeniyle genç adam üniversitedeki ilk iki yılında epey sıkıntı çekti ve bu süre içinde hem kendini geçindirmek, hem de okumak zorunda kaldı. O zamanlar belki gururundan ve babasına karşı duyduğu nefretten, belki de ne yaparsa yapsın babacığından birazcık ciddi bir destek bile alamayacağını kulağına fısıldayan sağduyusu yüzünden babasına mektup yazmayı denemek dahi istemediğini de belirtmek gerekir. Ne olursa olsun, genç adam hiç sarsılmadı ve ilkin yirmi kapiklik derslerle, daha sonra ise gazetelerin yazı işlerinde koşturarak ve sokak olayları hakkında “Görgü Tanığı” imzasıyla yazdığı on satırlık makalecikleri gazetelere vererek her şeye rağmen hayatını kazanmayı başardı. Bu makaleciklerin hemen yayımlanacak kadar merak uyandırıcı ve nükteli yazılar olduğunu söylerler. Genç adam, her zaman yoksulluk çeken ve alışılageldiği üzere büyük kentlerde sabahtan akşama kadar çeşitli gazete ve dergilerin eşiklerini aşındırıp duran, hepsi de Fransızca’dan çeviri yapma ya da yazıları temize çekme taleplerini yinelemekten daha iyi bir şey icat edemeyen kız-erkek pek çok öğrenci gencimizden çok daha becerikli ve akıllı olduğunu böylece göstermiş oldu. Yazı işleri idareleriyle tanışan İvan Fedoroviç, daha sonra onlarla ilişkilerini koparmadı ve üniversitedeki son yıllarında çeşitli özel konularda son derece başarılı incelemeler yayımlamaya başladı, hatta edebiyat çevrelerinde bile meşhur oldu. Bununla birlikte, çok büyük bir okuyucu çevresinde birdenbire özel bir ilgi çekmeyi bir tesadüf sonucu olarak ancak en son zamanlarda başarmıştı. O sırada pek çok kimse onu hemencecik fark etti ve adını aklına yazdı. Bu, oldukça ilginç bir olaydı. Artık üniversiteyi bitirmiş olan ve iki bin rublesiyle yurtdışına gitmeye hazırlanan İvan Fedoroviç, büyük gazetelerden birinde birdenbire tuhaf bir makale yayımladı. Bu makale, konunun uzmanı olmayanların bile dikkatini çekti. Asıl önemlisi ise konunun, okulu tabiat bilgisi öğretmeni olarak bitirmiş olan İvan Fedoroviç’e tamamen yabancı bir konu olmasıydı. Makale, o zaman her yerde çok sözü edilen kilise mahkemesi hakkında yazılmıştı. Bu konuda önceden söylenmiş bazı düşünceleri incelerken kendi şahsi fikrini de belirtiyordu. Asıl önemli olan, üslubu ve çıkardığı hiç beklenmedik sonuçtu. Bu arada kilise taraftarlarından pek çokları yazarı kesinlikle kendilerinden yana saydılar. Yalnızca laikler değil, ateistler bile onlarla birlikte alkış tutmaya başladılar. En sonunda bazı ferasetli insanlar, makalenin tümünün sadece kaba bir oyun ve alay olduğuna karar verdiler. Bu olayı özellikle anımsatıyorum, çünkü makale, kilise mahkemesi konusunda ortaya çıkan sorunla insanların hep ilgilendikleri şehrimizin yakınındaki ünlü manastırımızda da duyulmuş ve büyük bir şaşkınlık yaratmıştı. Bir de yazarın adını öğrenince, onun kentimizden biri ve “işte şu Fedor Pavloviç’in oğlu” olduğu hususuyla da ilgilendiler. Bu arada yazarın kendisi de aniden şehrimize gelmişti.

İvan Fedoroviç, o sırada neden kente gelmişti, daha o zamanlar bu soruyu nerdeyse bir tür huzursuzlukla kendi kendime sorduğumu hatırlıyorum. Onca sonuca başlangıç oluşturan bu uğursuz ziyaret, daha sonraları çok uzun bir süre benim için hemen hemen anlaşılmaz bir mesele olarak kalmıştır. Her şeyi göz önüne alıp değerlendirdiğimizde, bu kadar bilgili, bu kadar onurlu ve ciddi görünüşlü bir genç adamın, böylesine çirkin bir eve, yaşamı boyunca onu görmemezlikten gelmiş, onu tanımamış ve aklına dahi getirmemiş, oğlu kendisinden para istemiş olsa bile hiçbir şekilde vermeyeceği halde, oğulları İvan ve Aleksey’in bir gün çıkageleceklerinden, hem de para isteyeceklerinden hep korkmuş bir babanın yanına gelmesi insana tuhaf geliyordu. Oysaki genç adam böyle bir babanın evine yerleşiyor, bir-iki ay onunla oturuyor ve ikisi de gayet iyi geçiniyorlar. Sonuncusu, sadece beni değil, diğer pek çoklarını da şaşırtmıştı. Daha önce sözünü ettiğim, Fedor Pavloviç’in ilk karısı tarafından uzak akrabası Pyotr Aleksandroviç Miusov, artık tamamen yerleşmiş olduğu Paris’ten tekrar şehrimize, şehrin yakınındaki çiftliğine gelmişti. Anımsıyorum, ilgisini çeken bu çok genç adamla tanıştıktan sonra herkesten çok o hayret etmişti. Onunla bilgi tartışmaları yaptıklarında Pyotr Aleksandroviç bir iç sızısı duyuyordu. “O, gururlu biri, her zaman para kazanabilir, şimdi bile yurtdışına gidebilecek parası var,” derdi bize onun hakkında, “burada ne işi var? Babasına para için gelmediğini herkes biliyor, çünkü babası asla para vermez. Şarap içmeyi ve eğlenceyi de sevmiyor, ihtiyarsa o olmadan yapamıyor, ne kadar da birbirlerine alışmışlar!” Gerçekten öyleydi; genç adam, ihtiyarın üzerinde gözle görülür bir etkiye dahi sahip olmuştu; beriki bazen son derece kaprisli ve hırçın olduğu halde oğlunun sözünü dinler gibiydi; hatta zaman zaman daha edepli davranmaya bile başlamıştı...

Ancak daha sonradan anlaşıldığına göre, İvan Fedoroviç, kısmen ağabeyi Dmitriy Fedoroviç’in ricası üzerine ve onun işleri için gelmişti. Dmitriy Fedoroviç’i ömründe ilk kez bu gelişinde görüyor ve tanıyordu, ama daha çok Dmitriy Fedoroviç’i ilgilendiren önemli bir konuda, daha Moskova’dan gelmeden önce mektuplaşmışlardı. Bu iş neydi, okurum zamanı gelince ayrıntısıyla öğrenecek. Üstelik bu özel durumu öğrendiğimde, İvan Fedoroviç, bana daha da gizemli görünmüş ve onun buraya gelişine yine de bir anlam verememiştim.

Bir şey daha ekleyeceğim, İvan Fedoroviç, babasıyla o sırada büyük bir tartışmaya girmiş ve hatta babası aleyhine dava açmış olan ağabeyi Dmitriy Fedoroviç’le babası arasında bir aracı ve uzlaştırıcı görünüşüne sahipti.

Bu aile, tekrarlıyorum, ilk defa o sırada bir araya geldi ve ailenin bazı üyeleri hayatlarında ilk kez birbirlerini gördüler. Yalnızca en küçük oğul Aleksey Fedoroviç, bir yıldır şehrimizde yaşıyordu ve dolayısıyla bütün kardeşlerinden önce şehrimize gelmişti. İşte bu Aleksey’i roman sahnesine çıkarmadan önce ondan önsöz gibi bir öyküyle söz etmek bana her şeyden daha zor geliyor. Ama onun hakkında hiç olmazsa çok tuhaf bir hususu önceden açıklamak için bir önsöz yazmak gerekiyor. Bu çok tuhaf husus, gelecekteki kahramanımı, onu kendi romanının daha ilk sahnesinden itibaren okurlarıma papaz cüppesi içinde tanıtmak zorunda kalışımdır. Evet, Aleksey bir yıldır bizim manastırda yaşıyor ve galiba ömrü boyunca da manastıra kapanmaya hazırlanıyordu.

IV

ÜÇÜNCÜ OĞUL ALYOŞA

O zamanlar topu topu yirmi yaşındaydı (İvan Ağabeyi yirmi dört yaşına, Dmitriy Ağabeyi ise yirmi sekiz yaşına girmişti). Her şeyden önce bu delikanlının, yani Alyoşa’nın asla bir köktenci olmadığını, en azından bana göre, bir mistik bile olmadığını belirtmeliyim. Bu konudaki fikrimi önceden söyleyeceğim: O, sadece henüz olgunlaşmamış bir insanseverdi ve eğer manastır yoluna baş koymuşsa bu, o sırada bu yolun onu etkileyen ve dünyadaki kötülüklerin karanlığından kurtulup sevginin ışığına doğru gitmeye çabalayıp duran ruhunun kurtuluş ülküsünü yansıtan tek şey olmasındandı. Bu yolun onu etkilemesinin bir başka nedeni de, bu yolda onun o zaman kendi düşüncesine göre olağanüstü bir varlığa, manastırımızın tanınmış staretsi2 Zosima’ya rastlamış olmasıydı. Ona coşkun yüreğinin ateşli ilk sevgisiyle bağlanmıştı. Bununla birlikte, Alyoşa’nın daha bebekliğinden itibaren çok tuhaf biri olduğunu tartışmayacağım. Bu arada onunla ilgili olarak bir şey daha anımsadım: Annesi öldüğünde topu topu dört yaşında olan Aleksey, daha sonra hayatı boyunca onun yüzünü, okşayışlarını “Sanki karşımda capcanlı duruyor” diyerek hatırladı. Böylesi anılar, daha küçük yaşlardan, hatta iki yaşından itibaren hatırlanabilir (bunu herkes bilir), ama bunlar sadece yaşam boyu karanlığın içinden parlak birer nokta gibi, renkleri tamamen solmuş ve yok olmuş büyük bir tablonun kopmuş küçük bir köşesi gibi görünürler. Aleksey için de durum tamamen aynıydı: Sakin bir yaz akşamını, açık bir pencereyi, batan güneşin eğik ışıklarını, en çok da eğik ışıkları, odanın bir köşesindeki ikonayı,3 ikonanın önünde yanan kandili, ikonanın karşısında diz çökmüş, bir sinir buhranındaymış gibi çığlıklar atarak hıçkıra hıçkıra ağlayan, onu iki eliyle sımsıkı tutmuş, acıtacak kadar sıkı sarılmış ve onun için Meryem Ana’ya yalvaran, kucağından iki eliyle sanki altında Meryem Ana varmış gibi ikonaya doğru uzatan annesini... ve birdenbire dadının koşarak içeri girişini, korku içinde onu annesinin elinden çekip alışını unutmamıştı. Tablo buydu işte! Alyoşa, annesinin o andaki yüzünü de hatırlıyordu: Kendinden geçmiş, ama hatırlayabildiği kadarıyla çok güzel olduğunu söylüyordu. Ama o, bu anısını pek ender olarak birilerine açardı. Çocukluğunda ve ilk gençliğinde pek hareketli ve konuşkan değildi. Ancak bu, güvensizlikten, çekingenlikten ya da yabanilikten değil, tam aksine, bambaşka bir şeyden, tamamen kişisel, başkalarını ilgilendirmeyen, ama onun için öteki insanları unutacak kadar önemli bir içsel kaygıdan kaynaklanıyordu. Ama insanları severdi: Hep insanlara inanarak yaşıyordu. Bu arada hiç kimse de hiçbir zaman onu ne bön ne de saf biri saymıştır. İnsanların yargıcı olmak istemediğini, hüküm verme işini üstlenmek istemeyeceğini ve hiçbir şeyi kınamayacağını söyleyen ve telkin eden bir şey vardı onda (daha sonra hayatı boyunca da olmuştur). Hatta, sık sık acı acı üzüldüğü halde zerre kadar ayıplamaksızın her şeye izin veriyormuş gibiydi. Üstelik, bu anlamda o, hiç kimsenin onu şaşırtamayacağı, korkutamayacağı bir noktaya varmıştı, hem de daha gençliğinin ilk yıllarında. Yirmi yaşındayken babasının yanına, gerçek bir batakhaneye gelen bu iffetli ve temiz çocuk, olanları görmeye tahammül edemediği zamanlarda sadece sessizce uzaklaşıp gidiyor, ama hiç kimseyi en ufak şekilde küçümsemiyor ya da kınamıyordu. Bir zamanlar sığıntı gibi yaşayan ve bu yüzden hakareti çabuk anlayan babası ise önceleri onu şüpheyle ve soğuk karşıladı (“susarmış gibi yapıyor, içinden yargılıyor”). Kısa zamanda buna son verdi ve en fazla iki hafta sonra onu aşırı biçimde sık sık kucaklamaya ve öpmeye başladı, tabii sarhoş gözyaşları ve sarhoş duygular içinde. Ancak onun gibi hiçbir zaman hiç kimseyi sevmeyi başaramamış birinin Alyoşa’yı içtenlikle ve derin duygularla sevdiği ortadaydı.

Zaten bu delikanlıyı nereye giderse gitsin herkes severdi, hem de ta en küçük yaşlarından beri. Kendini velinimeti ve yetiştiricisi Yefim Petroviç Polenov’un evinde bulduktan sonra bu ailedeki herkesi, onu kesinlikle kendi öz çocukları sayacak kadar kendisine bağladı. Bununla birlikte, bu eve henüz çok küçük yaşlarda, hilekârlığın ya da dalkavukluk etmek ve hoşa gitmek sanatının, kendini sevdirme yeteneğinin hiçbir şekilde beklenemeyeceği yaşlarda adım atmıştı. Kendisine karşı özel bir sevgi uyandırma yeteneğini içinde, yapısında yalın ve dolaysız olarak taşıyordu. Okulda da aynen böyleydi, ancak arkadaşlarında kendisine karşı güvensizlik, zaman zaman alay, belki de nefret uyandıran çocuklardandı. Örneğin, düşüncelere dalar ve sanki her şeyden kopardı. Çocukluğundan beri bir köşeye çekilip kitap okumayı severdi. Bununla birlikte arkadaşları da onu öyle severlerdi ki, okulda bulunduğu sürece Alyoşa’yı kesinlikle herkesin sevgilisi saymak mümkündü. Çok hareketli değildi, nadiren neşelenirdi, ama ona bakan herkes, bunun hiç de onun somurtkanlığı yüzünden olmadığını, tam tersine onun sakin ve samimi biri olduğunu hemen görürdü. Yaşıtları arasında hiçbir zaman kendini göstermek istemezdi. Belki de bu yüzden hiçbir zaman hiç kimseden korkmadı. Bu arada çocuklar, onun korkusuzluğuyla asla gururlanmadığını, aksine cesaretinin ve korkusuzluğunun farkında olmadığını hemen anlamışlardı. Hiç kin tutmazdı. Birisi onu kızdırdıktan bir saat sonra kendini kızdıranın sorusuna yanıt verdiği ya da sanki aralarında hiçbir şey olmamış gibi onunla saf ve içten bir konuşmaya önce kendisinin başladığı olurdu. Bunu yaparken de bu hakareti tesadüfen unutmuş ya da bilerek affetmiş bir hali olmaz, sadece bunu bir hakaret saymazdı. Bu durum ise kesin olarak çocukları büyülüyor ve sevgisini kazandırıyordu. Bir özelliği daha vardı. Lisenin ilk sınıfından son sınıfına kadar bütün sınıflarda arkadaşlarında sürekli olarak ona takılma isteği uyandırmış olan bir özellikti bu. Ama bunu kötülük olsun diye değil, onları eğlendirdiği için yaparlardı. Onun bu özelliği, yabani, çılgınca bir utangaçlık ve iffetti. Kadınlarla ilgili şu malum sözleri ve konuşmaları dinlemeye tahammül edemezdi. Bu “malum” sözler ve konuşmalar, ne yazık ki, okullara pek yerleşmiştir. Ruhu ve yüreği temiz çocuklar, askerlerin bile her zaman konuşmadıkları şeyleri, resimleri, sahneleri sınıfta kendi aralarında ve hatta yüksek sesle açık açık konuşmayı pek severler. Üstelik de askerler, bizim aydın ve yüksek toplum çevrelerimizden çocukların bu türden bildiklerinin çoğunu bilmezler ve anlamazlar. Burada belki de bir ahlak düşüklüğü henüz daha yoktur, gerçek anlamda ve içten gelen bir hayâsızlık da yoktur, ama görünüşte bir hayâsızlık söz konusudur ve bu da onların arasında genellikle zor, ince, yiğitçe ve taklide değer bir şey sayılır. “Bu konuda” konuşmaya başladıkları zaman “Alyoşa Karamazov”un hemencecik parmaklarıyla kulaklarını tıkadığını gören çocuklar, onun çevresinde mahsus bir kalabalık oluştururlar ve ellerini zorla kulaklarından çekerek iki kulağına da iğrenç şeyler haykırırlardı. O ise kurtulmaya çalışır, yere düşer, yatar, yumulur ve bütün bunları yaparken de onlara tek kelime olsun etmez, bu hakarete küfür etmeden susarak katlanırdı. Sonunda onu rahat bırakırlar ve artık “küçük kız” diye kızdırmazlardı, sadece bunu ima edercesine ona acıyarak bakarlardı. Sınıfta her zaman en iyi okuyan öğrencilerden biriydi, ama hiçbir zaman birinci olmadı.

Yefim Petroviç öldüğünde Alyoşa henüz iki yıldır lisedeydi. Yefim Petroviç’in kederli karısı, kocasının ölümünden hemen sonra hepsi kadınlardan oluşan bütün ailesiyle birlikte uzun süreliğine İtalya’ya gitti. Alyoşa ise daha önce hiç görmediği, Yefim Petroviç’in uzak akrabası olan iki hanımın evine yerleştirildi. Ama hangi koşullarda buraya yerleştirildiğini o da bilmiyordu. Belirgin, hatta çok belirgin bir özelliği de, kimin parasıyla geçindiğini hiçbir zaman düşünmemiş olmasıdır. Bu konuda, ağabeyinin üniversitedeki ilk iki yılında yoksulluk çeken, kendi emeğiyle kendini geçindiren ve ta çocukluğundan beri bir velinimetin yanında başkalarının ekmeğiyle yaşamanın acısını hisseden İvan Fedoroviç’in tam tamına zıddıydı. Ama Aleksey’in karakterindeki bu tuhaf özelliği pek fazla kınamak mümkün değildi, çünkü onu birazcık tanımış olan biri, böyle bir konuda Aleksey’in bir tür meczup gençlerden olduğuna emin olurdu. Eline koca bir sermaye bile versen, iyi bir işe mi, yoksa yaman bir hilebaza mı gidecek hiç duraksamadan ilk isteyene verirdi, yeter ki biri ondan bunu istesin. Genel olarak söylersek, kelimenin tam anlamıyla olmasa da paranın değerini hiç bilmez gibiydi. Hiçbir zaman kendiliğinden istemediği cep harçlıklarını ona verdikleri zaman da ya haftalarca bu paraları ne yapacağını bilemez, ya da hiç saklamaz, paralar bir anda yok oluverirdi. Para ve burjuva dürüstlüğü konusunda son derece titiz bir adam olan Pyotr Aleksandroviç Miusov, daha sonraları bir keresinde Aleksey’e dikkatle bakıp şu vecizeyi söylemişti: “İşte, milyonluk bir kentin meydanında aniden tek başına ve beş parasız bıraktığınızda bile asla mahvolmayacak, açlıktan ve soğuktan ölmeyecek dünyadaki tek insan. Ona hemen yiyecek verirler, hemen bir yere yerleştirirler. Eğer bunu onlar yapmazlarsa, o kendisi yerleşir ve bunun için de hiçbir çaba harcaması ve hiçbir şekilde alçalması gerekmez. Onu yerleştirene hiçbir zahmeti olmaz, hatta belki de memnun bile olurlar.”

Gittiği liseyi bitirmedi; daha bir senesi vardı ki, hanımlarına aniden aklına esen bir iş için babasına gideceğini söyledi. Hanımlar ona çok acıdılar ve bırakmak istemediler. Yol parası çok fazla değildi ve hanımlar, velinimetinin ailesinin yurtdışına gitmeden önce armağan ettiği saati rehin koymasına izin vermediler, çokça para, hatta yeni bir giysi ve çamaşır verdiler. Ama o, kesinlikle üçüncü mevkide oturmak istediğini belirterek paranın yarısını geri verdi. Kentimize geldikten sonra babasının gelir gelmez sorduğu “Niye okulu bitirmeden geldin?” sorusuna karşılık açıkça bir şey söylememiş, ama anlatıldığına göre, her zamanki gibi düşünceli de değilmiş. Kısa bir süre sonra annesinin mezarını aradığı anlaşıldı. Hatta kendisi de o zaman sırf bu amaçla geldiğini itiraf etmişti. Ama gelişinin tek nedeninin bu olduğu kuşkuluydu. Büyük olasılıkla, birdenbire ruhundan yükselen ve onu yeni, bilinmeyen, ama artık kaçınılmaz olan bir yola engellenemez şekilde çeken şeyin ne olduğunu kendisi de bilmiyordu ve hiçbir şekilde de açıklayamıyordu. Fedor Pavloviç, ikinci karısının nerede gömülü olduğunu ona gösteremezdi, çünkü gömüldükten sonra bir kere bile mezarına gitmemişti, geçen uzun yıllar içinde de o zaman nereye gömdüklerini unutmuştu...

Söz Fedor Pavloviç’e gelmişken biraz da ondan bahsedelim. Uzun bir süre şehrimizde oturmadı. İkinci karısının ölümünden üç-dört yıl sonra Rusya’nın güneyine gitti ve sonunda kendini Odessa’da buldu, burada aralıksız birkaç yıl yaşadı. Önce, kendi sözleriyle söylersek “pek çok Çıfıtlarla, Çıfıtçıklarla, Çıfıt bozuntularıyla Çıfıt yavrularıyla” tanıştı, sonunda ise sadece Çıfıtlardan değil, “Yahudilerden de kabul görerek” işi bitirdi. Yaşamının bu döneminde para biriktirme ve başkasının sırtından para kazanma konusundaki özel yeteneğini daha da geliştirdiğini tahmin etmek gerekir. Şehrimize Alyoşa’nın gelişinden üç yıl kadar önce kesin olarak geri dönmüştü. Eskiden tanıyanlar, onu, yaşı henüz pek öyle ileri olmadığı halde korkunç şekilde ihtiyarlamış buldular. Terbiyeli davranmıyordu, halinde bir küstahlık vardı. Bu eski soytarıda, örneğin, başkalarını da soytarı sırasına sokmak için arsızca bir arzu belirmişti. Kadın cinsiyle münasebetsizlikler yapmayı öncekinden de tiksindirici bir şekilde seviyordu. Kısa sürede bölgede pek çok yeni meyhanenin kurucusu oldu. Yüz bin ruble ya da biraz daha az parası olduğu belliydi. Şehirden ve bölgeden pek çok kişi ona hemen borçlandılar, pek tabii ki, çok güvenilir rehinler karşılığında. Özellikle son zamanlarda sanki şişmanlıktan derisi sarkmış gibi oldu, sanki dengesini ve bilincini yitirmeye başladı, hatta bir çeşit dalgınlığa düştü, söze bir şeyle başlıyor, ama bambaşka bir şeyle bitiriyordu, yayılarak oturuyordu ve gitgide daha çok sarhoş oluyordu. Eğer bu arada kendisi de iyice yaşlanan ve zaman zaman ona nerdeyse bir lala gibi göz kulak olan uşak Grigoriy olmasaydı, belki de Fedor Pavloviç’in başı derde girerdi. Alyoşa’nın gelişi, onu adeta ahlak yönünden etkiledi, bu vaktinden evvel yaşlanmış ihtiyarın içinde artık çoktan sönmüş olan bir şeyler uyandı. “Biliyor musun,” diyordu sık sık Aleksey’e bakarak, “sen ona, bizim havaleliye benziyorsun.” Alyoşa’nın annesini yani, merhum karısını böyle adlandırırdı. “Havalelinin” mezarını sonunda Alyoşa’ya uşak Grigoriy gösterdi. Alyoşa’yı şehir mezarlığımıza götürdü ve orada, uzak bir köşede demirden yapılmış, ucuz ama temiz levhayı gösterdi. Levhanın üzerinde merhumenin adının, unvanının, ölüm yılının yazılı olduğu bir yazıt bile bulunuyordu. Altta ise eskiden orta halli insanların mezarlarında pek kullanılan mezar şiirlerinden dört satırlık şiir gibi bir şey yazılıydı. Şaşılacak şey, bu levha Grigoriy’in işiydi. Bunu, zavallı “havalelinin” mezarının üzerine kendisi, kendi parasıyla, bu mezarla ilgili pek çok kez yaptığı hatırlatmalarla bıktırdığı Fedor Pavloviç’in sadece mezara değil, bütün anılarına boş vererek Odessa’ya gidişinden sonra dikmişti. Alyoşa, annesinin mezarının başında dokunaklı özel bir şey söylemedi; yalnızca Grigoriy’in levhanın yapılması hakkındaki önemli ve anlamlı öyküsünü dinledi, başını eğerek dikildi ve bir kelime bile etmeden gitti. O günden sonra, belki bütün bir yıl boyunca mezara uğramadı. Ama bu küçük olay, Fedor Pavloviç üzerinde etkisini göstermişti. Aniden bin rubleyi aldı ve bu parayı karısının, ama ikinci karısının, yani Alyoşa’nın annesi “havalelinin” değil, birinci karısının, kendisine dayak atmış olan Adelaida İvanovna’nın ruhu için manastırımıza götürüp bağışladı. O gün akşama doğru sarhoş olana kadar içti ve Alyoşa’ya rahipler hakkında atıp tuttu. Kendisi hiç dindar değildi; hayatında bir kere olsun bir ikonanın önüne beş kapiklik küçücük bir mum dahi dikmemiş biriydi. Bu tip insanlarda bazı tuhaf ani duygu ve düşünce taşkınlıkları olur.

Kendini çok bırakmış durumda olduğunu söylemiştim. Yüzündeki çizgiler, yaşadığı hayatın özelliklerini ve içyüzünü kesinlikle kanıtlayan bir şeyleri ortaya koyuyordu. Daima arsız, şüpheci ve alaycı bakan küçük gözlerinin altındaki uzun ve etli torbacıklar ve küçük ama yağlı yüzündeki pek çok derin kırışık dışında sert çenesine etli ve uzunca para kesesi gibi büyük bir gıdık asılmıştı ve ona tiksindirici, şehvetli bir görünüş veriyordu. Buna bir de büyük, obur bir ağız ve altından hemen hemen çürüyüp yok olmuş küçük diş kalıntılarının göründüğü kalın dudakları ekleyin. Konuşmaya her başladığında ağzından salyalar saçardı. Kendi suratıyla alay etmekten hoşlanırdı, hem de bu surattan hoşnut göründüğü halde. Özellikle çok büyük olmayan, ama çok ince, kemeriyle iyice belirginleşen burnunu gösterir ve “Gerçek bir Romalı burnu,” derdi, “gıdıyla birlikte gerileme döneminden eski bir Roma aristokratının suratının ta kendisi.” Galiba bununla gurur duyuyordu.

Annesinin mezarını bulduktan kısa bir süre sonra Alyoşa, birdenbire babasına manastıra girmek istediğini ve rahiplerin de onu müritliğe almaya hazır olduklarını açıkladı. Ayrıca, bunu yapmayı aşırı derecede arzu ettiğini ve ondan bir baba olarak resmen izin istediğini söyledi. İhtiyar, kurtuluşu manastırda bulmuş olan Starets Zosima’nın, onun “uslu çocuğu” üzerinde özel bir etki yaptığını biliyordu zaten.

“Bu, starets onların arasında en dürüst rahiptir elbette,” dedi Alyoşa’yı sessizce ve düşünceli düşünceli dinledikten sonra. Ancak Alyoşa’nın isteğine hiç şaşırmamıştı. “Hmm, nereye istersen oraya git, benim uslu çocuğum!” Çakırkeyifti ve uzun, yarısarhoş, ama kurnaz ve bir sarhoşa özgü şeytanca gülümsemesiyle birdenbire tebessüm etti. “Hmm, zaten senin böyle bir şey yapacağını tahmin etmiştim, düşünebiliyor musun? Asıl niyetin buydu. Ne yapalım, buyur git. Elinde iki bin rubleciğin var, işte sana çeyiz. Ben de seni hiçbir zaman yalnız bırakmayacağım meleğim. Şimdi de eğer isterlerse ne gerekirse vereceğim. Yok istemezlerse niye ısrar edelim, değil mi? Zaten senin para harcaman kanarya misali, haftada ikişer tane kuş yemi... Hmm, biliyor musun, bir manastırın yakınında küçük bir köy var. O köyde yalnızca ‘manastır kadınlarının yaşadığını’ herkes bilir. Onlara böyle ad takmışlar. Otuz tane kadın var sanırım... Ben oraya gittim ve biliyor musun, ilginçti, tabii ki çeşit olarak. Tek kötü tarafı, orada sadece Ruslar var, Fransız kadınları henüz hiç yok, olabilirdi aslında, paraları bol. Öğrenseler gelirler. Buradaysa hiçbir şey yok. Burada manastır kadınları yok. Papazlar ise iki yüz tane. Namuslu, perhiz yapan adamlar. İtiraf ederim ki... Hmm, demek rahiplere gitmek istiyorsun. Acıyorum sana Alyoşa, inan seni gerçekten sevdim... Ama yine de iyi bir fırsat: Biz günahkârlar için dua edersin. Burada otururken pek çok günaha girdik. Hep düşünürdüm, bir zaman gelir de benim için bir dua eden olur mu, bu dünyada böyle biri var mıdır diye. Sevgili çocuğum, ben bu konuda korkunç aptalım, belki de inanmazsın. Korkunç... Görüyor musun? Aptal da olsam hep bunu düşünürüm, ara sıra pek tabii ki, her zaman değil. Öldüğüm zaman şeytanların beni çengelleriyle kendilerine doğru sürükleyip çekmeyi unutacaklarını hiç sanmıyorum. Sonra da çengelleriyle mi, diye düşünüyorum. Çengellerini nereden almışlar? Neden yapılmış bu çengeller? Demirden mi? Nerede dövüyorlar onları? Fabrikaları mı var orada yoksa? Zaten manastırdaki rahipler, mesela cehennemde bir tavan olduğunu sanıyorlar. Ben cehenneme inanmaya hazırım, sadece tavansız olanına; sanki böylesi daha ince, daha kültürlü, Luthervari olurdu. Aslında hepsi de bir değil mi: Ha tavanlı, ha tavansız? Zaten işin kötü tarafı da bu. Eğer tavan yoksa, çengeller de yok demektir. Eğer çengeller yoksa, her şeyi at bir kenara. Demek ki, yine inanılmayacak bir şey var: O zaman beni kim çengelleriyle sürükleyecek? Beni sürüklemezlerse o zaman ne olacak? Nerede o zaman dünyadaki adalet? Bu çengelleri, sırf bana mahsus, sırf benim için Il faudrait les inventer;4 çünkü ne yüzkarasıyım ben, bir bilsen Alyoşa!..”

“Evet, orada çengel falan yok,” dedi Alyoşa, babasına bakarak sessiz ve ciddi bir tavırla.

“Öyle, öyle sadece çengellerin gölgeleri var. Biliyorum, biliyorum. Fransızın biri cehennemi şöyle anlatmış: ‘J’ai vu l’ombre d’un cocher, qui avec l’ombre d’une brosse frottait l’ombre d’une carrosse.’5 Canım, çengel olmadığını sen nereden biliyorsun? Rahiplerin yanına gidince böyle söylemeyeceksin. Ama yine de git, orada işin aslını öğren, sonra da gelip anlat: Nasıl bir yer olduğunu bilirsen öte dünyaya gitmek daha kolay olur. Benim gibi sarhoş bir ihtiyarla kızların yanında olmaktansa rahiplerin yanında olmak senin için daha iyi olacaktır... Hoş aynen bir melek gibi sana da hiçbir şey zarar veremez ya... Belki orada da sana hiçbir şey dokunamaz. Zaten ben de buna güvendiğim için sana izin veriyorum. Aklını peynir ekmekle yemedin ya. Konuşursun, yatışırsın, iyileşir, geri dönersin. Ben de seni bekleyeceğim: Senin, dünyada beni ayıplamayan tek insan olduğunu hissediyorum, sevgili oğlum, hissediyorum bunu, nasıl hissetmem!..”

Ağlamaklı oldu. Duyguluydu. Öfkeli ve duyguluydu.

2 (Rusça) İhtiyar, dede. Dinsel anlamda tarikat babası. (Ç.N.)

3 Ortodokslarda İsa, Meryem ya da ermişlerin tahta üzerine mumlu ve yumurtalı boyalarla yapılmış dinsel resimleri. (Ç.N.)

4 (Fr.) “Onları icat etmek gerekirdi.”

5 (Fr.) “Bir fırça gölgesiyle bir araba gölgesini temizleyen bir arabacı gölgesi gördüm.”

V

STARETSLER

Okurlarımdan kimileri, belki de bizim bu delikanlının hastalıklı, esrik, iyi gelişmemiş, soluk benizli bir hayalci, sıska bir insancık olduğunu düşünüyorlardır. Tam tersine, o sırada Alyoşa, boyu bosu yerinde, al yanaklı, sağlık fışkıran on dokuz yaşında bir delikanlıydı. Düzgün vücutlu, orta boyluydu. Saçları koyu kumraldı. Biraz uzunca bir oval olmasına rağmen düzgün bir yüzü, birbirinden epeyce aralıklı koyu gri gözleri vardı. Son derece düşünceli ve görünüşüne bakılırsa son derece sakindi. Kırmızı yanakların köktenciliğe de, mistisizme de engel olmayacağı söylenebilir; ama bana öyle geliyor ki, Alyoşa, herhangi bir insandan daha da gerçekçiydi. Kuşkusuz, manastırdayken mucizelere tam olarak inanıyordu, ama bence mucizeler bir gerçekçiyi hiçbir zaman şaşırtmaz. Bir gerçekçiyi imana meylettiren mucizeler değildir. Gerçek anlamda bir gerçekçi, eğer imanlı biri değilse, mucizeye inanmama gücünü ve yeteneğini her zaman kendisinde bulacaktır ve eğer mucize onun önünde karşı konulmaz bir olgu haline gelirse, bu olguya izin vermektense kendi duygularına inanmamayı tercih edecektir. Eğer bu olguya izin verecek olursa, doğal bir olgu olarak izin verir, ama o ana kadar onun bilmediği bir olgu olarak. Bir gerçekçide inanç mucizeden değil, mucize inançtan doğar. Eğer bir gerçekçi bir kez inanmışsa, kendi gerçekçiliği uyarınca mucizeye de mutlaka inanmak zorundadır. Havari Tomas, görmeden önce inanmayacağını söylemiş, gördüğü zaman da şöyle demiş: “Rabbimsin ve Tanrımsın!” Onu inanmaya zorlayan mucize midir? Herhalde değil. Sadece inanmak istediği için inanmıştır. Belki de daha “Görmeden inanmayacağım” dediği zamanlarda bile varlığının gizli bir köşesinde tam olarak inanmaktaydı.

Alyoşa’nın zor kavrayan, gelişmemiş biri olduğunu, okulu bitirmediğini vs. söyleyeceklerdir. Okulu bitirmediği doğru, ama zor kavrayan ya da aptal biri olduğunu söylemek büyük bir haksızlık olurdu. Yukarda söylediklerimi bir kez daha tekrarlıyorum: O, bu yola, sadece bu sırada onu tek etkileyen yol olması ve ona, karanlıktan çıkmak için çırpınan ruhunun ışığa doğru gitme düşüncesini bir defada gösteren tek yol olması yüzünden girmişti. Buna bir de onun az çok son dönem gençlerimizden biri olduğunu, yani yapısı bakımından dürüst, gerçeği isteyen, gerçeği arayan ve gerçeğe inanan, inandıktan sonra ise ruhunun bütün gücüyle bu gerçeğe hemen katılmak isteyen, her şeyini, hatta hayatını feda etmek gerekse bile kesin bir arzuyla çabucak bir kahramanlık yapmak isteyen biri olduğunu ekleyin. Fakat bu gençler, bu tür pek çok olaydaki fedakârlıklar içinde belki de en kolayının hayatını feda etmek olduğunu ne yazık ki anlamazlar. Ayrıca istedikleri bu gerçeğe ve pek beğendikleri ve gerçekleştirmeyi amaç edindikleri bu kahramanlığa ulaşmak için güçlerini on kat artırmak pahasına gençlikleriyle kaynayıp taşmakta olan yaşamlarından, örneğin, beş-altı seneyi zor ve ağır bir eğitime ve bilime feda etmenin, çoğunlukla içlerinden pek çoğunun hemen hemen hiç göze alamayacağı bir fedakârlık olduğunu da anlamazlar. Alyoşa, herkesinkine zıt bir yol seçmişti, ama aynı hırsla, bir an önce kahraman olma hırsıyla. Ciddi şekilde düşünür düşünmez ölümsüzlüğün ve Tanrı’nın varlığı fikriyle donup kaldı. Doğal olarak kendi kendine şöyle diyordu: “Ölümsüzlük için yaşamak istiyorum, yarı yarıya uzlaşma kabul etmem.” Eğer ölümsüzlüğün ve Tanrı’nın olmadığına karar vermiş olsaydı, şimdi ateist ve sosyalist olurdu (çünkü sosyalizm, sadece bir işçi sorunu ya da dördüncü sınıfın sorunu değil, aynı zamanda ve özellikle ateizm sorunudur, ateizmin zamanımızdaki cisimlenmesi sorunudur, Tanrısız olarak, yerden göğe erişmek için değil, göklerden yere bilgi vermek için kurulmuş bir Babil Kulesi sorunudur). Eskisi gibi yaşamak Alyoşa’ya tuhaf ve olanaksız geliyordu. Şöyle deniyordu kitapta: “Mükemmel olmak istiyorsan her şeyini dağıt ve peşimden gel.” Alyoşa da kendi kendine “Ben ‘her şeyimin’ yerine iki ruble veremem, ‘peşimden gel’ yerine de sadece sabah ayinine gidemem” dedi. Belki çocukluk anıları arasında şehir civarındaki, annesinin onu sabah ayinine götürmüş olabileceği manastırımızla ilgili bir şeyler aklında kalmıştı. Belki, havaleli annesinin onu uzattığı ikonanın önünde batan güneşin eğik ışıkları etkili olmuştu. O zaman düşünceli bir halde bize, manastıra gelmişti. Belki de tek amacı, burada her şey mi var, yoksa sadece iki ruble mi, bunu görmekti ve manastırda bu staretse rastladı.

Bu starets, daha önce açıkladığım gibi, Starets Zosima’ydı; ancak “staretslerin” bizim manastırlarda genel olarak ne demek olduğundan burada birkaç sözcükle söz etmek gerekir, ama ne yazık ki, ben bu yolda kendimi yeterince bilgili ve sağlam hissetmiyorum. Ama, basit sözcüklerle ve yüzeysel olarak açıklamayı deneyeceğim. Birincisi, uzman ve bilgili kişiler, staretslerin ve staretsliğin bizde, Rus manastırlarında pek yakın bir zamanda, yüz yıldan daha kısa bir süre önce ortaya çıktığını doğruluyorlar. Oysa bütün Ortodoks doğuda, özellikle de Sina ve Aynaroz’da staretslik bin yıldır mevcuttur. Staretsliğin bizde, Rusya’da da çok eski devirlerde var olduğunu ya da mutlaka var olması gerektiğini, ama Rusya’nın uğradığı felaketler, Tatar istilası, isyanlar ve Konstantinopol’ün fethinden sonra doğuyla eski ilişkilerin kesilmesi sonucunda bu kurumun unutulduğunu ve staretslerin varlığının sona erdiğini söylerler. Bizde staretslik geçen yüzyılın sonlarından itibaren büyük kahramanlardan, ona böyle diyorlar, Paisiy Veliçkovskiy ve müritleri tarafından yeniden canlandırılmıştır, ama şu anda, hemen hemen yüzyıl sonra bile hâlâ pek çok manastırda staretslik yoktur ve Rusya için işitilmemiş bir yenilik olduğu söylenerek zaman zaman takibata da uğramıştır. Staretslik Rusya’da özellikle ünlü Kozelskaya Optina Manastırı’nda gelişmiştir. Bizim manastırda ne zaman ve kimin tarafından kurulduğunu söyleyemem, ama buradaki staretsler üçüncü kuşak sayılıyorlardı. Starets Zosima ise sonuncu kuşaktandı. Ancak o da artık zayıflıktan ve hastalıktan ölmek üzereydi ve yerine kimin geçeceği de bilinmiyordu. Bu, manastırımız için önemli bir sorundu, çünkü manastırımız bugüne dek hiçbir özel şeyiyle tanınmamıştı: İçinde ne bir kutsal kişinin mezarı, ne de mucizeler yaratan ikonalar vardı. Tarihimizle ilgili şanlı efsaneleri de yoktu. Tarihi kahramanlıklarda ve vatana hizmette de adı geçmiyordu. Manastırımızın büyümesi ve bütün Rusya’da meşhur olması işte bu staretsleri sayesindeydi. Onları görmek ve dinlemek isteyen dindar insanlar Rusya’nın her yanından, binlerce verst6 mesafeden kalabalıklar halinde akın akın manastırımıza geliyorlardı. Öyleyse nedir bu staretslik diyebilirsiniz. Starets, sizin ruhunuzu, iradenizi kendi ruhuna ve kendi iradesine bağlayan adamdır. Bir staretsi seçtikten sonra kendi iradenizden vazgeçiyor ve iradenizi tam bir itaat içinde staretse teslim ediyorsunuz. Bu korkunç hayat okuluna kendini mahkûm eden biri, bu çileyi gönüllü olarak kabul eder, çünkü uzun bir çileden sonra kendini yenmek, kendine elinden geldiğince hâkim olmak, nihayet, tüm yaşamını itaatle geçirdikten sonra artık tam bir kurtuluşa, yani kendi kendinden kurtuluşa erişmek, koca bir hayat yaşayıp da kendi özünde kendini bulamayanların alın yazısından kurtulmak umudundadır. Bu buluş, yani staretslik, teorik bir buluş değildir, zamanımızda artık bin yılı bulmuş olan doğudaki pratikten gelmiştir. Staretse karşı görevler, bizim Rus manastırlarında her zaman bulunan alışılmış “müritlikten” farklı bir şeydir. Burada söz konusu olan, staretse bağlı herkesin sürekli ona günah çıkartması ve bağlayanla bağlanan arasındaki sarsılmaz bağdır. Anlatıldığına göre, Hıristiyanlığın çok eski devirlerinde böyle bir mürit, staretsi tarafından kendisine verilmiş olan bir görevi yerine getirmeden manastırdan ayrılmış ve başka bir ülkeye, Suriye’den Mısır’a gitmiş. Orada uzun yıllar büyük kahramanlıklar gösterdikten sonra inancı uğruna işkenceler görmüş ve acılar içinde ölmüş. Kilise onu aziz sayarak cenazesini gömerken diyakoz “Kâfirler çekilsin” diye bağırınca cenazenin bulunduğu tabut yerinden kalkmış ve kilisenin dışına fırlamış. Bu durum üç kez tekrarlanmış. Sonunda, bu aziz müridin verilen görevi yapmadığı ve staretsinden kaçtığı, bu yüzden çok büyük kahramanlıklar yapmış olsa dahi staretsin izni olmadan affedilemeyeceği anlaşılmış. Ancak starets çağrılıp onu görevinden azat ettikten sonra gömülebilmiş. Kuşkusuz bu, sadece eski bir efsane. Ama yakınlarda olmuş bir olay da var: Zamanımız keşişlerinden biri Aynaroz’da vaktini ibadetle geçiriyormuş. Bir gün staretsi ona kutsal bir yer, sessiz bir sığınak olarak ruhunun derinlerine kadar sevdiği Aynaroz’dan ayrılmasını ve önce Kudüs’e kutsal yerlere hacca gitmesini, sonra Rusya’ya, kuzeye, Sibirya’ya geri dönmesini emretmiş, “Senin yerin orası, burası değil” demiş. Çok şaşıran ve üzüntüsünden mahvolan keşiş, Konstantinopol’e, başpatriğe gitmiş ve görevinden azat etmesi için ona yalvarmış. Ama başpatrik, sadece dünya Hıristiyanlarının başpatriği olarak kendisinin değil, bu görevi ona vermiş olan staretsten başka bu dünyada hiçbir kuvvetin onu görevinden azat edemeyeceğini söylemiş. Böylelikle staretsler belirli durumlarda sınırsız ve akıl almaz bir güce sahip olmuşlar. İşte bu yüzden de pek çok manastırımızda staretslik önceleri takibata uğramıştı. Bununla birlikte, staretsler halk arasında hemen büyük bir saygı görmeye başladılar. Örneğin, bizim manastırın staretslerine sıradan insanlar da, en soylu insanlar da akın akın gelirler, onların önünde diz çökerek kuşkularını, günahlarını, acılarını anlatırlar ve akıl danışırlardı. Bu durumu gören starets düşmanları, yönelttikleri çeşitli suçlamalarla birlikte, burada günah çıkartma sırrının düşüncesizce aşağılandığını haykırıyorlardı. Oysa ki, müridinin veya dışardan birinin staretse ruhunu açması hiç de bir sır olarak yapılmıyordu. Ancak konu, staretsliğin tutunması ve Rus manastırlarına yavaş yavaş yerleşmesiyle kapandı. Aslında, belki de insanı kölelikten özgürlüğe ve ahlaki mükemmelliğe götürecek olan bin yıldır denenmiş bu vasıta, iki tarafı keskin bir kılıca dönüşebilir, belki de alçakgönüllülük ve kesin bir soğukkanlılık yerine tam tersine en şeytanca gurura, yani özgürlüğe değil, zincirlere götürebilir.

Starets Zosima altmış beş yaşlarındaydı. Toprak ağalığından geliyordu. Gençliğinde bir zamanlar askerdi ve Kafkasya’da subay olarak hizmet etmişti. Hiç kuşku yok ki, Alyoşa’yı ruhunda taşıdığı kendine özgü bir özellikle etkilemişti. Alyoşa kendisini çok seven ve yanına yaklaşmasına izin veren staretsin hücresinde kalıyordu. Alyoşa’nın manastırda yaşarken henüz hiçbir resmi bağlantısı olmadığını, gün boyu nereye isterse gidebildiğini ve eğer rahip cüppesi giyiyorsa bunu manastırdaki diğer insanlardan farklı görünmemek için kendiliğinden yaptığını belirtmek gerekir. Ama kuşkusuz bu onun da hoşuna gidiyordu. Belki de Alyoşa’nın genç hayal gücünü böyle kuvvetle etkileyen şey, staretsini sürekli saran kudret ve şöhretti. Starets hakkında pek çok kişinin söylediğine göre, kalbini açmak için gelen ve bir öğüt, iyileştirici bir söz duymak isteyen herkesin yıllardır yanına gelmesine izin vererek o kadar çok sırrı, acıyı ve itirafı ruhuna sığdırmış ve sonunda öyle güçlü bir öngörü kazanmıştı ki, kendisine ilk defa gelen birine bakar bakmaz ne için geldiğini, ne söylemek gerektiğini ve hatta vicdanını didik didik eden acısının ne olduğunu tahmin edebiliyor ve daha bir tek söz bile etmeden sırrını bildiği için karşısındaki bu insanı zaman zaman şaşırtıyor, şüpheye düşürüyor, nerdeyse korkutuyordu. Ama bunun yanı sıra Alyoşa, baş başa görüşmek için staretse ilk defa gelenlerden pek çoklarının, hatta hemen hemen hepsinin içeriye korku ve endişe içinde girdiğini, ancak içerden hemen her zaman mutlu ve sevinçli çıktığını ve en karamsar bir yüzün bile mutlu bir yüze dönüştüğünü hep farketmiştir. Staretsin hiç de sert biri olmaması, tam tersine her zaman neşeli davranışlar içinde bulunması da Alyoşa’yı olağanüstü etkiliyordu. Rahiplerin dediğine göre, starets, günahı daha çok olanlara ruhuyla bağlanırmış ve onları daha çok severmiş. Rahiplerin arasında, hayatının bu son döneminde bile staretsten nefret edenler ve kıskananlar vardı, ama bunların sayıları artık azalmıştı. Aralarında, örneğin, manastırdaki en yaşlı rahiplerden olan ve hem konuşmama kararı almış, hem de yemek perhizi yapan bir rahip ve benzeri birkaç tane çok tanınmış ve önemli kişi de bulunuyordu, ama onlar da ses çıkarmıyorlardı. Her şeye rağmen büyük bir çoğunluk, artık kesinlikle Starets Zosima’nın tarafını tutuyordu, içlerinden pek çoğu ise onu bütün kalbiyle, içtenlikle, hararetle seviyordu: Bazıları da ona nerdeyse fanatikçe bağlıydı. Böyleleri, onun bir aziz olduğunu, artık bundan hiç kuşku olmadığını açıkça söylüyorlar ve yakında öleceğini tahmin ederek hemen mucizeler yaratmasını ve en yakın zamanda manastıra büyük bir şöhret kazandırmasını bekliyorlardı. Alyoşa da staretsin mucizevi gücüne tartışmasız inanıyordu, tıpkı kiliseden fırlayan tabut masalına tartışmasız inandığı gibi. Hasta çocuklarıyla ya da yetişkin akrabalarıyla gelen ve staretsin onlara elini dokunması ve dua etmesi için yalvaran pek çok kimsenin en kısa zamanda, bazılarının ise hemen ertesi gün geri geldiğini, gözyaşları içinde staretsin ayaklarına kapanarak hastalarını iyileştirdiği için ona teşekkür ettiğini görmüştü. Bu, gerçek bir iyileştirme miydi, yoksa hastalığın seyri içinde doğal bir iyileşme miydi; Alyoşa için böyle bir sorun yoktu, çünkü o, öğretmeninin manevi gücüne artık tümüyle inanmıştı ve onun şöhreti adeta kendisinin başarısıydı. Staretsin, Rusya’nın her yanından sırf onu görmek ve hayır duasını almak için gelerek manastırın kapısında bekleşen basit halktan insanların kalabalığı karşısına çıktığı anlarda Alyoşa’nın yüreği ayrı bir güçle çarpıyor ve sanki yüzü pırıl pırıl parlıyordu. Bu insanlar, staretsin önünde diz çöküyor, ağlıyor, onun ayaklarını, ayağını bastığı toprağı öpüyor, bağırıyor, kadınlar çocuklarını ona doğru uzatıyor, havaleli hastaları ona doğru itiyorlardı. Starets bu insanlarla konuşuyor, kısa bir dua okuyor, onları kutsuyor ve gönderiyordu. Son zamanlarda hastalık nöbetlerinden bazen o kadar zayıf düşüyordu ki, hücresinden çıkacak gücü bile olmuyordu ve ziyaretçiler, manastırda staretsin karşılarına çıkmasını birkaç gün bekliyorlardı. Bu insanların onu neden bu kadar sevdikleri, neden önünde diz çöktükleri ve sadece yüzünü gördüklerinde bile neden duygulanıp ağladıkları Alyoşa’nın kafasında hiçbir soru işareti oluşturmuyordu. Çalışmaktan ve yaşadığı acılardan, asıl önemlisi sürekli haksızlıktan ve gerek kişisel, gerekse bütün dünyayı ilgilendiren günahlardan ezilen basit Rus insanının mazlum ruhu için kutsal bir varlık ya da bir aziz bulup önünde yere kapanmaktan ve onu selamlamaktan daha büyük bir ihtiyaç ve teselli olmadığını çok iyi anlamıştı: “Bizim günahlarımız, yalanlarımız ve baştan çıkarıcı arzularımız da olsa dünyanın bir yerinde kutsal ve yüce biri var; hakkaniyet ondadır, o adaleti bilir; demek ki, bu dünyada adalet ölmeyecek, belki de bir gün gelecek bu adalet bize de geçecek ve vaat edildiği gibi tüm dünyada hüküm sürmeye başlayacak.” Alyoşa, halkın aynen böyle hissettiğini ve hatta aynen böyle düşündüğünü biliyordu, bunu anlıyordu, ancak bu en kutsal kişinin starets olduğu ve halkın nazarında tanrısal adaletin koruyucusunun da yine starets olduğu konusunda bu ağlayan köylülerle ve onların çocuklarını staretse uzatan karılarıyla birlikte kendisi de zerre kadar kuşku duymuyordu. Staretsin ölümüyle manastıra görülmemiş bir şöhret kazandıracağı inancı, Alyoşa’nın ruhunda, belki de manastırdaki herkesten daha güçlü yer etmişti. Son zamanlarda hissettiği derin ve ateşli hayranlık yüreğinde giderek daha da alevleniyordu. Bununla birlikte, bu staretsin gördüğü tek starets olması onu hiç endişelendirmiyordu: “Olsun varsın, o kutsal biri, yüreğinde hepimiz için yenilenmenin sırrı, sonunda dünyada adaleti kuracak gücü var ve herkes kutsal olacak, birbirini sevecek, ne zengin, ne de yoksul, ne yükselenler, ne de alçalanlar olmayacak, herkes Tanrı’nın çocukları olacak ve İsa’nın gerçek hükümdarlığı başlayacak.” İşte Alyoşa’nın yüreğinde bu hayaller vardı.

Görünüşe bakılırsa, o zamana dek görmediği iki kardeşinin gelişi Alyoşa üzerinde çok büyük bir etki yapmıştı. Büyük ağabeyi Dmitriy Fedoroviç’le daha sonra geldiği halde öteki (ana bir) ağabeyi İvan Fedoroviç’ten daha çabuk ve daha iyi anlaştı. Ağabeyi İvan’ı tanımayı korkunç şekilde istiyordu, ancak İvan’ın iki aydır burada olmasına ve oldukça sık karşılaşmış olmalarına rağmen aralarında hâlâ hiçbir yakınlaşma olmamıştı: Alyoşa suskundu ve bir şey bekler gibiydi, sanki bir şeyden çekiniyordu, İvan Ağabey ise Alyoşa ilk başlarda onun sürekli ve meraklı bakışlarını üzerinde hissettiği halde kısa süre sonra kardeşi hakkında düşünmekten vazgeçmişti. Alyoşa, bunu biraz şaşkınlıkla fark etti. Ağabeyinin kayıtsızlığını yaş ve özellikle eğitim farkına bağladı. Ama Alyoşa başka bir şey daha düşünüyordu: İvan’ın ona karşı bu kadar az merak ve ilgi göstermesinin nedeni belki de Alyoşa’nın hiç bilmediği bir şeydi. Nedense ona İvan’ın kafası önemli bir şeyle meşgulmüş, belki de gerçekleşmesi çok zor bir amaç için uğraşıyormuş gibi geliyordu. Bu yüzden de onunla yakınlaşamadığını ve Alyoşa’ya dalgın dalgın bakmasının tek nedeninin bu olduğunu düşünüyordu. Alyoşa’nın aklına şu da geliyordu: Bu, okumuş bir ateistin, aptal bir mürit olan kendisine karşı bir tür küçümsemesi olamaz mıydı? Kardeşinin bir ateist olduğunu çok iyi biliyordu. Eğer böyle bir şey varsa, bu küçümseme yüzünden gücenmezdi, ama yine de ağabeyinin kendisine daha yakın ilgi göstereceği zamanı kendisinin de anlayamadığı endişeli bir şaşkınlıkla bekliyordu. Büyük ağabeyi Dmitriy Fedoroviç, İvan’dan derin bir saygıyla söz ediyor, onun hakkında çok özel bir içtenlikle konuşuyordu. Son zamanlarda iki ağabeyini fevkalade sıkı bir bağla bağlamış olan önemli meselenin bütün ayrıntılarını da Alyoşa ondan öğrenmişti. Dmitriy’in kardeşi İvan hakkındaki hayranlık dolu sözleri, Alyoşa’nın nazarında çok dikkat çekiciydi, çünkü Dmitriy Ağabey, İvan’la karşılaştırıldığında hemen hemen talihsizdi, ikisi yan yana konulduğunda kişilik ve karakter olarak çok açık bir çelişki ortaya çıkıyordu ve aralarında hiçbir benzerlik bulunmayan iki insan olduklarını düşünmemek belki de imkânsızdı.

İşte tam bu sırada, bu uyumsuz ailenin bütün üyelerini staretsin hücresinde bir araya getiren ve Alyoşa’nın üzerinde olağanüstü etki yapan bir buluşma, daha doğrusu bir aile toplantısı oldu. Toplantı aslında uydurma bir bahaneyle yapılmıştı. Dmitriy Fedoroviç’in babası Fedor Pavloviç’le arasında ortaya çıkan miras ve mal hesapları konusundaki anlaşmazlıklar, görünüşe bakılırsa o sırada içinden çıkılmaz bir noktaya gelmişti. İlişkiler gerginleşmiş ve çekilmez bir hal almıştı. Fedor Pavloviç, galiba ilk olarak ve şaka yollu, hepsinin Starets Zosima’nın hücresine gitmesi ve onun doğrudan aracılığını istemeseler bile yine de daha nazik şekilde konuşup anlaşabilecekleri, üstelik staretsin unvanının ve yüzünün telkin edici ve uzlaştırıcı bir durum yaratabileceği fikrini ortaya atmıştı. Hayatında bir kere bile staretsin yanına gitmemiş ve hatta onu hiç görmemiş olan Dmitriy Fedoroviç, kuşkusuz kendisini staretsle korkutmak isteyebileceklerini düşündü; ama son zamanlarda babasıyla tartışırken yaptığı pek çok münasebetsizlik yüzünden için için kendi kendisini azarladığından bu daveti kabul etti. Dmitriy Fedoroviç’in İvan Fedoroviç gibi babasının evinde değil, şehrin öbür ucunda ayrı yaşadığını da yeri gelmişken belirtmek gerekir. Bu sırada şehrimizde bulunan Pyotr Aleksandroviç Miusov da Fedor Pavloviç’in bu fikrine dört elle sarıldı. Kırklı ellili yılların bu liberali, serbest fikirli ve ateist adam, belki can sıkıntısından, belki de hoppaca bir eğlence isteğiyle bu işe çok büyük ölçüde katıldı. Birden canı manastırı ve “azizi” görmek istedi. Manastırla arasındaki eski tartışmalar hâlâ devam ettiği ve mülkler arasındaki toprak sınırı, ormanda ağaç kesme ve nehirde balık avlama hakkı vs. davası uzayıp gittiği için başrahiple bizzat görüşüp anlaşabileceği bahanesi altında bu durumdan yararlanmayı fırsat bildi: Aralarındaki anlaşmazlıklar güzellikle sonuçlanamaz mıydı? Böyle hayırlı niyetlerle gelen bir ziyaretçi, manastırda kuşkusuz sıradan bir meraklıdan daha dikkatli ve daha nazik karşılanırdı. Bütün bu düşünceler yüzünden, manastırdakiler de son zamanlarda hücresinden hemen hemen hiç çıkmayan ve hastalığı nedeniyle olağan ziyaretçileri bile geri çeviren hasta staretsi bir parça etkilemişlerdi. Sonunda starets razı oldu ve gün belirlendi. “Aralarındaki paylaşma işine beni kim karıştırdı?” dedi sadece Alyoşa’ya gülümseyerek.

Buluşmayı öğrendiğinde Alyoşa çok şaşırdı. Eğer birbiriyle tartışıp duran bu davalılardan bu toplantıya ciddi bir gözle bakabilecek biri varsa, bu hiç kuşkusuz yalnızca Dmitriy’di; geri kalanların hepsi, düşüncesizce, belki de starets için onur kırıcı amaçlarla gelecekti. Alyoşa işte böyle düşünüyordu. Ağabeyi İvan ve Miusov meraktan, belki de en adice bir meraktan, babası ise şaklabanca ve aktörce bir sahne yaratmak için gelecekti. Alyoşa ses çıkarmadığı halde babasını artık yeterince derinlemesine tanımıştı. Tekrarlıyorum, bu çocuk herkesin söylediği gibi, hiç de öyle saf biri değildi. Belirlenen günü içi sıkılarak bekledi. Kuşkusuz, bütün bu aile anlaşmazlıklarının bir şekilde sona ermesini yürekten diliyordu. Ama asıl endişesi staretsle ilgiliydi. Onun için, onun şöhreti için heyecanlanıyordu, onu incitmelerinden, özellikle Miusov’un ince ve nazik alaylarından ve okumuş İvan’ın tepeden bakan imalı konuşmalarından korkuyordu. Gözünün önüne hep bunlar geliyordu. Hatta staretsi önceden uyarmak ve ona gelebilecek kişiler hakkında bir şeyler söylemek teşebbüsünde bulunmak istedi, ama düşündü ve sustu. Sadece belirlenen gün öncesinde bir tanıdığı vasıtasıyla ağabeyi Dmitriy’e, onu çok sevdiğini ve ondan verdiği sözü yerine getirmesini beklediğini bildirdi. Dmitriy duraksadı, çünkü ona ne söz verdiğini hiç hatırlamıyordu. Sadece bir mektupla yanıt verdi ve “bir alçaklık karşısında” bütün gücüyle kendine hâkim olacağını ve staretse ve kardeşi İvan’a derin saygı duymasına rağmen, bu işte ya ona karşı kurulmuş bir tuzak, ya da yakışıksız bir komedi olduğuna inandığını yazdı. “Hem senin bu kadar saygı duyduğun kutsal bir adama karşı saygıda kusur etmektense dilimi yutarım daha iyi,” diye bitiriyordu Dmitriy mektubunu. Bu mektup Alyoşa’ya hiç cesaret vermedi.

6 Rusya’da, 1,06 kilometreye eşit uzunluk ölçüsü. (Ç.N.)

İKİNCİ KİTAP

YERSİZ BİR TOPLANTI

I

MANASTIRA GELDİLER

Çok güzel, ılık ve pırıl pırıl bir gündü. Ağustos sonuydu. Staretsle görüşmenin ikinci sabah ayininden sonra, on bir buçuğa doğru yapılması kararlaştırılmıştı. Ancak manastır ziyaretçilerimiz sabah ayinine teşrif etmemişler, tam herkes dağılırken içeri girmişlerdi. İki arabayla geldiler: Çok şık olan birinci arabada Pyotr Aleksandroviç Miusov ve onun yirmi yaşlarında çok genç bir adam olan uzaktan akrabası Pyotr Fomiç Kalganov bulunuyordu. Bu genç adam üniversiteye girmeye hazırlanıyordu; o sıralar evinde kaldığı Miusov ise nedense onu üniversiteye girmek ve bitirmek üzere kendisiyle birlikte yurtdışına, Zürich’e ya da Yena’ya gelmek için ayartmaya çalışıyordu. Delikanlı henüz kararını vermemişti. Düşünceli ve dalgın gibiydi. Hoş bir yüzü vardı. Sağlam yapılı, oldukça uzun boyluydu. Bakışlarında garip bir donukluk görülüyordu. Bütün çok dalgın insanlar gibi, bazen ısrarla ve uzun uzun yüzünüze bakıyor, ama sizi hiç görmüyordu. Bazen de –yalnızca birisiyle baş başa kaldığında– korkunç konuşkan, coşkulu biri oluverdiği, neye olduğu bilinmez durmadan güldüğü anlar da olurdu. Ama onun bu canlılığı, ortaya çıktığı çabuklukla sönüverirdi. Her zaman iyi, hatta zarif giyinirdi; daha o yaşta kendisine ait küçük bir servete sahipti ve çok daha fazlasına sahip olmayı umuyordu. Alyoşa’yla arkadaştı.

Miusov’un arabasından çok çok gerilerde kalan yaşlı iki kır atın çektiği son derece eski, her tarafından sesler gelen, ama içi geniş, kiralık bir arabayla da Fedor Pavloviç ve İvan Fedoroviç geliyorlardı. Dmitriy Fedoroviç’e bir gün öncesinden toplantının günü de, saati de bildirilmişti, ama geç kalmıştı. Ziyaretçiler, arabaları duvarın yanında, misafirhanenin önünde bıraktılar ve yürüyerek içeri girdiler. Fedor Pavloviç’in dışında üçü de herhalde daha önce hiç manastır görmemişlerdi. Miusov otuz yıldır belki kiliseye de gitmemişti. Takındığı bir parça teklifsiz tavrın da hissedildiği bir merakla etrafına bakıyordu. Ancak onun gözlemci aklı için manastırın içinde alışılmış kilise ve idare binalarından başka hiçbir şey yoktu. Kiliseden son çıkanlar şapkaları ellerinde haç çıkararak geçtiler. Basit halk arasında daha yüksek muhitten ziyaretçiler, iki-üç hanımefendi, çok yaşlı bir general de vardı; bunların hepsi de misafirhanede kalıyordu. Dilenciler hemen ziyaretçilerimizin etrafını sardılar, ama hiç kimse onlara bir şey vermedi. Sadece Petruşa Kalganov, cüzdanından bir on kapiklik çıkardı, aceleyle ve nedendir bilinmez utana sıkıla bir kadının eline sıkıştırdı ve “Eşit olarak paylaşın” dedi. Bunu yaparken yol arkadaşlarından hiçbiri bir şey anlamamıştı. Utanacak hiçbir şey yoktu; ama bunu fark edince daha da çok utandı.

Ancak bir tuhaflık vardı; aslında onları beklemeleri, hem belki biraz da hürmetle beklemeleri gerekirdi: Biri daha geçenlerde bin ruble bağışlamıştı, diğeri ise çevrenin en zengin toprak ağası ve çok okumuş biriydi. Ayrıca nehirde balık avlama konusundaki davanın alacağı seyre göre buradaki herkesin bir dereceye kadar bağımlı olduğu biriydi. Ancak resmi kişilerden hiçbiri onları karşılamaya gelmemişti. Miusov, kilisenin yanındaki mezar taşlarına dalgın dalgın baktı ve bu mezarların, böyle “kutsal” bir yerde gömülebilmek için burada yatanlara pek pahalıya mal olduğunu belirtmek istedi, ama bir şey söylemedi. Basit liberal alaycılığı nerdeyse öfkeye dönüşmek üzereydi.

“Aksi şeytan, bu karışıklıkta kime sormalı... Bunu halletmek gerekir, çünkü zaman geçiyor,” diye mırıldandı kendi kendine konuşur gibi.

Birden yanlarına yaşlı, dazlak kafalı, yazlık geniş bir pardösü giymiş, küçük gözleri tatlı tatlı bakan bir bey yaklaştı. Şapkasını kaldırarak selam verdikten sonra peltek peltek konuşarak kendini herkese Tula toprak ağalarından Maksimov olarak tanıttı. Hemen bizim yolcuların derdiyle ilgilendi.

“Starets Zosima keşişhanede oturur, sımsıkı kapalı keşişhanede, manastırdan dört yüz adım ilerde, koruyu geçince, evet koruyu geçince...”

“Bunu ben de biliyorum, efendim, koruyu geçince,” diye cevap verdi ona Fedor Pavloviç, “ama yolu tam olarak hatırlamıyoruz, çoktandır gelmedik de.”

“İşte şu kapıdan geçeceksiniz, sonra dosdoğru korudan... korudan gidin. Beraber gidelim. Buyrun... Ben de geleyim... Ben de... İşte buradan, buradan...”

Kapıdan geçtiler ve korudan yola devam ettiler. Altmış yaşlarında bir adam olan toprak ağası Maksimov yürümüyor, adeta yanlarında koşuyor, bir yandan da elinde olmayan bir merakla hepsini inceliyordu. Gözleri dışarı fırlamış gibiydi.

“Bakar mısınız, biz bu staretsin yanına kendi işimiz için gidiyoruz,” dedi sert bir şekilde Miusov. “Biz ‘bu zattan’ randevu aldık. Yolu gösterdiğiniz için size minnettarız, ama sizden bizimle birlikte içeri girmemenizi rica ederiz.”

“Ben gittim, gittim, ben onun yanına daha önce gittim... Un chevalier parfait!7” dedi ve parmağını şaklattı toprak ağası.

“Kim bu chevalier8?” diye sordu Miusov.

“Starets, muhteşem starets, starets... Manastırın onuru ve şanı. Zosima. O, öyle bir starets ki...”

Ancak onun bu kopuk kopuk sözlerini, yolculara yetişen papaz başlığı giymiş, orta boylu, çok solgun ve zayıf bir rahip kesti. Fedor Pavloviç ve Miusov durdular. Rahip, son derece nazik bir şekilde nerdeyse yarı beline kadar eğilerek şöyle dedi:

“Başrahip peder keşişhaneye ziyaretinizden sonra hepinizi odasında naçizane yemeğe davet ediyor beyler. Odasında en geç saat birde. Sizi de davet ediyor,” diyerek Maksimov’a döndü.

“Mutlaka gelirim!” diye bağırdı Fedor Pavloviç. Bu davete müthiş sevinmişti, “Mutlaka! Biliyor musunuz, hepimiz de burada dürüst davranacağımıza söz vermiştik... Ya siz, Pyotr Aleksandroviç, siz de teşrif edecek misiniz?”

“Tabii, niye gitmeyim? Zaten onların buradaki bütün âdetlerini görmeye gelmedim mi? Yalnızca bir tek konuda zorluğum var. O da şu anda sizinle birlikte bulunmam Fedor Pavloviç...”

“Üstelik Dmitriy Fedoroviç de henüz ortalarda yok.”

“Hoş, hiç gelmese çok daha iyi olurdu. Sizin oluşturduğunuz bütün bu kötü ve özensiz tablo, hele siz de içindeyken hoşuma mı gidiyor sanıyorsunuz? Tamam, yemeğe geleceğiz, başrahip pedere teşekkür ediniz,” dedi rahibe dönerek.

“Hayır, ben sizi staretse götürmekle görevliyim,” diye yanıt verdi rahip.

“Ben de öyleyse başrahip pedere gideyim,” diye cırıldadı toprak ağası Maksimov.

“Başrahip peder şu anda meşgul, ama nasıl isterseniz...” dedi rahip tereddüt ederek.

Toprak ağası Maksimov, gerisin geriye manastıra doğru koşarken Miusov yüksek sesle, “Çok yapışkan bir ihtiyarcık,” dedi.

“Von Sohn’a benziyor,” dedi birden Fedor Pavloviç.

“Siz bu kadar bilirsiniz... Neden von Sohn’a benziyormuş? Von Sohn’u gözünüzle gördünüz mü ki?”

“Resmini gördüm. Yüzünün çizgileriyle olmasa da açıklaması zor bir nedenle benziyor. Von Sohn’un çok temiz bir kopyası. Her zaman yüzüne bir bakışta tanırım.”

“Belki de siz bu işin erbabısınız. Yalnız bir şey var, Fedor Pavloviç, birbirimize kibar davranmaya söz verdiğimizi demin siz buyurmuştunuz, hatırlarsanız. Size söylüyorum, kendinize hâkim olun. Soytarılık etmeye başlarsanız beni de sizinle aynı kefeye koymalarını istemem... Bakın, ne biçim adam,” diyerek rahibe döndü, “onunla birlikte namuslu insanların yanına girmeye korkuyorum.”

Rahibin soluk, kanı çekilmiş dudaklarında ince, suskun bir gülümseme belirdi. Gülümsemesinde kendine özgü bir kurnazlık da yok değildi, ama hiçbir yanıt vermedi. Onurundan sustuğu apaçık ortadaydı. Miusov, yüzünü daha da çok buruşturdu.

“Topunu şeytan alsın, asırlar boyunca sadece kalıplaşmış bir dış görünüş, ama aslında şarlatanlık ve saçmalık!” diye kafasından geçirdi.

“İşte keşişhaneye de geldik!” diye bağırdı Fedor Pavloviç. “Parmaklık ve kapı kapalı.”

Kapının üzerindeki ve yanındaki aziz resimleri önünde geniş geniş el kol hareketleriyle haç çıkarmaya koyuldu.

“Başkasının manastırına kendi kurallarınla giremezsin,” dedi. “Yirmi beş aziz bu keşişhaneye kapanmışlar, birbirlerine bakıp lahana yiyorlar. Bir tek kadın bile kapıdan içeri giremez. İşte bu, özellikle çok mükemmel bir şey. Gerçekten de öyle. İşittiğime göre, sadece starets hanımları kabul ediyormuş, değil mi?” diye sordu birden rahibe.

“Basit halktan kadınlar da artık buraya geliyorlar, işte şurada, galeride yatıp bekliyorlar. Yüksek tabakadan hanımlar içinse aynı galeri üzerinde, ama parmaklığın dışında iki küçük oda yapıldı. İşte pencereleri şunlar. Starets sağlığı yerinde olduğu zamanlar onların yanına içerdeki bir geçitten geçerek gidiyor, yani her şey yine de parmaklığın arkasında. Şimdi de Harkovlu toprak ağalarından birinin karısı Bayan Hohlakova hasta kızıyla birlikte bekliyor. Son zamanlarda halkın karşısına nadiren çıkacak kadar zayıf düştüğü halde sanırım onların yanına çıkmaya söz verdi.”

“Demek ki, keşişhaneden hanımefendilere ulaşacak bir geçit yine de var. Aklınıza bir şey gelmesin aziz peder, öylesine söyledim. Biliyor musunuz, duydunuz mu, Aynaroz’da sadece kadınların ziyareti yasak değilmiş, üstelik kadınlar, hatta dişi hiçbir yaratık, tavuk, hindi, inek bile içeri alınmıyormuş...”

“Fedor Pavloviç, geri döneceğim ve sizi burada tek başınıza bırakacağım. Ben olmasam sizi kolunuzdan tutup buradan atarlar, sizi uyarıyorum.”

“Size ne zararım var, Pyotr Aleksandroviç. Baksanıza,” diye bağırdı birden keşişhane parmaklığının ötesine geçerek, “baksanıza, nasıl bir gül vadisinde yaşıyorlar!”

Gerçekten de, şu anda gül yoktu ama dikebildikleri her yerde pek çok nadir ve çok güzel sonbahar çiçeği vardı. Çiçeklere tecrübeli bir elin özenle baktığı belliydi. Çiçeklikler, kilise parmaklıkları içinde ve mezarlar arasında bulunuyordu. Staretsin hücresinin bulunduğu ahşap, tek katlı, girişinin önünde taraça bulunan evceğiz de aynı şekilde çiçeklerle çevrilmişti.

“Peki, eski starets Varsonofiy zamanında bunlar var mıydı? Onun zarif şeyleri sevmediğini söylerler, hatta kadınların üzerine yürür, sopayla dövermiş,” dedi Fedor Pavloviç, merdivenden çıkarken.

“Starets Varsonofiy, gerçekten de zaman zaman bir meczup gibi görünürdü, ama birçokları da saçma sapan şeyler anlatıyorlar. Sopayla hiçbir zaman hiç kimseye vurmamıştır,” diye karşılık verdi rahip. “Şimdi beyler, bir dakika bekleyin, geldiğinizi haber vereyim.”

“Fedor Pavloviç, son kez söylüyorum, işitiyor musunuz? Doğru dürüst davranın, yoksa size hesabını sorarım,” diye bir kere daha mırıldanma fırsatı buldu Miusov.

“Hiç anlamıyorum, niye bu kadar heyecanlısınız,” dedi Fedor Pavloviç alay ederek, “yoksa günahlarınızdan mı korkuyorsunuz? Söylediklerine göre, kimin ne için geldiğini gözünden anlarmış. Hem, sizin gibi Parisli ve ilerici bir beyefendi bunların düşüncesine ne kadar da büyük değer veriyor, şaşırttınız beni doğrusu!”

Ancak Miusov, bu alaylı sözlere karşılık verecek zamanı bulamadı, içeri davet edilmişlerdi. İçeriye biraz öfkeli girdi...

“Şimdiden biliyorum, sinirliyim, tartışmaya gireceğim... öfkelenmeye başlayacağım, hem kendimi, hem de düşüncemi küçük düşüreceğim,” diye geçirdi içinden.

7 (Fr.) Mükemmel bir şövalye!

8 (Fr.) Şövalye.

II

İHTİYAR SOYTARI

Küçük yatak odasının kapısında görünen staretsle hemen hemen aynı anda odaya girdiler. İki rahip, biri kütüphaneye bakan rahip, diğeri ise hastalıklı ve fazla yaşlı olmayan, ama söylendiğine göre, çok bilgili bir adam olan Rahip Paisiy, onlar gelmeden önce hücrede staretsin çıkışını bekliyorlardı. Ayrıca, görünüşüne bakılırsa yirmi iki yaşlarında, sivil redingot giymiş, her nedense manastır ve papaz topluluğu tarafından himaye edilen papaz okulu öğrencisi, gelecekte ilahiyat bilgini olacak bir delikanlı köşede, ayakta bekliyordu (daha sonra da hep ayakta durdu). Oldukça uzun boyluydu. Pırıl pırıl bir yüzü, iri elmacıkkemikleri, zeki ve dikkatli küçük kahverengi gözleri vardı. Yüzünde derin bir saygı, ama hiçbir dalkavukluk belirtisi olmayan nazik bir saygı ifadesi bulunuyordu. İçeriye giren konukları, kendisine denk değil, tam tersine başkalarına bağımlı ve bağlı kişiler olarak gördüğünden onlarla selamlaşmadı bile. Starets bir müridin ve Alyoşa’nın refakatinde geldi. Rahipler ayağa kalktılar ve parmaklarıyla yere değerek iyice eğilip selamladılar, daha sonra haç çıkarıp elini öptüler. Starets onları kutsadıktan sonra parmaklarıyla yere dokunarak aynı onlar gibi eğilerek her birine ayrı ayrı karşılık verdi ve rahiplerin her birinden de kendisini kutsamalarını rica etti. Bütün bu tören, son derece ciddi, her gün yapılan sıradan bir tören gibi değil, duygulanarak yapılmıştı. Ancak, Miusov’a bütün bunlar, etkilemek amacıyla kasıtlı olarak yapılıyormuş gibi geldi. Kendisiyle birlikte içeri girmiş olan arkadaşlarından daha önde duruyordu. Hangi düşünceye sahip olursa olsun, sadece basit bir nezaket kuralı gereği, çünkü burada böyle gelenekler vardı, yaklaşmak ve starets tarafından kutsanmak, elini öpmese bile hiç olmazsa kutsanmak gerekirdi, hatta daha dün akşam da bunu aklından geçirmişti. Ama şimdi rahiplerin bütün bu eğilmelerini ve el öpmelerini görünce bir saniyede kararını değiştirdi: Epeyce eğilerek, bir salon adamı gibi çalımlı ve ciddi bir selam verdi ve sandalyeye doğru geri çekildi. Fedor Pavloviç de bu kez Miusov’u bir maymun gibi taklit ederek aynen onun yaptıklarını yaptı. İvan Fedoroviç çok azametli ve nazik bir şekilde, ama ellerini iki yanına yapıştırarak selam verdi. Kalganov ise o kadar utanmıştı ki, hiç selam vermedi. Starets, kutsamak için kaldırdığı elini indirdi ve bir kez daha onları selamladıktan sonra oturmalarını rica etti. Alyoşa’ nın yanakları kıpkırmızı oldu; utanmıştı. İçine doğan kötü şeyler gerçekleşiyordu.

Starets, kırmızı ağaçtan yapılmış deri kaplı çok eski model küçük bir divana oturdu, iki rahip dışındaki konukları ise karşı duvarın önünde yan yana duran, kırmızı ağaçtan yapılmış, iyice aşınmış siyah deriyle kaplı dört sandalyeye oturttu. Rahipler, yan taraflara, biri kapının, diğeri pencerenin yanına oturdular. Papaz okulu öğrencisi, Alyoşa ve mürit ayakta kaldılar. Hücre çok geniş değildi ve soluk bir görünüşü vardı. Eşyalar ve mobilyalar kaba, ucuz ve sadece en çok gereksinim duyulan türdendi. Pencerede iki çiçek saksısı, köşede ise pek çok ikona vardı. Bunlardan biri çok büyük boyutlarda, herhalde kilisedeki ayrılmadan çok daha önce yapılmış bir Meryem Ana ikonasıydı. Onun önünde bir kandil ağır ağır yanıyordu. Kandilin yanında pırıl pırıl madeni kaplamalı başka iki ikona daha vardı. Bunların yanında ise yapma melekçikler, porselen yumurtalar, Mater Dolorosa’nın9 kucakladığı fildişinden bir Katolik haçı ve geçen yüzyıllarda ünlü İtalyan ressamları tarafından yapılmış birkaç tane yabancı gravür bulunuyordu. Bu zarif ve değerli gravürlerin yanı başında bütün pazarlarda birkaç kapiğe satılan azizlerin, çilekeşlerin, kutsal kişilerin vs. tasvir edildiği basit Rus işi taşbaskısı resimlerden birkaç yaprak göze çarpıyordu. Diğer duvarlarda şimdiki ve önceki piskoposların taşbaskı birkaç portresi yer alıyordu. Miusov, bütün bu “beylik şeylere” çabucak bir göz attı ve dikkatli bakışlarını staretse dikti. Kendi görüşüne saygı duyardı. Böyle bir zayıflığı vardı. Ama bu, artık onun elli yaşında, yani sosyeteden varlıklı ve zeki bir adamın bazen istemeyerek de olsa her zaman kendisine karşı daha saygılı hale geldiği bir yaşta olduğu göz önüne alındığında bağışlanabilecek bir zayıflıktı.

İlk andan beri starets hoşuna gitmemişti. Aslında, staretsin yüzünde, Miusov’un dışında pek çoklarının da hoşuna gitmeyen bir şey vardı. Bu, çok zayıf bacaklı, kısa boylu kambur bir adamcağızdı. Topu topu altmış beş yaşındaydı, ama hastalığı yüzünden çok daha fazla, en azından on yaş kadar fazla gösteriyordu. Kupkuru olan yüzünün her tarafı ince ince kırışıklarla doluydu. Bunlar, özellikle gözlerinin etrafında pek çoktu. Gözleri de küçüktü, açık renkliydi, fıldır fıldır ve parlaktı, sanki iki parlak nokta gibiydi. Sakalı minicik, seyrek ve üçgen şeklindeydi, sık sık gülümseyen dudakları ise iki sicim gibi incecikti. Burnu uzun değildi, ama kuş gagası gibi sivriydi.

“Bütün işaretlere göre kötü ve adi, kibirli bir adam,” diye geçirdi Miusov kafasından. Halinden hiç memnun değildi.

Çalan saat, konuşmanın başlamasına yardım etti. Ucuz, küçük, toplu bir duvar saati hızlı bir vuruşla tam on ikiyi vurdu.

“Tam tamına sözleştiğimiz saat,” diye haykırdı Fedor Pavloviç, “ama oğlum Dmitriy Fedoroviç hâlâ ortada yok. Onun adına özür dilerim, kutsal starets!” Alyoşa bu “kutsal starets” lafından öyle irkildi ki. “Ben her zaman düzenli bir adamımdır, dakikası dakikasına, dakikliğin krallara özgü bir nezaket olduğunu da hep hatırlarım...”

“Ama siz en azından kral değilsiniz,” diye mırıldandı birden kendine hâkim olamayan Miusov.

“Evet öyle, kral değilim. İnanın, Pyotr Aleksandroviç, bunu biliyordum zaten, vallahi biliyordum! İşte böyle her zaman damdan düşer gibi konuşurum! Aziz peder!” Ani bir heyecanla haykırdı. “Karşınızda gerçek bir soytarı görüyorsunuz! Kendimi böyle takdim edeceğim. Eski bir alışkanlık, ne yaparsınız! Zaman zaman durup dururken yalan söylememe gelince, bunu bilerek, güldürmek ve hoş görünmek niyetiyle yapıyorum. Hoş görünmek gerekir, doğru değil mi? Yedi yıl kadar önce bir küçük kente gidiyorum, orada işlerim vardı, birtakım tüccarcıklarla bir şirketçik kuracaktım. Polis müdürüne gidiyoruz, çünkü ondan bazı ricalarımız olacaktı ve bizimle yemek yemeye çağıracaktık. Polis müdürü çıkıyor. Uzun boylu, şişman, sarışın ve asık suratlı bir adam. Böyle durumlarda en tehlikeli adamlar bunlardır. Bunlarda karaciğer hastalığı vardır, karaciğer. Dosdoğru yanına gittim ve biliyor musunuz, sosyeteden bir adamın teklifsizliği ile ‘Sayın Polis Müdürü, bizim Napravnikimiz olunuz!’ dedim. ‘Ne Napravnik’i?’ diyor. Daha ilk yarım saniyede işin berbat olduğunu görüyorum. Ciddi ciddi, kazık gibi duruyor: ‘Ben,’ diyorum, ‘herkesi neşelendirmek için şaka yapmak istemiştim, çünkü Bay Napravnik, ünlü bir Rus orkestra şefimizdir, bize de şirketimizin uyumlu olması için işte tıpkı böyle bir orkestra şefi gerekiyor...’ Akıllıca bir açıklama ve karşılaştırma yapmışım, değil mi? ‘Özür dilerim,’ diyor, ‘ben polis müdürüyüm ve unvanımla kelime oyunu yapılmasına izin vermem.’ Geri dönüp gidiyor. Arkasından bağırıyorum: ‘Evet, evet siz polis müdürüsünüz, Napravnik değilsiniz!’ ‘Hayır,’ diyor, ‘bir kere söylediniz, demek ki, ben Napravnik’im.’ Düşünebiliyor musunuz, işimiz bozuldu! Her işte, her zaman böyleyim. Nezaketimle hep de kendime zarar veririm! Bir keresinde, bundan yıllarca önce oldukça etkili bir kişiye ‘Karınız gıdıklanan bir kadın, efendim,’ demiştim, yani şeref, ne derler, ahlaki özellikler anlamında. Adam da bana aniden ‘Yoksa onu gıdıkladınız mı?’ demez mi. Kendimi tutamadım, birden şaka yapayım dedim: ‘Evet, gıdıkladım, efendim,’ o da oracıkta beni gıdıkladı... Bu olay olalı o kadar çok zaman geçti ki, artık utanmadan anlatabiliyorum; her zaman kendime böyle zarar veririm!”

“Bunu şimdi de yapıyorsunuz,” diye mırıldandı Miusov tiksintiyle.

Starets ses çıkarmadan bir ona, bir ötekine bakıyordu.

“Öyle mi! İnanın, ben bunu zaten biliyordum, Pyotr Aleksandroviç, üstelik biliyor musunuz, konuşmaya başlar başlamaz ne yaptığımı hissediyordum ve hatta bunu bana ilk sizin söyleyeceğinizi de seziyordum. Şakamın hoş kaçmadığını gördüğüm bu saniyelerde, aziz peder, yanaklarım alttaki dişetlerime doğru çekilmeye başlıyor, sanki kramp geçiriyorum; bu, bende ta gençliğimden, asilzadelerin yanında dalkavuklukla ekmeğimi kazandığım günlerden beri var. Ben, kökten, yani doğuştan soytarıyım, aziz peder, meczup gibiyim; içimde kötü bir ruh, ama küçük çapta kötü bir ruh bulunabilir, aksini söyleyemem. Daha da önemlisi, bu kötü ruh, kendine başka bir mesken seçebilirdi, ama sizi değil, Pyotr Aleksandroviç. Siz de önemli bir mesken değilsiniz. Ama ben inançlıyım, Tanrı’ya inanıyorum. Sadece son zamanlarda şüpheye düştüm, ama şimdi oturuyorum ve yüce sözleri bekliyorum. Aziz peder, ben, filozof Diderot gibiyim. Çariçe Yekaterina zamanında filozof Diderot’nun Metropolit Platon’a nasıl geldiğini bilir misiniz, kutsal peder? Giriyor ve hemen ‘Tanrı yoktur’ diye kestirip atıyor. Bunun üzerine büyük din adamı parmağını kaldırıyor ve şu cevabı veriyor: ‘Bir çılgın ancak yüreğinde Tanrı olmadığını söyler!’ Beriki öyle oluyor ki, ayaklarına kapanıyor ve ‘İman ediyorum, vaftiz edilmeyi kabul ediyorum,’ diye bağırıyor. Hemen oracıkta onu vaftiz etmişler. Prenses Daşkova vaftiz anası, Potyomkin de vaftiz babası olmuş...”

“Fedor Pavloviç, bu kadarı da fazla artık! Yalan söylediğinizi ve bu aptalca öykünün doğru olmadığını kendiniz de biliyorsunuz, ne diye şaklabanlık yapıyorsunuz?” dedi Miusov titrek bir sesle. Artık kendine hiçbir şekilde hâkim olamıyordu.

“Ben de bunun doğru olmadığını seziyordum!” diye heyecanla bağırdı Fedor Pavloviç. “Beyler, size bütün gerçeği söyleyeceğim: Yüce starets! Beni bağışlayın, sonuncu öyküyü, Diderot’nun vaftiziyle ilgili olanı şimdi kendim uydurdum, hemen şu dakikada, işte öylesine anlatıverdim, daha önce aklıma bile gelmemişti. Ne için mi şaklabanlık yapıyorum, Pyotr Aleksandroviç, daha sevimli görünmek için. Bununla birlikte, bazen kendim de ne için olduğunu bilmiyorum. Diderot’ya gelince, bu ‘çılgının sözünü’ daha gençlik yıllarımda yanında yaşadığım buralı toprak ağalarından yirmi defa dinledim; bu arada teyzeniz Mavra Fominişna’dan da dinledim, Pyotr Aleksandroviç. Hepsi de Tanrısız Diderot’nun Tanrı hakkında tartışmak için Metropolit Platon’a geldiğinden hâlâ emindirler...”

Sadece sabrı tükenmekle kalmayıp adeta kendini kaybedecek hale gelmiş olan Miusov ayağa kalktı. Son derece öfkeliydi ve bu yüzden gülünç duruma düştüğünün farkındaydı. Gerçekten de hücrede hiç olmayacak bir şey oluyordu. Belki de kırk-elli yıldır, eski staretsler zamanında yine bu hücrede ziyaretçiler toplanıyorlardı, ama bu, her zaman çok derin bir saygı içinde oluyordu. Başka türlü olamazdı. Gelenlerin hemen hemen hepsi hücreye girerken kendilerine büyük bir lütufta bulunulduğunun bilincinde olurlardı. Pek çokları diz çöker ve tüm ziyaret süresince ayağa kalkmazlardı. Hatta “en yüksek” kişilerden ve en okumuşlardan birçokları, dahası ya meraklarından ya da başka bir sebepten buraya gelmiş olan serbest düşünceli insanlardan bazıları bile toplu halde veya tek başlarına randevu alarak hücreye girerken çok derin saygı ve büyük bir nezaket göstermeyi birinci ve tek görev olarak üstlenirlerdi. Üstelik burada para gerekli değildi, sadece bir yanda sevgi ve bağışlama, diğer yanda ise pişmanlık ve ruhunun herhangi bir güç sorununu ya da yüreğinin yaşamdaki zor bir anını çözüme ulaştırma isteği vardı. Fedor Pavloviç’in içinde bulunduğu yere karşı sergilediği bu saygısızca soytarılık, olayın tanıklarında, en azından içlerinden bazılarında hayret ve şaşkınlık yarattı. Bununla birlikte, suratlarındaki ifadeyi hiç değiştirmeyen rahipler, staretsin ne söyleyeceğini büyük bir dikkatle izliyorlar ve galiba Miusov gibi artık ayağa kalkmaya hazırlanıyorlardı. Alyoşa ağlamak üzereydi ve başını eğmiş dikiliyordu. Ona en tuhaf gelen de, yegâne güvendiği ve babasını durdurabilecek etkiye sahip tek kişi olan kardeşi İvan Fedoroviç’in gözlerini yere indirmiş, hiç hareket etmeden sandalyede oturuyor ve görünüşe göre büyük bir merakla bütün bunların nasıl sonuçlanacağını bekliyor olmasıydı. Bu odada sanki tamamen yabancı biriydi. Alyoşa çok yakından tanıdığı ve hemen hemen akrabası gibi olan Rakitin’e (papaz okulu öğrencisi) de bakamıyordu: Alyoşa, onun ne düşündüğünü bilirdi (tüm manastırda onun düşüncelerini bilen tek kişi Alyoşa’ydı).

“Affedin beni...” diye söze başladı Miusov, staretse dönerek, “size, belki de, benim bu yakışık almaz şakada iştirakim var gibi geliyordur. Benim hatam, Fedor Pavloviç gibi birinin bile bu derece saygıdeğer bir kişiyi ziyaret ederken üzerine düşen görevleri anlamak isteyeceğine inanmış olmamdır... Onunla buraya gelmek yüzünden özür dilemek gerekeceği aklıma bile gelmemişti...”

Pyotr Aleksandroviç sözünü bitiremedi, iyice utanmıştı, odadan çıkmak istedi.

Starets, aniden çelimsiz bacaklarının üzerinde ayağa kalktı ve Pyotr Aleksandroviç’in her iki elinden tutup onu tekrar koltuğa oturttu.

“Rahatsız olmayınız, rica ederim. Sakin olunuz. Benim konuğum olmanızı sizden özellikle rica ediyorum,” dedi ve selam vererek geri döndü, küçük divanına tekrar oturdu.

“Yüce starets söyleyin, hareketli oluşumla sizi incitiyor muyum?” diye bağırdı birden Fedor Pavloviç. İki eliyle koltuğun saplarına yapışmıştı ve sanki cevabı alınca koltuktan fırlayıp kalkmaya hazır gibiydi.

“Sizden de istirham ediyorum, rahatsız olmayınız ve sıkılmayınız,” dedi starets ciddi bir tavırla. “Sıkılmayınız, tamamen evinizdeymiş gibi olunuz. En önemlisi de, kendi kendinizden bu kadar sıkılmayınız, çünkü her şey sadece ve sadece bundan kaynaklanır.”

“Tam evdeki gibi mi? Yani doğal halimde mi? Yoo, o kadarı fazla olur, hem de pek fazla, ama duygulanarak kabul ediyorum. Biliyor musunuz, kutsal peder, beni doğal halimde olmaya çağırmayın, kendinizi bu tehlikeye atmayın... kendim de doğal halimde olamam zaten. Sizi korumak için bunu önceden söylüyorum. Pekâlâ efendim, gerçi bazıları beni ballandıra ballandıra anlatmak istediler ama, daha pek çok şey bilinmezliğin karanlıkları içinde bulunuyor. Bunu size söylüyorum, Pyotr Aleksandroviç, size ise en kutsal varlık, size hayranlığımı ifade ediyorum.” Ayağa kalktı ve ellerini yukarı kaldırarak şöyle dedi: “Seni taşıyan karın, seni emziren memeler ne mübarek, özellikle de memeler! ‘Kendi kendinizden bu kadar sıkılmayınız, çünkü her şey sadece bundan kaynaklanır’ sözünüzle adeta içime girdiniz, içimi okudunuz. İnsanların arasına girdiğim zaman herkesten daha alçakmışım ve herkes beni sadece soytarı olduğum için kabul ediyormuş hissine kapılıyorum ve madem öyle ‘Hadi bakalım, alın işte size gerçekten soytarı rolü oynuyorum, sizin düşüncelerinizden de korkmuyorum, çünkü topunuz birden benden daha alçaksınız!’ diyorum. İşte bu yüzden ben soytarıyım, utancımdan soytarıyım, yüce starets, utancımdan. Bir vesvese yüzünden de rezalet çıkarıyorum. İnsanların arasına girdiğimde sadece herkesin beni hemen çok sevimli ve çok akıllı bir adam olarak kabul edeceğinden bir emin olsam. Tanrım! O zaman nasıl da iyi bir adam olurdum! Üstat!” Birden diz çöktü. “Ebedi yaşamı miras almak için ne yapmalıyım?” İşte şimdi karar vermek zordu: Şaka mı yapıyordu, yoksa gerçekten duygulandığı için mi böyle davranıyordu?

Starets gözlerini ona doğru kaldırdı ve gülümseyerek şöyle dedi:

“Ne yapmak gerektiğini çoktandır kendiniz de biliyorsunuz, yeterince akıllısınız: Kendinizi sarhoşluğa ve şehvete kaptırmayın, dilinizi tutun, özellikle de paraya tapmaktan vazgeçin, sonra meyhanelerinizi kapatın, hepsini olmasa bile hiç olmazsa ikisini, üçünü kapatın. Ama en önemlisi, yalan söylemeyin.”

“Yani Diderot hakkında söylediklerim gibi mi?”

“Hayır, Diderot hakkındakiler değil. En başta kendi kendinize yalan söylemeyin. Kendi kendisine yalan söyleyen ve kendi yalanını dinleyen o hale gelir ki, artık ne kendisindeki, ne de çevresindeki hiçbir gerçeği ayırt edemez, bu yüzden de hem kendisine, hem de başkalarına saygısızlık eder. Hiç kimseye saygı duymayan biri sevmekten de vazgeçer, sevgi olmayınca kendini oyalamak ve eğlendirmek için ihtiraslara ve kaba zevklere kendini kaptırır ve işlediği kusurlarda bir hayvanın düzeyine iner, bütün bunlarsa insanlara ve kendine sürekli yalan söylemekten ileri gelir. Kendi kendisine yalan söyleyen biri, herkesten önce kendisi gücenir. Ama gücenmek bazen insana çok hoş gelir, öyle değil mi? Oysa insan, hiç kimsenin kendisini gücendirmediğini, bu gücenikliği kendi kendine uydurduğunu ve laf olsun diye yalan söylediğini, bir sahne yaratmak için her şeyi abarttığını, bir kelimeye aklını taktığını ve pireyi deve yaptığını bilir, kendisi de bunun farkındadır ama yine de ilk kendisi gücenir, tatlı ve büyük bir zevk duyma derecesinde gücenir, böylece de işi gerçek bir düşmanlığa kadar vardırır... Ayağa kalkın ve yerinize oturun, çok rica ederim, bütün bunlar yapmacık hareketler zaten...”

“Mübarek adam! Verin elinizi öpeyim.” Fedor Pavloviç yerinden fırladı ve staretsin zayıf elini çabucak öptü. “Çok doğru, çok doğru gücenmek hoş bir şey. Bunu ne kadar güzel söylediniz, daha önce hiç duymamıştım. İşte, işte ben de hayatım boyunca haz duyarak gücendim, estetik için gücendim, çünkü gücenmiş olmak yalnızca hoş değil, güzel de aynı zamanda. İşte bunu unuttunuz, yüce starets: Güzel! Bunu not defterime yazacağım! Bense yalan söyledim, kesinlikle tüm hayatım boyunca, her gün, her saat yalan söyledim. Gerçekten yalanın ta kendisiyim ve yalanın babasıyım! Galiba yalanın babası değildi, bunu hep karıştırırım, varsın yalanın oğlu olsun, o da yeterli olur. Sadece... meleğim, Diderot hakkında bazen yalan söylenebilir! Diderot zarar vermez, ama başka bir söz zarar verir. Yüce starets, nerdeyse unutuyordum, oysaki daha üç sene öncesinden burada sorup öğrenmeyi, sırf bunun için buraya gelmeyi ve ısrarla soruşturup öğrenmeyi aklıma koyduğum bir konu var. Yalnız Pyotr Aleksandroviç’e emredin, sözümü kesmesin. İşte sorumu soruyorum: Çetyi-Minei’nin10 bir yerinde inancı yüzünden işkenceler çeken, kafasını kestikleri zaman ayağa kalkıp kafasını yerden kaldırarak ‘nezaketle öpen,’ onu ellerinde taşıyarak uzun süre yürüyen ve ‘onu tekrar nezaketle öpen’ mucize yaratıcı bir azizden söz edildiği doğru mudur, yüce peder? Bu doğru mu, değil mi, sayın pederler?”

“Hayır, doğru değil,” dedi starets.

“Hiçbir Çetyi-Minei’de buna benzer bir şey yoktur. Söyler misiniz, bu hangi aziz hakkında yazılmış,” diye sordu kütüphaneye bakan rahip.

“Hangisi hakkında olduğunu ben de bilmiyorum. Bilmiyorum, haberim yok. Kandırmışlar beni. Öyle anlatmışlardı. Hem biliyor musunuz, bunu kimden dinlemiştim? Biraz önce Diderot için anlattıklarıma öfkelenen Pyotr Aleksandroviç Miusov’dan. O anlatmıştı.”

“Hiçbir zaman size böyle bir şey anlatmadım. Sizinle hiç konuşmuyorum ki zaten.”

“Doğru, bana siz anlatmadınız; ama benim de içinde bulunduğum bir toplulukta anlattınız, dört yıl önceydi. Bu gülünç öyküyle benim inancımı sarsmıştınız, Pyotr Aleksandroviç. Bu yüzden bunu hatırlattım. Bunu bilmiyordunuz, haberiniz de olmadı. Ama ben, sarsılmış bir inançla eve döndüm. O zamandan beri de inancım sarsıldıkça sarsılıyor. Evet, Pyotr Aleksandroviç, büyük bir yıkılışa neden oldunuz! Bu, artık Diderot değil, efendim!”

Fedor Pavloviç heyecanlanarak iyice coşmuştu. Oysa ki, onun yine rol yaptığını artık herkes açıkça biliyordu. Ama Miusov, yine de aşağılandığını büyük bir acıyla hissetti.

“Ne saçma, bunların hepsi de saçma,” diye mırıldandı. “Gerçekten belki de söyledim bir zamanlar... ama size değil. Bana da anlatmışlardı. Bunu Paris’te bir Fransız’dan duymuştum. Sözde bizde bunu, sabah ayininden sonra Çetyi-Minei’den okuyorlarmış... Bunu anlatan, Rusya’da özel olarak istatistikleri incelemiş çok bilgili biriydi... Uzun zaman Rusya’da yaşamış... Ben Çetyi-Minei’yi okumadım... okumayacağım da... Yemek masasında az mı gevezelik edilir?.. O sırada yemek yiyorduk...”

“Öyle ya, siz o sırada yemek yiyordunuz, bense inancımı yitirdim!” diye takıldı Fedor Pavloviç.

“Bana ne sizin inancınızdan!” diye bağırdı Miusov, ama birden kendine hâkim oldu, küçümseyerek şöyle dedi: “Dokunduğunuz her şeyi tam anlamıyla kirletiyorsunuz.”

Starets birdenbire yerinden kalktı:

“Özür dilerim, beyler, sizi birkaç dakikalığına yalnız bırakacağım,” dedi tüm ziyaretçilere dönerek, “ama beni sizden önce gelip de bekleyenler var. Siz yine de yalan söylemeyin,” diye ekledi Fedor Pavloviç’e neşeli bir yüz ifadesiyle bakarak.

Hücreden çıktı, Alyoşa ve mürit onu merdivenden indirmek için peşinden atıldılar. Alyoşa boğuluyordu, dışarı çıktığına memnundu, ama asıl sevindiği şey, staretsin gücenmemesi ve neşeli olmasıydı. Starets, kendisini bekleyenleri kutsamak için galeriye yöneldi. Ama Fedor Pavloviç, onu hücrenin kapısında tekrar durdurdu.

“Ey mübarek adam!” diye bağırdı duygulanarak. “Elinizi bir kere daha öpmeme izin verin! Yoo, sizinle konuşmak da mümkün, yaşamak da! Her zaman böyle yalan söylediğimi ve maskaralık yaptığımı mı düşünüyorsunuz? Bilin ki, bunları mahsus, sizi denemek için yaptım, kendimi öyle gösterdim. Bütün bu süre içinde sizi yokladım. Sizinle yaşanabilir mi? Benim alçakgönüllülüğüme sizin gururunuzun yanında yer var mı? Sizi iftihar listesine yazıyorum: Sizinle yaşanabilir! Artık susuyorum, bir daha konuşmayacağım. Şimdi konuşma sırası sizde, Pyotr Aleksandroviç, şimdi en önemli kişi olarak siz kaldınız... on dakikalığına...”

9 (Lat.) Kederli Ana. (Ç.N.)

10 Azizlerin hayatını anlatan dini bir kitap. (Ç.N.)

III

İMANLI KADINLAR

Aşağıda, bahçeyi çevreleyen dış duvara eklenmiş olan ahşap galerinin önünde bu defa sadece kadınlar toplanmıştı. Yirmi civarında kadın vardı. Staretsin nihayet yanlarına çıkacağını haber almışlar, bekleşiyorlardı. Onlar gibi staretsi bekleyen, ama soylu hanım ziyaretçiler için ayrılmış olan odada bulunan toprak sahibi Hohlakovlar da galeriye çıktılar. İki kişiydiler: anne ve kızı. Zengin bir kadın olan ve her zaman zevkli giyinen anne Bayan Hohlakova oldukça gençti ve çok sevimli bir kadındı. Yüzü biraz solgun, gözleri çok canlı ve kapkaraydı. Yaşı otuz üçten daha fazla değildi ve dul kalalı beş yıl olmuştu. On dört yaşındaki kızının ayaklarına felç gelmişti. Zavallı kızcağız altı aydır yürüyemiyordu ve onu uzun, rahat bir tekerlekli sandalyede dolaştırıyorlardı. Hastalıktan biraz zayıflamış, ama neşe dolu, çok güzel, küçük bir yüzü vardı. Uzun kirpikli, koyu, iri gözlerinde afacan pırıltılar parlıyordu. Annesi ilkbahardan beri onu yurtdışına götürmeye hazırlanıyordu, ama çiftlikteki işleri yüzünden yazı da geçirmişlerdi. Bir haftadır bulundukları şehrimizde ibadetten ziyade işleriyle uğraşıyorlardı, ancak bundan üç gün önce ilk defa staretsi ziyaret etmişlerdi. Staretsin artık hemen hemen hiç kimseyi kabul edemediğini bildikleri halde aniden tekrar gelmişler ve yalvara yakara bir kez daha “yüce şifacıyı görme mutluluğu” dilemişlerdi.

Staretsin çıkışını beklerken anne, kızının koltuğunun yanındaki sandalyede oturuyordu, onun iki adım ötesinde ise buradaki manastırdan olmayıp kuzeyde uzak bir yerdeki az bilinen bir manastırdan gelmiş ihtiyar bir rahip ayakta duruyordu. Bu rahip de starets tarafından takdis edilmek istiyordu. Ancak starets, galeriye çıkar çıkmaz önce halka doğru yürüdü. Kalabalık, alçak galeriyi bahçeyle birleştiren üç basamaklı sundurmaya doğru yığıldı. Starets, üst basamakta duruyordu, üzerine epitrahil11 geçirmişti ve etrafını sarmış olan kadınları kutsamaya başladı. Havaleli bir kadını iki elinden tutup ona doğru sürüklediler. Kadın staretsi görür görmez birdenbire anlamsız çığlıklar atmaya, hıçkırmaya ve havale geçiriyormuş gibi titremeye başladı. Starets, kadının kafasına epitrahili koyduktan sonra başının üzerinden kısa bir dua okudu, kadın hemencecik sesini kesti ve sakinleşti. Şimdi nasıldır bilmiyorum, ama benim çocukluğumda köylerde ve manastırlarda bu havaleli kadınları pek çok kez görme ve seslerini duyma fırsatı buldum. Onları sabah ayinine getirirlerdi. Kilisede ciyak ciyak bağırırlar ya da köpek havlaması gibi sesler çıkarırlardı. Ama kutsal eşyaları getirdiklerinde ve onları bu eşyalara yaklaştırdıklarında “cin çarpması” o anda durur ve hastalar, kısa bir süre için genellikle sakinleşirlerdi. Çocukken bu durum beni çok etkiler ve şaşırtırdı. Ama daha o zamanlar bazı toprak sahiplerinden ve özellikle de şehirli öğretmenlerimden sorduğumda bütün bunların işten kaçmak için yapılan bir sahtekârlık olduğunu ve gerekli sertlik gösterilirse ebediyen kökünün kazınabileceğini duyardım. Üstelik bunu kanıtlamak için çeşitli öyküler anlatılırdı. Ancak, daha sonraları tıp uzmanlarından, bu davranışlarda hiçbir sahtekârlık olmadığını, bunun özellikle bizim Rusya’da görülen ve köylü kadınlarımızın zor yazgısını ortaya koyan korkunç bir kadın hastalığı olduğunu, ağır, yanlış ve hiçbir tıbbi yardımın olmadığı doğumlardan hemen sonra çok yorucu işlerde çalışmaktan, çaresi bulunmayan dertlerden, dayaktan ve bazı kadınların yapısının kaldıramadığı diğer koşullardan kaynaklanan bir hastalık olduğunu hayretle öğrendim. Cin çarpmış, çırpınıp duran kadının tuhaf ve ani iyileşmesi, ancak onu kutsal eşyaların yanına götürdüklerinde gerçekleşiyordu. Bunu bana yapmacık bir davranış ve hatta bizzat “kilise adamları” tarafından yapılan bir hokkabazlık olarak açıklamışlardı. Ama galiba doğal bir iyileşme de oluyordu. Hastayı kutsal eşyalara getiren kadınlar, en önemlisi de hasta kadının kendisi, onu ele geçirmiş olan kötü ruhun, kutsal eşyalara gidip önünde eğilmedikçe asla vücudundan çıkıp gitmeyeceğine kesin bir gerçek olarak inanıyorlardı. Bu yüzden de sinirli ve kuşkusuz aynı zamanda psikolojik olarak hasta olan kadının tüm organizması, kutsal eşyaların önünde eğildiği anda daima kaçınılmaz bir sarsıntı, mutlak bir iyileşme mucizesi beklentisiyle ve bu mucizenin gerçekleşeceğine olan tam inançla ortaya çıkan bir sarsıntı geçiriyordu. Bu mucize sadece bir dakikalığına da olsa gerçekleşiyordu. Aynı mucize şimdi de tıpkı bu şekilde, staretsin hasta kadına epitrahili örtmesiyle gerçekleşmişti.

Etrafına toplanan kadınlardan pek çoğu bu anın etkisiyle uyanmış olan duygu ve hayranlık gözyaşları döküyorlardı; bir kısmı staretsin giysisinin bir kenarını olsun öpmeye çalışıyor, diğerleri ise ağıtlar söylüyorlardı. Starets, herkesi kutsadı, bazılarıyla da konuştu. Havaleli kadını artık tanıyordu. Onu yakın bir yerden, manastıra altı verst uzaklıktaki bir köyden getiriyorlardı. Daha önce de kendisine getirmişlerdi.

“İşte bu uzaktan!” dedi ve henüz hiç de yaşlı olmayan, ama çok zayıf ve soluk benizli, güneşte yanmamış, ama tüm suratı kararmış bir kadını gösterdi. Kadın diz çökmüştü ve sabit bir bakışla staretse bakıyordu. Bakışında adeta çılgınca bir şeyler vardı.

“Uzaktan, babacığım, uzaktan, üç yüz verst uzaktan. Uzaktan, peder, uzaktan,” dedi kadın heceleri uzata uzata. Elini yanağına dayamış, başını ağır ağır bir o yana, bir bu yana sallıyordu. Sızlanır gibi konuşuyordu. Halkın suskun ve çok sabırlı bir kederi vardır: Kabuğuna çekilir ve susar. Ama bir de kendini helak ettiği kederi vardır: Bir anda gözyaşlarıyla başlar ve o dakikadan sonra sızlanmalara dönüşür. Bu, özellikle kadınlarda görülür. Ancak bu da suskun kederden daha kolay değildir. Burada sızlanmalar sadece yürekteki yarayı daha da depreştirerek ve yüreğini helak ederek dindirilir. Böylesi bir keder, teselli edilmek de istemez, çaresizlik duygusuyla beslenir. Sızlanmalar, yarayı durmadan azdırma gereksinimidir yalnızca.

“Şehirden misin?” diye devam etti starets, merakla kadının gözlerine bakarak.

“Şehirliyiz biz, peder, şehirliyiz, aslımız köylü, ama şehirliyiz, şehirde yaşıyoruz. Seni görmek için geldim, peder. Senin hakkında çok şey işittim, babacığım, çok şey işittim. Oğulcuğumu, yavrucuğumu toprağa verdim, Tanrı’ya dua etmeye gittim. Üç manastıra uğradım, bana dediler ki: ‘Oraya da git, Nastasyuşka, yani size, cancağızım, size.’ Geldim, dün kilisede ayini ayakta izledim, bugün de size geldim.”

“Peki, neye ağlıyorsun?”

“Oğluma üzülüyorum, babacığım, üç yaşındaydı, üç yaşçığına sadece üç ay kalmıştı. Oğlum için acı çekiyorum, peder, oğlum için. Son oğlumuz o kalmıştı. Nikituşka’yla benim dört oğlumuz vardı. Ama bizim çocuklar yaşamıyorlar, durmuyorlar, aziz peder, durmuyorlar. İlk üçünü gömdüm, onlara o kadar çok üzülmemiştim, ama bu sonuncuyu da toprağa verdim ve hiç unutamıyorum. Sanki şuracıkta önümde duruyor, gitmiyor. Ruhumu kuruttu. Çamaşırcığına, gömlekçiğine, potinciklerine bakıyorum ve feryadı basıyorum. Ondan geriye kalan her şeyi açıp seviyorum, bakıp bakıp avaz avaz ağlıyorum. Nikituşka’ya, kocama, efendi, beni bırak kutsal yerleri ziyarete gideyim, diyorum. Arabacıdır o, yoksul değiliz, peder, yoksul değiliz, kendi kendimize arabacılık yapıyoruz, her şeyimiz var, at da, araba da. Ama şimdi bunların bize ne yararı var? Bensiz kendini yerden yere vurmaya başlamıştır, Nikituşkam benim, herhalde öyledir, zaten önceden de öyleydi: Gözümü biraz ayırmaya göreyim hemen gevşer. Artık onu da düşünmüyorum. Üç aydır evden uzaktayım. Unuttum, her şeyi unuttum ve hatırlamak istemiyorum: Artık onu ne yapayım? Onunla işimi bitirdim. Artık ne evime, ne malıma mülküme bakarım, hiçbir şey görmek istemem!”

“Beni dinle ana,” dedi starets, “bir zamanlar, yüce bir aziz, bir kilisede, aynı senin gibi, Tanrı’nın çağırdığı biricik çocuğuna ağlayan bir ana görmüş. Aziz kadına demiş ki: ‘Yoksa sen, bu çocukların Tanrı huzurunda ne kadar cesur sayıldıklarını bilmiyor musun? Hatta gökler âleminde onlardan daha cesuru yoktur: Sen, Tanrım, bize yaşamı armağan ettin, derler Tanrı’ya, ama daha onu görmemizle birlikte bizden geri aldın. Tanrı’nın onlara hemen melek payesi vermesini öyle cesurca isterlermiş ki. İşte bu nedenle,’ demiş aziz, ‘sen de sevin, kadın, ağlama, senin yavrun da şimdi Tanrı’nın yanında, onun meleklerinin arasında bulunuyor.’ Aziz, eski zamanlarda ağlayan bir kadına böyle demiş işte. Bu, çok büyük bir azizmiş ve kadının ona inanmaması doğru olmazmış. Bu yüzden sen de bil ki, anacığım, senin çocuğun da belki şimdi Tanrı’nın huzurunda bulunuyor, hem seviniyor, hem neşeleniyor, hem de senin için Tanrı’ya dua ediyor. Bu yüzden ağlayacağın yerde sevin.”

Kadın onu eli yanağında, gözlerini dikmiş dinliyordu. Derin derin iç çekti.

“Nikituşka da beni böyle teselli ederdi, senin gibi bir laf söylerdi: ‘Akılsızsın sen’ derdi, ‘niye ağlıyorsun, oğulcuğumuz şimdi herhalde Tanrı’nın yanında meleklerle birlikte ona methiyeler söylüyordur.’ Bana bunu söyler, kendisi de benim gibi ağlardı. ‘Biliyorum, Nikituşka’, derdim, ‘nerede olduğunu biliyorum, Tanrı’nın huzurunda olmayıp da nerede olacak, sadece burada, şu anda bizimle beraber değil Nikituşka, hayır, eskisi gibi yanımızda oturmuyor!’ Ona sadece bir kerecik bakabilseydim, ona yalnızca bir kerecik daha bakabilmek nasip olsaydı, ona yaklaşmazdım, bir şey söylemezdim, bir köşeye gizlenirdim. Sadece bir dakikacık görebilseydim, bahçede oynadığını, geldiğini, ince sesiyle ‘Ana neredesin?’ diye bağırdığını duyabilseydim. Sadece odada minicik ayaklarıyla dolaştığını bir kerecik, sadece bir kerecik ayacıklarıyla tık-tık dolaştığını duyabilseydim. Bana doğru koştuğunu, bağırdığını, güldüğünü o kadar sık hatırlıyorum ki. Yalnızca ayak seslerini duysam tanırdım! Ama o yok, babacığım, yok, hiçbir zaman da onun sesini duyamayacağım! İşte onun kemeri, ama kendisi yok ve artık asla onu göremeyeceğim, sesini duyamayacağım!..”

Koynundan oğlunun sırmalı küçük kemerini çıkarttı ve daha kemere bakar bakmaz hıçkırıklarla sarsıldı, gözlerini elleriyle kapattı, parmaklarının arasından birden sel gibi yaşlar akmaya başladı.

“Tevrat’ta, ‘Rahel, çocuklarına ağlıyor ve teselli bulamıyor, çünkü onlar yok’ der,” dedi starets. “Siz, analara yeryüzünde böyle bir yazgı yazılmış. Teselli bulma, teselli bulman da gerekmez, teselli bulma ve ağla, yalnızca ağladığın her defada, oğulcuğunun Tanrı’nın meleklerinden biri olduğunu, akıttığın gözyaşlarına sevindiğini ve onları Tanrı’ya gösterdiğini kesinlikle hatırla. Bu analık gözyaşlarını daha çok uzun zaman akıtman gerekecek, ama sonunda bu gözyaşları sana sessiz bir sevinç olarak dönecek ve senin acı gözyaşların yalnızca sessiz duygu gözyaşları olacak. Yavrucuğunun ruhu için dua edeceğim, adı neydi?”

“Aleksey, babacığım.”

“Hoş bir isim. Tanrı Kulu Aleksey’in adından mı?”

“Tanrı kulu, babacığım, Tanrı kulu, Tanrı Kulu Aleksey’in ismi!”

“Ne yüce bir azizdir! Dua edeceğim, anacığım, dua edeceğim ve dualarımda senin acını da hatırlayacağım, kocanın sağlığına da dua edeceğim. Onu bırakmak yalnızca seni günaha sokar. Kocana git ve onu koru. Oğlun oradan babasını terk ettiğini görür ve sizler için ağlamaya başlar; neden onun mutluluğunu bozuyorsun? Aslında o canlı, evet canlı, çünkü ruh sonsuza dek canlıdır, evde yok ama, gözünüzle görmeseniz de o sizin yanınızda. Eğer sen evinden nefret ettiğini söylersen, o, nasıl eve gelir? Eğer sizi, anasıyla babasını bir arada bulamayacaksa kime gelsin? İşte şimdi senin rüyana giriyor ve sen acı çekiyorsun, o zaman sana hoş düşler gönderecek. Kocana git, anam, hemen bugün git.”

“Gideceğim, canım, senin sözün üzerine gideceğim. Sen, benim yüreğimi çözdün. Nikituşka, sen benim Nikituşkamsın, beni bekliyorsun, gözümün nuru, bekliyorsun!” Kadın sızlanmaya başlamıştı, ama starets artık bir yolcu gibi değil de şehirli gibi giyinmiş yaşlı bir kadına dönmüştü. Kadının gözlerinden, bir derdi olduğu ve bir şey anlatmaya geldiği anlaşılıyordu. Kendini bir çavuşun dul karısı olarak tanıttı. Uzaklardan değildi, bizim şehirdendi. Oğlu Vasenka, bir yerlerde bir komiserlikte çalışıyormuş, ama Sibirya’ya, İrkutsk’a gitmiş. Oradan iki kere mektup yazmış, ama bir senedir mektupları kesilmiş. Oğlunu sorup soruşturmuş, ama doğrusu nereden sorup öğreneceğini bilmiyormuş.

“Yalnız Stepanida İlyinişna Bedryagina, kendisi zengin bir tüccar karısıdır, geçenlerde bana, ‘Prohorovna, kalk,’ dedi, ‘oğlunun adını ölü listesine yaz, kiliseye götür ve ölü duası oku. Ruhu sıkılır, mektup yazar. Bu,’ dedi Stepanida İlyinişna, ‘yüzde yüz çıkar, birçok defa denenmiştir.’ Yalnız ben şüpheliyim... Gözümüzün nuru, bu doğru mu, değil mi, böyle yaparsam iyi olur mu?”

“Bunu hiç düşünme. Sorman bile ayıp. Nasıl olabilir, yaşayan biri için hem de öz anası, nasıl ölü duası okur! Bu çok büyük bir günah, büyücülük gibi bir şey, ancak senin cahilliğine verilip bağışlanabilir. En iyisi sen, oğlunun sağlığı için, yanlış düşüncen yüzünden seni affetmesi için göklerin çariçesine, tezcanlı koruyucu ve yardımcı Meryem Ana’ya dua et. Sana bir şey daha diyeceğim Prohorovna: Ya yakında oğlun sana geri gelecek, ya da mektup gönderecek. Bunu böyle bil. Git ve için rahat olsun. Oğlun sağ diyorum sana.”

“Canımız, ciğerimiz, Tanrı ne muradın varsa versin, velinimetimiz, hepimizin ve günahlarımızın duacısı...”

Starets, kalabalığın içinde henüz genç olmasına rağmen bitkin bir veremli gibi görünen bir köylü kadının kendisine ısrarla bakan alev alev bakışlarını fark etmişti. Hiçbir şey söylemeden bakıyordu. Gözleri bir şeyler soruyordu, ama sanki kendisi yaklaşmaya korkuyordu.

“Senin neyin var, yavrum?”

“Ruhumu huzura kavuştur, anam babam,” dedi sessizce ve acele etmeden. Diz çöktü ve staretsin ayaklarına kapandı.

“Günah işledim, aziz peder, günahımdan korkuyorum.”

Starets alt basamağa oturdu, kadın dizlerinin üzerinde ona doğru yaklaştı.

“Üç yıldır dulum,” diye söze başladı fısıltıyla, sanki irkilmiş gibi. “Kocamdan çok çektim, yaşlıydı, çok döverdi beni. Hasta yatıyordu; ona bakıp hep, iyileşip de ayağa kalkarsa o zaman ne olacak diye düşünürdüm. O sıralar bu düşünce hiç aklımdan çıkmazdı...”

“Dur,” dedi starets ve kulağını iyice yaklaştırdı. Kadın o kadar hafif bir fısıltıyla devam etmeye başlamıştı ki, hemen hemen hiçbir şey anlaşılmıyordu. Kısa sürede sözünü bitirdi.

“Üçüncü yıl mı?” diye sordu starets.

“Üçüncü yıl. İlk başta düşünmüyordum, ama şimdi hastalanmaya başladım, bir sıkıntı musallat oldu.”

“Uzaktan mı geldin?”

“Buraya beş yüz verst uzaklıktan.”

“Günah çıkarırken bunu söyledin mi?”

“Söyledim, iki defa söyledim.”

“Şarapla ekmek ayinine aldılar mı?”

“Aldılar. Korkuyorum. Ölmekten korkuyorum.”

“Hiçbir şeyden korkma, hiçbir zaman korkma, üzülme. Yalnız içindeki pişmanlık azalmasın, Tanrı her şeyi bağışlar. Dünyada Tanrı’nın gerçekten pişmanlık duyan birini affetmeyeceği hiçbir günah yoktur ve olamaz. Zaten insanoğlu, Tanrı’nın gösterdiği sonsuz sevgiyi harcayabilecek kadar büyük bir günah da işleyemez. Tanrı’nın sevgisini geride bırakabilecek bir günah var mıdır acaba? Sadece hep pişman olduğunu düşün, korkuyu ise tamamen aklından çıkart. Tanrı’nın seni düşünemeyeceğin kadar çok sevdiğine, günahlarınla birlikte ve bir günahkâr olarak da sevdiğine inan. Pişman olmuş birinin göklerdeki mutluluğunun on mümininkinden daha fazla olduğu söylenmiş bir vakitler. Git ve korkma. İnsanlara kızma, hakaretlerine sinirlenme. Öleni, sana yaptıkları için tüm kalbinle affet, onunla gerçekten barış. Pişmanlık duyarsan seversin de. Eğer seversen, artık sen Tanrı’nın sevgili kulu olursun... Sevgiyle her şeyi alabilirsin, her şeyi kurtarabilirsin. Eğer tıpkı senin gibi bir günahkâr olan ben, senin için bu kadar üzülüyor ve sana acıyorsam, kim bilir Tanrı ne kadar üzülür ve acır. Sevgi paha biçilmez bir hazinedir, onunla tüm dünyayı satın alabilirsin, sadece kendinin değil, başkalarının günahlarını da bağışlatabilirsin. Git ve korkma.”

Kadını üç kez kutsadı, küçük bir aziz tasvirini boynundan çıkarttı ve ona taktı. Kadın hiçbir şey söylemeden önünde yere kadar eğildi. Starets ayağa kalktı ve kucağında küçük bebeğiyle dikilen sağlıklı bir köylü kadına neşeyle baktı.

“Vışegorye’deniz, aziz peder.”

“Buraya altı verst uzaklıkta. Kucağında çocukla zor olmuştur. Neyin var?”

“Seni görmeye geldim. Daha önce de sana gelmiştim, unuttun mu? Beni unuttuysan hafızan güçlü değil demek ki. Bizim oralarda senin hasta olduğunu söylüyorlardı, gidip kendi gözlerimle bir göreyim diye düşündüm. İşte seni görüyorum, neren hasta ki senin? Daha yirmi yıl yaşarsın, doğru söylüyorum, Tanrı’ya emanet ol! Senin için dua eden az mı ki, hasta olasın.”

“Teşekkür ederim, canım.”

“Bu arada küçük bir ricam olacak: Burada altmış kapik var, bunları benden daha yoksul birine ver, aziz peder. Buraya geldim ve dedim ki: Onun vasıtasıyla versem daha iyi olur, kime vereceğini o bilir.”

“Sağ ol sevgili yavrum, sağ ol iyi kalpli kızım. Seni seviyorum. Dediğini hemen yapacağım. Kucağındaki kız mı?”

“Kız, gözümün nuru, Lizaveta.”

“Tanrı ikinizi de, seni de, kızın Lizaveta’yı da takdis etsin. Yüreğimi neşelendirdin anam. Hoşça kalın sevgililerim, hoşça kalın değerli, aziz dostlarım.”

Herkesi kutsadı ve hepsinin önünde yerlere kadar eğildi.

11 Papazların omuzlarına aldıkları uzun örtü. (Ç.N.)

IV

İNANCI ZAYIF BİR HANIMEFENDİ

Dışardan gelmiş olan toprak sahibi hanımefendi, bütün bu basit halkla konuşma ve kutsama sahnesini izlerken sessiz gözyaşları döküyor ve gözyaşlarını küçük bir mendille siliyordu. Birçok bakımdan samimi, iyi eğilimleri de olan duygulu bir sosyete hanımefendisiydi. Starets nihayet kendisine yaklaştığında onu coşkuyla karşıladı:

“Bu duygulandırıcı sahneyi seyrederken neler neler hissettim...” Heyecandan sözünü tamamlayamadı. “Halkın size olan sevgisini anlıyorum. Ben de halkı seviyorum, halkı sevmek istiyorum. Bizim mükemmel, bütün yüceliğine karşın saf yürekli Rus halkımız nasıl sevilmez!”

“Kızınızın sağlığı nasıl? Benimle bir kez daha mı görüşmek istediniz?”

“Israrla rica ettim, yalvardım, diz çökmeye ve siz beni içeri alana kadar üç gün bile olsa pencerenizin önünde dizlerimin üstünde durmaya hazırdım. Yüce şifacı, size hayranlık dolu minnettarlığımızı ifade etmeye geldik. Lizamı iyileştirdiniz, tamamen iyileştirdiniz. Nasıl mı? Perşembe günü onun için dua ettiniz ve ellerinizi ona dokundurdunuz. Bu elleri öpmeye, duygularımızı dökmeye ve saygımızı belirtmeye koştuk!”

“Ne iyileşmesi, hâlâ koltukta.”

“Ama gece gelen nöbetler perşembeden beri tam iki gündür tamamen kayboldu,” dedi hanımefendi sinirli ve acele acele. “Üstelik bacakları da güçlendi. Bu sabah yataktan sağlıklı kalktı. Bütün gece uyudu. Al yanaklarına, parlayan gözlerine bakın. Hep ağlardı, şimdi ise gülüyor, neşeli ve mutlu. Bugün ısrarla ayağa kaldırmamızı istedi ve tam bir dakika boyunca hiç tutunmadan ayakta durdu. İki hafta sonra kadril yapacağına benimle bahse giriyor. Buradaki Doktor Hertsenştube’yi çağırdım: Omuzlarını kaldırıyor ve şaşıyorum, inanamıyorum diyor. Rahatsız etmek pahasına da olsa buraya koşup size teşekkür etmeden yapabilir miydik? Lise, teşekkür et, teşekkür etsene!”

Lise’in sevimli, gülen küçük yüzü birden ciddileşti. Koltukta yapabildiği kadar doğruldu ve staretse bakarak küçücük ellerini birleştirdi, ama kendini tutamadı ve birden gülmeye başladı...

“Ona, ona gülüyorum!” diye Alyoşa’yı gösterdi. Dayanamayıp güldüğü için kendisine karşı çocukça bir kızgınlık içindeydi. Staretsin bir adım arkasında dikilen Alyoşa’ya biri bakmış olsaydı, yüzünde bir anda yanaklarına doluveren kızıllığı fark ederdi. Şimşekler çakan gözlerini yere indirdi.

“Size vereceği bir görev var, Aleksey Fedoroviç... Sağlığınız nasıl,” diye devam etti anne, birden Alyoşa’ya dönerek ve fevkalade zarif eldivenli elini uzatarak. Starets başını çevirdi ve birden dikkatle Alyoşa’ya baktı. Alyoşa Liza’ya yaklaştı ve tuhaf ve beceriksiz bir şekilde gülümseyerek kıza elini uzattı. Lise, ciddi bir yüz ifadesi takındı.

“Yekaterina İvanovna size benim aracılığımla işte bunu gönderdi,” diyerek Alyoşa’ya küçük bir mektup verdi. “Ona uğramanızı, hem de en kısa zamanda uğramanızı ve kendisini atlatmamanızı, mutlaka gitmenizi özellikle rica ediyor.”

“Benden uğramamı mı istiyor? Benden ona uğramamı... neden ki?” Derin bir hayretle mırıldandı Alyoşa. Yüzü birdenbire son derece kaygılı bir hal almıştı.

“Ah, bütün her şey Dmitriy Fedoroviç’le ve... son olanlarla ilgili,” diye üstünkörü açıkladı anne. “Yekaterina İvanovna artık bir karara vardı... ama bunun için mutlaka sizi görmesi gerek... neden mi? Tabii ki bilmiyorum, ama mümkün olduğu kadar çabuk gelmenizi rica etti. Siz de bunu yaparsınız, herhalde yaparsınız, Hıristiyanlık duygusu da bunu emreder.”

“Onu topu topu bir kez gördüm,” diye devam eden Alyoşa, hâlâ aynı şaşkınlık içindeydi.

“Ah, nasıl yüce, nasıl erişilmez bir varlıktır o!.. Sadece çektiği acılara bakın yeter... Düşünün neler çekti, şimdi de neler çekiyor, onu nelerin beklediğini tasavvur edin... bunların hepsi de korkunç, korkunç!”

Alyoşa, içinde ısrarlı bir ricadan başka hiçbir açıklama bulunmayan kısacık ve esrarlı notu hızlı hızlı okuduktan sonra kararını verdi:

“Pekâlâ, gideceğim.”

“Ah, bu yaptığınız ne kadar güzel ve muhteşem bir şey olacak,” diye bağırdı Lise, birdenbire müthiş bir coşkuya kapılarak. “Oysa ben, anneme, Asla gitmez, o, ruhunun selameti için manastıra çekildi,’ demiştim. Ne mükemmel birisiniz! Zaten her zaman sizin mükemmel bir insan olduğunuzu düşünmüşümdür, şimdi bunu size söylemek benim için çok hoş bir şey!”

“Lise!” dedi annesi ciddi bir tavırla, bununla birlikte hemen arkasından da gülümsedi.

“Siz, bizi de unuttunuz, Aleksey Fedoroviç, bize gelmeyi hiç istemiyorsunuz: Oysa Lise, sadece sizin yanınızda iyi olduğunu bana iki kez söylemişti.” Alyoşa, yere diktiği gözlerini kaldırdı, yine birden kızardı ve kendisi de nedenini bilmeksizin tekrar gülümsedi. Bu arada starets artık onu gözlemiyordu. Daha önce sözünü ettiğimiz, Lise’in koltuğunun yanında kendisinin dışarı çıkmasını bekleyen yabancı rahiple konuşmaya başlamıştı. Görünüşe bakılırsa, bu adam, dar ve değişmez bir dünya görüşü bulunan, ama kendince sağlam bir inanca sahip olan en basit rahiplerden, yani en düşük unvanlı rahiplerdendi. Kendisini uzak kuzeyde bir yerden, Obdorsk’tan, Kutsal Silvester’den, hepsi hepsi dokuz rahibin bulunduğu yoksul bir manastırdan bir rahip olarak tanıttı. Starets onu kutsadı ve kendisine uygun düşecek bir zamanda hücresine uğramasını rica etti.

Rahip, ciddi ve ağırbaşlı bir şekilde Lise’i göstererek birden: “Bu tür işleri yapmayı nasıl göze alıyorsunuz?” diye sordu. Kızın “şifa bulmasını” ima ediyordu.

“Bu konuda konuşmak için henüz erken, kuşkusuz. Ferahlama, daha tam anlamıyla iyileşme değildir ve başka nedenlerden de ileri gelebilir. Ama eğer böyle bir şey varsa, bu da Tanrı’nın emri dışında bir güçle olmamıştır. Her şey Tanrı’dan gelir. Beni ziyarete gelin, peder,” diye ekledi rahibe dönerek, “her zaman yapamıyorum: Hastayım ve günlerimin sayılı olduğunu biliyorum.”

“Ah, hayır, Tanrı sizi başımızdan eksik etmesin, siz daha çok, çok uzun yaşayacaksınız,” diye bağırdı genç kızın annesi. “Hem nereniz hasta? Ne kadar sağlıklı, neşeli ve mutlu bakıyorsunuz.”

“Bugün olağanüstü rahatım, ama bunun sadece bir anlık olduğunu artık biliyorum. Hastalığımı şimdi tam olarak biliyorum. Eğer size o kadar neşeli görünüyorsam, bunu belirterek bana hiçbir zaman, hiçbir şekilde duyamayacağım bir mutluluk verdiniz. Çünkü, insanlar mutlu olmak için yaratılmışlardır ve tam anlamıyla mutlu olan biri de kendisine açıkça, ‘Bu dünyada Tanrı’nın öğüdünü yerine getirdim’ deme şerefini verebilir. Bütün müminler, bütün azizler, acı çekmiş bütün kutsal kişiler hep mutlu insanlardı.”

“Ah, nasıl konuşuyorsunuz, ne kadar cesur ve yüce sözler bunlar,” diye bağırdı anne. “Konuşuyorsunuz ve adeta yüreğimizi deliyorsunuz. Ama ya mutluluk, mutluluk nerede? Kim, kendisinin mutlu olduğunu söyleyebilir? Ah, bugün sizi bir kez daha görmemize izin verecek kadar iyi biri olduğunuza göre, geçen defa size anlatırken bitiremediğim, söylemeye zaman bulamadığım her şeyi, çok ama çok uzun zamandır acısını çektiğim şeyleri de dinlersiniz demektir. Acı çekiyorum, beni bağışlayın, acı çekiyorum...” Ateşli, coşkun duygular içinde staretsin önünde ellerini birleştirdi.

“En çok neden acı çekiyorsun?”

“İnançsızlıktan... acı çekiyorum...”

“Tanrı’ya inanmamaktan mı?”

“Ah, hayır, hayır, bunu düşünmeye bile cesaret edemem, ama öbür dünya tam bir bilmece! Bu bilmecenin cevabını hiç kimse, evet hiç kimse veremiyor! Dinleyiniz, siz şifa verensiniz, insan ruhunun erbabısınız; ben, elbette ki, bana tamamen inanmanızı istemeye cüret edemem, ama sizi şerefimle temin ederim ki, şu anda laf olsun diye konuşmuyorum, öldükten sonraki yaşam düşüncesi beni ıstırap, korku ve dehşet verecek kadar heyecanlandırıyor...Kime başvuracağımı da bilmiyorum, hayatım boyunca cesaret edemedim... İşte şimdi size danışma cesaretini gösteriyorum... Aman Tanrım, şimdi kim bilir hakkımda neler düşüneceksiniz!” Ellerini çırptı.

“Benim düşüncem konusunda endişelenmeyin,” diye yanıtladı starets. “İçinizdeki sıkıntının samimiyetine tamamen inanıyorum.”

“Ah, size nasıl teşekkür etsem! Gözlerimi kapatıyorum ve eğer herkes inanıyorsa o zaman bu düşünce de nereden çıktı, diye düşünüyorum. Bu konuda bazıları, bütün bunların en başından beri doğadaki korkunç olaylar karşısında duyulan korkudan kaynaklandığını ve aslında hiçbir şeyin olmadığını söylüyorlar. Pekâlâ, düşünüyorum, hayatım boyunca şuna inandım: Öleceğim ve birdenbire hiçbir şey kalmayacak ve bir yazarın kitabında okuduğum gibi sadece ‘mezarının üzerinde dulavratotu bitecek.’ Bu korkunç bir şey! İmana yeniden nasıl kavuşulabilir? Oysa küçücük bir çocukken hiçbir şey düşünmeden, mekanik olarak inanıyordum... Bunu neyle kanıtlamalı, şimdi önünüzde eğilmeye ve bunu size sormaya geldim. Eğer bu fırsatı da kaçırırsam artık yaşam boyu hiç kimse bana yanıt veremez. Neyle kanıtlamalı, nasıl inanmalı? Ah, ne kadar dertliyim! Duruyorum ve çevreme bakıyorum, herkese göre hava hoş, hemen hemen herkese göre, hiç kimse şu anda bu konuda tasalanmıyor, bense buna tek başıma katlanamıyorum. Bu durum öldürücü, öldürücü!”

“Kuşkusuz öldürücü. Ama bu konuda hiçbir şey kanıtlanamaz, sadece inanılabilir.”

“Nasıl? Ne şekilde?”

“Yapıcı bir şekilde sevmeyi deneyerek. Yakınlarınızı bütün gücünüzle ve sürekli olarak sevmeye çalışın. Sevgide ilerleme kaydettiğiniz ölçüde Tanrı’nın varlığına ve ruhunuzun ölümsüzlüğüne inanacaksınız. Eğer bir yakınınıza duyduğunuz sevgide tam bir fedakârlığa ulaşacak olursanız, o zaman artık hiçbir kuşku duymayacak şekilde inanacaksınız ve ruhunuza en ufak bir kuşku bile düşmeyecek. Bu durum denenmiştir, doğrudur.”

“Yapıcı sevgi mi? İşte yine bir soru, hem de ne soru! Biliyor musunuz: ben insanlığı öyle seviyorum ki, inanır mısınız, bazen sahip olduğum her şeyi bir yana atmayı, Lise’i bırakmayı ve hemşire olmayı hayal ediyorum. Gözlerimi kapatıyorum, düşünüyorum, hayal ediyorum ve bu anlarda içimde yenilmez bir güç hissediyorum. Hiçbir yara, hiçbir irinli yara gözümü korkutamaz. Bu yaraları kendi ellerimle temizler, sarardım, bu yaralıların hastabakıcısı olurdum. Bu yaraları öpmeye hazırım...”

“Aklınızın başka bir şeyi değil de, bunu hayal etmesi bile yeter. Bir de bakarsınız, gerçekten beklenmedik bir anda iyi bir iş yapmışsınız.”

“Evet, ama böyle bir hayatı uzun süre yaşayabilir miydim?” Hanımefendi hararetle ve sanki çıldırmış gibi sözlerine devam ediyordu. “İşte en önemli soru! Sorularımın içinde beni en çok üzen de bu. Gözlerimi kapatıyorum ve kendi kendime soruyorum: Bu yola uzun süre dayanabilir miydim? Eğer yaralarını temizlediğin hasta, sana teşekkür etmez de tam tersine senin bu insancıl hizmetine değer vermeyerek ve bu hizmetini fark etmeyerek seni kaprisleriyle bıktırmaya ve sana bağırmaya, isteklerini kaba bir dille söylemeye, hatta üst makamlara şikâyet etmeye başlarsa, pek çok hastanın sık sık yaptığı gibi, o zaman ne olacak? Sevgin devam edecek mi, etmeyecek mi? İşte, titreyerek artık şu karara vardım: Eğer benim insanlığa duyduğum ‘yapıcı’ sevgiyi hemen soğutabilecek bir şey varsa, bu sadece ve sadece nankörlüktür. Tek kelimeyle, ben ücretli çalışan bir işçiyim, ücretimi, yani hak ettiğim övgüleri ve sevgimin karşılığı sevgiyi hemen talep ederim. Başka türlü hiç kimseyi sevemem!”

Kadın çok samimi bir kendi kendini yerme nöbeti geçiriyordu ve nöbet sona erdiğinde meydan okuyan bir kararlılıkla staretse baktı.

“Bu, bir doktorun çok zaman önce bana anlattıklarının tıpatıp aynısı,” diye belirtti starets. “Yaşlı ve kesinlikle akıllı bir adamdı. Şaka yapmasına, ama acı şakalar yapmasına rağmen aynı sizin gibi açık yürekli konuşuyordu; ‘ben,’ diyordu, ‘insanlığı seviyorum, ama kendi kendime şaşıyorum: Genel anlamda insanlığı ne kadar çok seversem, insanları tek tek, yani ayrı ayrı, münferit insanlar olarak o kadar az seviyorum. Hayallerimde sık sık,’ diyordu, ‘insanlığa hizmet etmek konusunda ateşli düşüncelere ulaşıyordum, eğer bir anda gerekli olsaydı insanlar için belki de gerçekten kendimi feda ederdim, ama bununla birlikte hiç kimseyle aynı odada iki gün yaşayacak durumda değilim, bunu deneyimimle biliyorum. Bir adam bana birazcık yakınlaşsa onun kişiliği benim onurumu eziyor ve özgürlüğümü kısıtlıyor. Böylesi günlerde ben çok iyi bir insana bile kin duyabilirim: Birine çok uzun sürede yemek yediği için, diğerine nezlesi için ve hiç durmadan sümkürdüğü için. Ben,’ diyordu, ‘azıcık da olsa bana dokunmuş olan insanlara düşman oluyorum. Her zaman böyle olmuştur; tek tek insanlardan ne kadar çok nefret edersem bir bütün olarak insanlığa duyduğum sevgi o kadar ateşli olmuştur.’”

“Peki, ne yapmalı? Böyle bir durumda ne yapmalı? Umutsuzluğa düşmeye gerek var mı?”

“Hayır, çünkü bu konuda üzülmeniz bile yeterlidir. Elinizden geleni yapın, hepsi size yazılacaktır. Kendi kendinizi bu kadar derinden ve içten anlayabildiğinize göre siz zaten pek çok şey yapmışsınız! Eğer şimdi sadece doğruluğunuz nedeniyle övgümü kazanmak için benimle bu kadar samimi konuştuysanız, o zaman yapıcı sevgi kahramanlıklarında hiçbir yere ulaşamazsınız kuşkusuz; böylece her şey hayallerinizde kalır ve bütün yaşam bir hayal gibi görünüp kaybolur. Elbette ki, öbür dünyadaki yaşamı unutacaksınız ve sonunda kendi kendinize yatışacaksınız.”

“Beni ezdiniz! Ancak şimdi, size nankörlüğe katlanamayacağımı söylediğim zaman aslında sizden içtenliğim için övgü beklediğimi anladım. Siz, bana beni anlattınız ve bana beni açıkladınız!”

“Doğru mu söylüyorsunuz? Bu itirafınızdan sonra samimi ve iyi yürekli biri olduğunuza inanıyorum. Eğer mutluluğa erişemezseniz, her zaman için iyi bir yolda olduğunuzu hatırlayın ve bu yoldan ayrılmamaya gayret edin. En önemlisi yalandan, her türlü yalandan, özellikle de kendi kendinize yalan söylemekten kaçının. Yalanınızı kollayın ve ona her saat, her dakika göz atın. Başkalarından da, kendinizden de iğrenmekten kaçının: Size kendi içinizde iğrenç görünen bir şey, ancak onu içinizde fark etmenizle temizlenir. Korku, her türlü yalanın sadece sonucu olduğu halde korkudan da kaçının. Sevgiye ulaşma cesaretsizliğinizden hiçbir zaman korkmayın, bununla birlikte kötü hareketlerinizden de çok korkmayın. Sizi mutlu edecek hiçbir şey söyleyemediğim için üzülüyorum, çünkü yapıcı sevgi, hayal sevgisine oranla çok zor ve zalim bir iştir. Hayal sevgisi, çabucak ve herkesin kendisine bakması için yapılan hızlı bir kahramanlık ister. Burada gerçekten de iş öyle bir yere varır ki, aman uzun sürmesin, sahnedeymiş gibi çabucak olup bitsin, herkes görsün ve övgüler yağdırsın diye insanlar hayatlarını bile verirler. Yapıcı sevgi ise bir iş ve sebatkârlık, hatta bazıları için tam bir bilimdir. Ama, tüm çabalarınıza rağmen yalnızca hedefinize doğru ilerlememekle kalmayacak, hatta ondan uzaklaştığınız korkusuna kapıldığınız bir anda, bunu size peşinen söylüyorum, birdenbire hedefe ulaşacaksınız ve her zaman sizi seven ve her zaman gizlice yönlendiren Tanrı’nın mucizevi gücünü üzerinizde açıkça hissedeceksiniz. Özür dilerim yanınızda daha fazla kalamayacağım, beni bekliyorlar. Hoşça kalın.”

Hanımefendi ağlıyordu.

“Lise, Lise, onu da kutsayın, kutsayın!” diye birden telaşlandı.

“Onu sevmemek gerek. Nasıl hiç durmadan yaramazlık yaptığını gördüm,” dedi starets şakacı bir şekilde. “Niye hep Aleksey’le alay ediyordunuz?”

Lise, gerçekten de sürekli bu oyunu oynuyordu. Daha geçen defa Alyoşa’nın ondan utandığını ve kendisine bakmamaya çalıştığını fark etmişti ve işte bu durum, onu müthiş eğlendirmeye başlamıştı. Gözlerini dikerek bekliyor ve Aleksey’in bakışını yakalıyordu: Alyoşa, kendisine çevrilmiş ısrarlı bakışlara dayanamayarak birdenbire istemeden, önüne geçilmez bir güçle kendisi de kıza bakıyor ve tam bu anda Lise, onun gözlerinin içine bakarak muzaffer bir kahkaha atıyordu. Alyoşa utanıyor ve daha da çok sıkılıyordu. Sonunda yüzünü tamamen ondan çevirdi ve staretsin arkasına saklandı. Birkaç dakika sonra aynı önüne geçilmez güce yeniden kapılan Alyoşa, kendisine bakıp bakmadığını görmek için döndü ve koltuğundan iyice sarkmış olan Lise’in yandan kendisine bakmakta ve onun bakacağı anı ısrarla beklemekte olduğunu gördü; Alyoşa’nın bakışını yakalar yakalamaz öyle bir kahkaha attı ki, starets bile kendini tutamayıp, “Yaramaz, onu neden böyle utandırıyorsunuz,” dedi.

Lise, birden kızardı, gözlerinde şimşekler çaktı, yüzü müthiş ciddileşti ve kızgın, öfke dolu bir yakınmayla hızlı hızlı, sinirli sinirli konuşmaya başladı:

“Peki, o niye her şeyi unuttu? Küçüklüğümde beni kucağında taşırdı, beraber oynardık. Bana okuma öğretmeye gelirdi, bunu biliyor musunuz? Bundan iki yıl önce vedalaştı ve ebedi dostlar, evet ebedi dostlar olduğumuzu asla unutmayacağını söyledi! İşte şimdi de benden korkuyor, onu yiyeceğimi mi sanıyor? Niye yaklaşmak istemiyor, niye konuşmuyor? Neden bize gelmek istemiyor? Yoksa siz mi onu bırakmıyorsunuz: Ama biz onun istediği her yere gittiğini biliyoruz. Onu çağırmak benim için uygun olmaz, eğer unutmadıysa ilk onun hatırlaması gerekirdi. Hayır, o şimdi selamete eriyor! Ne diye ona bu upuzun cüppeyi giydirdiniz... Koşarken düşecek...”

Birden kendini tutamayarak eliyle yüzünü kapattı ve zaptedilmez, uzun, sinirli sessiz gülüşüyle sarsıla sarsıla güldü. Starets onu gülümseyerek dinledi ve sevecenlikle kutsadı; Lise, onun elini öpmeye davrandığında birdenbire bu eli gözlerine bastırarak ağlamaya başladı:

“Bana kızmayın, ben aptalın tekiyim, hiçbir şeye layık değilim... ve böyle gülünç birine gelmek istememekle Alyoşa belki de haklı, hem de çok haklı.”

“Onu hemen göndereceğim,” dedi starets.

V

ÂMİN, ÂMİN!

Staretsin hücreden ayrılışı yirmi beş dakika kadar sürdü. Artık saat yarımı geçmişti, ama Dmitriy Fedoroviç hâlâ ortada yoktu. Ancak onu unutmuş gibiydiler ve starets, hücreye tekrar girdiğinde konukları arasında çok hararetli bir konuşmayla karşılaştı. En çok İvan Fedoroviç ve iki rahip konuşmaya iştirak ediyorlardı. Görünüşe bakılırsa, Miusov da çok ateşli bir şekilde lafa karışıyordu, ama yine şansı yaver gitmiyordu; galiba ikinci planda kalıyordu ve sözlerine o kadar az karşılık veriyorlardı ki, ortaya çıkan bu yeni durum yalnızca birikmiş olan öfkesini artırıyordu. Mesele, onun daha önce de İvan Fedoroviç’le bilim konularında biraz atışmış olmasından ve İvan Fedoroviç’in kendisine gösterdiği önemsemez davranışı soğukkanlı karşılayamayışından kaynaklanıyordu: “Şimdiye dek en azından Avrupa’da ilerici olarak yapılan her şeyin en tepesinde yer aldım. Bu yeni kuşak ise kesin olarak bizleri görmezlikten geliyor,” diye düşündü kendi kendine. Koltuğa oturmak ve ağzını açmamak için kendi kendisine söz vermiş olan Fedor Pavloviç, gerçekten de kısa bir süre sustu, ancak komşusu Pyotr Aleksandroviç’i de alaylı bir gülümsemeyle izledi ve görünüşe bakılırsa onun öfkelenmesine sevindi. Çoktandır bir şeylerin öcünü almaya hazırlanıyordu ve şimdi bu fırsatı kaçırmak istemiyordu. Sonunda dayanamadı, komşusunun omzuna doğru eğildi ve onu bir kez daha kızdırdı:

“O zaman biraz önce ‘nazik öpme’ öyküsünden sonra neden gitmediniz ve bu uygunsuz topluluk içinde kalmayı kabul ettiniz? Çünkü, kendinizi aşağılanmış ve hakarete uğramış hissettiniz ve zekânızı göstererek öç almak için kaldınız. Artık onlara zekânızı göstermedikçe gidemezsiniz.”

“Gene mi siz? Aksine, hemen gideceğim.”

“Sonra, herkesten sonra yola çıkacaksınız!” Fedor Pavloviç, bir kere daha iğneledi. Bu konuşma, staretsin geri dönüşüyle hemen hemen aynı anda oluyordu.

Tartışma bir an için durdu, ama önceki yerini almış olan starets, gülümseyerek tartışmayı sürdürün dermişçesine herkesi süzdü. Onun yüzündeki hemen hemen her ifadeyi öğrenmiş olan Alyoşa, müthiş yorgun olduğunu ve ayakta zor durduğunu açıkça görüyordu. Hastalığının son zamanlarında gücünü kaybederek bayıldığı da oluyordu. Şimdi de yüzüne hemen hemen bayılma öncesindeki solgunluk yayılmış, dudakları beyazlaşmıştı. Ama, herhalde toplantıyı dağıtmak istemiyordu; hem de sanki bir amacı, ne olduğu bilinmeyen bir amacı varmış gibiydi. Alyoşa, onu dikkatle izliyordu.

Kütüphaneci rahip İosif, staretse dönerek ve İvan Fedoroviç’i göstererek, “Çok ilginç bir makaleleri üzerine konuşuyoruz,” dedi. “Yeni pek çok şey ileri sürüyorlar, ama galiba ana fikir iki yönlü. Kilise-devlet mahkemesi ve bu mahkemenin haklarının genişliği konusunda bir dergide yazdıkları makaleyle aynı konuda kitap yazmış olan bir din adamına yanıt vermişler...”

Starets, gözlerini açıp İvan Fedoroviç’e dikkatle bakarak, “Ne yazık ki, makalenizi okumadım, ama hakkında söylenenleri duydum,” diye karşılık verdi.

“Çok meraklı bir noktada duruyorlar,” diye devam etti kütüphaneci peder, “öyle görünüyor ki, kilise-devlet mahkemesi konusunda kilisenin devletten ayrılmasını tamamıyla reddediyorlar.”

“Bu ilginç, ama hangi anlamda?” diye sordu starets İvan Fedoroviç’e.

İvan Fedoroviç nihayet ona yanıt verdi, ama Alyoşa’nın önceden korktuğu gibi tepeden bakan bir nezaketle değil, alçakgönüllü ve ölçülü, gözle görülür bir nezaketle ve galiba en ufak bir art düşünce taşımaksızın.

“Ben, elementlerin karışımının, yani ayrı ayrı ele alacak olursak Kilise ve devletin temellerinden oluşan karışımın ebedi olacağı düşüncesinden hareket ediyorum, üstelik de bu karışımın olanaksızlığına ve meselenin temelinde bir yalanın yatması yüzünden söz konusu karışımın hiçbir zaman bırakın normal bir duruma, üzerinde bir nebze olsun uzlaşmaya varılmış bir duruma bile getirilemeyeceği hususuna rağmen. Bence, örneğin, mahkeme gibi konularda devlet ve Kilise arasında bir uzlaşma, gerçek ve saf anlamı bakımından olanaksızdır. Karşı çıktığım din adamı, Kilise’nin devlet içinde doğru ve belirgin bir yer işgal etmekte olduğunu ileri sürüyor. Bense, Kilise’nin, devletin içinde sadece bir köşede yer almasının değil, tam tersine Kilise’nin devletin tümünü içine almasının zorunlu olduğunu ve bunun şimdilik bazı nedenlerle mümkün değilse bile, Hıristiyan toplumun bundan sonraki gelişiminde açık ve en önemli bir hedef olarak tüm meselelerin özünde tartışmasız yer alması gerektiğini söyleyerek ona karşı çıktım.”

Sessiz sessiz duran bilgin rahip Peder Paisiy, sert ve sinirli bir tavırla, “Son derece haklı!” dedi.

Üst üste attığı bacaklarının durumunu sabırsızlıkla değiştiren Miusov:

“Tam tamına ultramontanlık!12” diye bağırdı.

“Eh, ama bizim dağımız13 yok ki,” diye haykırdı Peder İosif ve staretse dönerek devam etti. “Bununla birlikte karşıtları olan din adamının şu ‘temel ve öz’ düşüncelerine de yanıt veriyorlar: Dikkat buyurunuz. Birincisi: ‘Hiçbir toplumsal birlik egemenliği kendisine mal edemez, yani üyelerinin yurttaşlık haklarını ve politik haklarını yönetmeyi kendine mal edemez ve etmemelidir.’ İkincisi: ‘Cezai ve medeni yargı egemenliği Kilise’ye ait olmamalıdır ve bu egemenlik, gerek Tanrı’nın kurmuş olması, gerekse de dinsel amaçlar için insanların oluşturduğu bir birlik olması açısından Kilise’nin doğasıyla bağdaşmaz.’ En son, üçüncüsü: ‘Kilise, bu dünyaya ait olmayan bir hükümdarlıktır.’”

“Bir din adamına hiç yakışmayacak bir sözcük oyunu!” Peder Paisiy kendini tutamadı ve tekrar konuşmayı böldü. “Karşı çıktığınız bu kitabı okudum,” diyerek İvan Fedoroviç’e döndü, “din adamının ‘Kilise, bu dünyaya ait olmayan bir hükümdarlıktır’ sözleriyle şaşkına döndüm. Eğer bu dünyaya ait değilse, demek ki, yeryüzünde kilise hiç olamaz. Kutsal İncil’de ‘bu dünyaya ait olmayan’ sözleri bu anlamda kullanılmamıştır. Sözcüklerle bu şekilde oynanamaz. Efendimiz İsa Hazretleri Kilise’yi kurmak için dünyaya gelmişti. Gökler hükümdarlığı, pek tabii ki, bu dünyaya ait değil, göklerdedir, ama bu hükümdarlığa dünyada kurulmuş olan Kilise dışında başka bir yoldan girilmez. İşte bu yüzden bu anlamdaki böylesi dünyevi sözcük oyunları tahammül edilmez ve yakışık almaz şeylerdir. Kilise gerçekten de bir hükümdarlıktır, hükümdarlık etmek için tayin edilmiştir ve sonunda dünyadaki tartışmasız tek hükümdarlık olmak zorundadır. Bu bize vaat edilmiştir...”

Sanki kendini tutar gibi birden sustu. İvan Fedoroviç, onu saygıyla ve dikkatle dinledikten sonra staretse dönerek son derece rahat, ama önceki gibi istekle ve içtenlikle devam etti:

“Makalemin tüm düşüncesi, eski zamanlarda, Hıristiyanlığın ilk üç yüzyılında, dünyada Hıristiyanlığın sadece Kilise olarak doğduğu ve sadece de Kilise olarak bulunduğu şeklinde. Puta tapan Roma devleti Hıristiyan olmak istediği zaman mutlaka şöyle bir durum olmuştu: Roma devleti, Hıristiyan olduktan sonra sadece Kilise’yi içine aldı, ama kendisi pek çok icraatında önceki gibi puta tapan bir devlet olarak kalmaya devam etti. Aslında öyle olması da kuşkusuz gerekirdi. Ancak bir devlet olarak Roma’da puta tapma dönemi uygarlığından ve bilgeliğinden örneğin, devletin amaçları ve esasları gibi pek çok şey kalmıştı. Devletin içine giren İsa kilisesi de kuşkusuz kendi esaslarından, üzerinde durduğu temel taşından vazgeçemezdi ve sadece ve sadece Tanrı tarafından bir kere kesinlikle kendisine verilmiş ve gösterilmiş olan hedeflerini, bu arada tüm dünyayı, yani tüm eski puta tapan devleti Kilise’ye çevirme hedefini izleyebilirdi. Böylece Kilise ‘bir toplumsal birlik’ ya da, karşı çıktığım yazarın Kilise hakkında kullandığı ifadeyle, ‘dinsel amaçlar için insanların birliği’ olarak devlet içinde kendisine belirli bir yer aramak zorunda değildi, yani geleceği düşünerek, tam tersine dünyadaki her devlet, daha sonraları kiliseninkilerle benzeşmeyen tüm amaçlarından vazgeçip tamamen Kilise’ye dönüşmeli ve kiliseden başka bir şey olmamalıydı. Bunların hiçbiri devleti küçük düşürmez, yüce bir devlet olarak onun şerefini, şanını elinden almaz, sadece onu hâlâ puta tapan yalanların ve yanlışların yolundan alıp yalnızca ebedi amaçlara götüren doğruların ve gerçeklerin yoluna koyar. İşte bu nedenle Kilise-Devlet Mahkemesinin Esasları kitabının yazarı, eğer bu esasları araştırır ve ileri sürerken bunlara günahlarla dolu, henüz olgunlaşmamış zamanımızda gerekli olan geçici bir uzlaşmadan farklı bakmasaydı doğru yargıya varmış olurdu. Ama bu esasların yaratıcısı, ileri sürdüğü ve bir kısmını biraz önce Peder İosif’in saydığı esasların, değişmez, kendiliğinden olan ve ezeli esaslar olduğunu ilan etme cüretini gösterdiği anda artık açıkça Kilise’ye, onun kutsal, ezeli ve değişmez yazgısına karşı gelmektedir. İşte makalemin tam özeti böyle.”

“Yani kısacası,” diye her sözcüğün üzerine basarak Peder Paisiy tekrar konuşmaya girdi, “yaşadığımız on dokuzuncu yüzyılda iyice açıklık kazanmış olan başka teorilere göre, Kilise, devlet haline gelmeli, böylece alttan en üste yükselmeli ve daha sonra da bilime, zamanın ve uygarlığın ruhuna yerini bırakarak devletin içinde yok olmalıdır. Eğer bunu istemez ve direnirse, o zaman ona devletin içinde yalnızca küçük bir köşe ayrılır, üstelik de gözetim altında tutulur. Günümüzde çağdaş Avrupa ülkelerinde hep böyledir. Rus anlayışına ve beklentisine göre de gerekli olan, Kilise’nin en alt tipten en üst tipe geçerek devlete dönüşmesi değil, tam tersine, devletin, sadece ve sadece Kilise olma özentisine son vermek zorunda olmasıdır. Bunlara da âmin, âmin!”

“Peki efendim, itiraf edeyim şimdi bana bir parça cesaret verdiniz.” Tekrar üst üste attığı bacaklarını değiştiren Miusov gülümsedi. “Anladığım kadarıyla bu, kıyamet kadar uzak bir idealin gerçekleştirilmesi anlamına geliyor. İşinize nasıl geliyorsa. Savaşların, diplomatların, bankaların ve diğer şeylerin yok olmasıyla ilgili çok güzel bir hayal. Hatta sosyalizme benzeyen bir şey. Oysa ki, ben bütün bunların ciddi olduğunu ve Kilise’nin, şimdi, örneğin bir cinayet davasına bakacağını ve sopayla dövme ve kürek cezası, belki de ölüm cezası vereceğini sanıyordum.”

“Ama eğer şimdi bir tanecik olsun kilise-devlet mahkemesi olsaydı, şu anda da Kilise, kürek ya da ölüm cezasına göndermezdi. Suç ve suça bakış, o zaman kuşkusuz değişecekti, tabii birden ve hemen değil, yavaş yavaş, ancak yeterince kısa sürede...” dedi İvan Fedoroviç sakin bir şekilde ve gözünü hiç kırpmadan.

“Ciddi misiniz?” Miusov ona dikkatle baktı.

“Eğer Kilise mutlak güç olsaydı, o zaman suçluları ve itaatsizleri aforoz ederdi, kafalarını kesmezdi,” diye devam etti İvan Fedoroviç. “Size sorarım, aforoz edilen nereye giderdi? O zaman o, şimdi olduğu gibi yalnızca insanlardan değil, İsa’dan da uzaklaşmak zorunda olurdu. İşlediği suçla o, sadece insanlara değil, aynı zamanda İsa Kilisesi’ne karşı da isyan etmiştir. Bu, şimdi de oluyor, elbette ilan edilmeden. Günümüzde suçlunun vicdanı kendisiyle giderek daha sık uzlaşmaya giriyor: ‘Hırsızlık yaptım, ama Kilise’ye karşı gelmiyorum, İsa’ya düşman değilim,’ şimdi suçlu çoğunlukla böyle diyor kendi kendine. Kilise’nin, devletin yerine geçeceği zamanlarda ise dünyadaki bütün kiliseleri reddederek bunu söylemesi zor olurdu. ‘Herkes yanılıyor, bir tek ben, bir katil ve hırsız olan ben, adil Hıristiyan Kilisesiyim.’ Bunu kendine söylemek çok zordur, pek sık görülmeyen önemli koşullar ve durumlar gerektirir. Şimdi, diğer yandan, Kilise’nin suça bakışını alınız: Hemen hemen putperest görüşe benzeyen şimdiki görüşün değişmesi, toplumu korumak için şimdi yapıldığı gibi kirlenmiş bir organın mekanik bir şekilde kesilmesi yerine insanın yeniden doğuşu, dirilişi ve kurtarılması düşüncesinin geçmesi gerekmez miydi?..”

“Yani bu nasıl bir şey? Ben yine anlayamıyorum,” diye sözünü kesti Miusov, “yine bir hayal. Şekilsiz bir şey, onun için anlamak da olanaksız. Bu nasıl bir aforoz, aforozun niteliği ne? Bana sadece alay ediyorsunuz gibi geliyor, İvan Fedoroviç.”

“Aslında şimdi de aynı şey oluyor,” diye birden söze girdi starets ve herkes aynı anda ona döndü. “Eğer şu anda İsa Kilisesi olmasaydı, bir suçlunun kötülüklerini durduracak kimse de olmazdı ve hatta daha sonra ona verilecek ceza da, yani biraz önce söyledikleri şekilde mekanik ve çoğu halde sadece yüreğindeki öfkeyi artıran bir ceza değil, tek etkili, tek korkutucu ve yatıştırıcı, kendi vicdanının bilincine varmaktan ibaret gerçek bir ceza da olmazdı.”

“Nasıl olduğunu öğrenebilir miyim?” diye sordu Miusov büyük bir merakla.

“Şöyle,” diye başladı starets, “bütün bu çalışma sürgünleri, öncelikle de dayaklı sürgünler hiç kimseyi yola getirmiyor. Asıl önemlisi, hemen hemen hiçbir suçluyu uslandırmıyor da. Suç sayısı azalmadığı gibi daha da artıyor. Bu durumu siz de kabul etmek zorundasınız. Buradan, toplumun bu yolla hiç korunmadığı sonucu çıkıyor, çünkü zararlı organ mekanik olarak kesilip göz önünden uzağa sürülse de onun yerinde hemen bir başka suçlu, belki de iki suçlu bitiveriyor. Eğer bugün bile toplumu koruyan ve en azılı suçluyu yola getirip başka bir insan haline dönüştüren bir şey varsa, bu, yine de kendi vicdanını anlamada etkili olan İsa yasasıdır yalnızca. İsa toplumunun, yani İsa Kilisesi’nin oğlu olarak suçunun bilincine varan suçlu, kendi toplumunun önünde işlediği suçu da anlıyor. Böylece günümüzde bir suçlu, devletin önünde değil, sadece ve sadece Kilise’nin önünde suçunun bilincine varabiliyor. İşte eğer mahkeme, kilise gibi bir topluluğa ait olsaydı, o zaman bu topluluk, kimi aforozdan geri çevireceğini ve tekrar kendi içine alacağını bilirdi. Hiçbir etkin yargı hakkına sahip olmayan, elinde sadece ahlaki yönden kınama olanağı bulunan Kilise de şu anda suçlunun etkili bir biçimde cezalandırılmasından kendisi kaçınıyor. Suçluyu aforoz etmiyor, yalnızca ona baba nasihati veriyor. Üstelik, suçluyla olan bütün Hıristiyan Kilise ilişkilerini de korumaya gayret ediyor: Onun kilise ayinlerine, kutsal armağan törenlerine katılmasına izin veriyor, sadaka veriyor ve ona bir suçludan çok bir tutsak gibi davranıyor. Eğer Hıristiyan toplumu, yani Kilise, tıpkı medeni yasanın onu reddettiği ve kestiği gibi reddetmiş olsaydı suçlunun hali ne olurdu? Tanrım! Eğer Kilise de devlet yasasının verdiği her cezanın hemen arkasından suçluyu aforoz ederek kendi cezasını vermiş olsaydı ne olurdu? Bu söylediklerim en azından Rus suçlusu için umutsuzluk yaratmamalı, çünkü Rus suçlularının hâlâ inançları var. Bununla beraber, kim bilir, belki de o zaman korkunç bir şey olurdu, suçlunun umutsuz yüreğinde inançlar yiterdi, ya o zaman ne olurdu? Ama Kilise, şefkatli ve sevgi dolu bir ana olarak etkin bir ceza vermekten kendisi kaçınıyor, çünkü Kilise’nin cezası olmadan da suçlu devlet mahkemesi tarafından zaten en acımasız cezayla cezalandırılmıştır ve birinin olsun ona acıması gereklidir. Kaçınmanın başlıca nedeni ise, kilise mahkemesinin, içinde gerçeği barındıran tek mahkeme olması ve bundan dolayı da başka hiçbir mahkemeyle geçici de olsa maddi ve manevi olarak uyuşamamasıdır. Artık burada uzlaşmaya girmek olanaksızdır. Derler ki, yabancı bir suçlu, ender olarak pişman olur, çünkü en çağdaş öğretiler bile suçunun bir suç olmayıp sadece adaletsizce baskı yapan bir güce karşı isyan olduğu düşüncesinde onu doğrulamaktadır. Toplum, onu üzerinde hüküm süren güçle tamamen mekanik bir şekilde kendisinden koparmakta ve bu aforoza kin (en azından Avrupa’dakilerin deyişiyle), nefret ve kendi kardeşleri olan bu suçlunun geleceğine karşı kayıtsızlık ve ihmal de eşlik etmektedir. Böylece her şey Kilise’nin en ufak acıması olmaksızın oluyor, çünkü çoğu halde burada artık Kilise hiç yoktur, sadece Kilise taraftarları ve görkemli kilise binaları kalmıştır. Buralarda kiliselerin bizzat kendileri de çoktandır kilise olarak en alt tipten içinde tamamen kaybolmak için devlet olarak en üst tipe geçmeyi istemektedirler. Galiba en azından Luteryan ülkelerde bu böyledir. Roma’da da bin yıldır Kilise’nin yerine devlet ilan edilmiştir. Bu nedenle de suçlu artık kendisini Kilise’nin bir üyesi olarak algılamaz ve aforoz edilmiş olarak umutsuzluk içinde kalır. Eğer topluma geri dönerse de genellikle öyle bir nefretle doludur ki, artık aynı toplum kendiliğinden onu içinden uzaklaştırır. Bunun sonu ne olur, kendiniz karar verebilirsiniz. Çoğu hallerde, galiba bizde de durum aynıdır; ama mesele şu ki, bizde yasalara göre kurulmuş mahkemelerin dışında bir de Kilise var. Bu Kilise, suçluyla olan temasını, tıpkı sevgili ve değerli bir evladıyla olan teması gibi hiçbir zaman yitirmeyen bir Kilise’dir. Üstelik sadece düşüncede kalsa, şu anda faal olmayıp hayalde de olsa gelecek için yaşayan, aynı zamanda suçlu tarafından da içgüdüyle kabul edilen ve saygı gösterilen bir kilise mahkemesi vardır ve muhafaza edilmektedir. Biraz önce burada kilise mahkemesinin bütün gücüyle işe başlamış olması halinde, yani tüm toplumun sadece Kilise’ye başvurması halinde kilise mahkemesinin sadece şu anda asla yapılamayan suçlunun ıslahı işinde etkili olmakla kalmayacağı, üstelik suçların inanılmaz ölçüde azalabileceği konusunda söylenen sözler de doğrudur. Kuşkusuz Kilise müstakbel suçluyu ve müstakbel suçu pek çok hallerde şimdikinden tamamen farklı anlar ve aforoz edilmiş olanı geri döndürebilir, suç işlemeyi tasarlayan kişiyi engelleyebilir ve düşeni ayağa kaldırabilirdi. Gerçekten,” diye gülümsedi starets, “Hıristiyan toplumu şimdilik henüz hazır değil ve sadece yedi tane azize dayanıyor; ama onlar güçlerini yitirmedikleri için henüz hemen hemen puta tapan bir birlik halinde olan toplumun evrensel ve egemen tek bir Kilise’ye dönüşmesini beklerken herkes metanet içindedir. Asırların sonunda da olsa bunlar olacak, olacaktır, çünkü olacağı önceden bildirilmiştir! Zamanlarla ve sürelerle kendini şaşırtmaya hiç gerek yoktur, çünkü zamanların ve sürelerin sırrı Tanrı’nın hikmetindedir, onun öngörüsünde ve onun sevgisindedir. İnsanların hesabına göre henüz çok çok uzak olan şey, belki de Tanrı’nın önceden belirlediğine göre ortaya çıkmak üzere, kapının önündedir. Bütün bunlar olacaktır, olacaktır.”

“Âmin! Âmin!” diye onayladı Peder Paisiy büyük bir hürmetle ve pek kesin bir şekilde.

“Tuhaf, son derece tuhaf!” dedi Miusov. Konuşmasında öfkeden çok sanki gizli bir hoşnutsuzluk vardı.

“Size bu kadar tuhaf görünen nedir?” diye dikkatle sordu Peder İosif.

“Daha ne olsun ki?” diye haykırdı Miusov, sanki ateş püskürüyordu. “Yeryüzünde devlet ortadan kalkacak, Kilise ise devlet mertebesine yükselecek! Bu ultramontanlık da değil, ultramontanlığın bile üstünde! Bunu, Papa VII. Grigorius bile aklından geçirmemiştir!”

“Tamamen ters anlıyorsunuz!” dedi sertçe Peder Paisiy. “Kilise devlete dönüşmeyecek, bunu anlayınız. Roma ve Roma’nın hayali bunlar. Şeytanın üçüncü ayartması! Tam tersine devlet Kilise’ye dönüşecek, Kilise’ye kadar inecek ve bütün dünyada Kilise haline gelecek. Bütün bunlar, ultramontanlığa da, Roma’ya da, sizin yorumunuza da tamamen aykırıdır ve sadece dünyada Ortodoksluğun yüce görevidir. Doğudan bir yıldız parlamaya başlayacak.”

Miusov sustu, ciddi bir tavır takındı. Tüm vücudu olağanüstü gururunu ifade ediyordu. Dudaklarında yukardan bakan lütufkâr bir gülümseme belirdi. Alyoşa, her şeyi yüreği hızla çarparak izliyordu. Bütün bu konuşmalar onu tepeden tırnağa sarmıştı. Rastlantıyla Rakitin’e baktı; Rakitin, kapının yanında önceki yerinde hareketsiz dikiliyor, gözlerini yere indirdiği halde dikkatle etrafı dinliyor ve inceliyordu. Ama yanaklarındaki canlı kırmızılığa bakınca Alyoşa, Rakitin’in de en az kendisi kadar heyecanlandığını tahmin etti; Alyoşa, onun neden heyecanlandığını biliyordu.

Miusov birdenbire etkileyici ve özellikle heybetli bir görünüşle konuşmaya başladı:

“Size küçük bir anekdot anlatmama izin verin beyler. Bundan birkaç yıl önce, Aralık Devrimi’nden kısa bir süre sonra, Paris’te o zamanlar yönetici olan çok çok önemli bir şahsı ahbaplık etmek için ziyaret ederken onun yanında aşırı meraklı bir beye rastlamıştım. Bu adam yalnızca bir hafiye değil, koca bir siyasi hafiye takımının şefi gibi biriydi; oldukça etkili bir görev yani. Aşırı merakım yüzünden bir bahane bularak onunla konuşmaya başladım; ahbaplık etmek için gelen biri değil, elinde bildiğimiz türden bir raporla amirine gelmiş bir memurdu. Şefinin yanında nasıl karşılandığımı görerek bana bir parça açık yüreklilik gösterme lütfunda bulundu; pek tabii ki belli bir ölçüde, yani açıklıktan ziyade benim yabancı olduğumu görerek Fransız nezaketi gösterdi. Ama ben onu çok iyi anladım. Konu, o sıralar izlenmekte olan sosyalist devrimcilerdi. Konuşmanın asıl içeriğini bir yana bırakıp sadece çok ilginç bir noktayı belirteceğim. Adamcağız birdenbire şunları ağzından kaçırıverdi: ‘Biz,’ dedi, ‘bütün bu sosyalistlerden, yani anarşistlerden, dinsizlerden ve devrimcilerden o kadar çok korkmuyoruz; onları izliyoruz ve attıkları her adımı biliyoruz. Ama aralarında sayıları az da olsa birkaç tane özel şahıs var: Tanrı’ya inanan, Hıristiyan ve aynı zamanda da sosyalist olanlar. İşte en çok korktuğumuz bunlar, korkunç bir topluluk! Sosyalist Hıristiyanlar, sosyalist Tanrısızlardan daha korkunçtur.’ Bu sözler o zaman da beni etkilemişti. Ama şu anda, beyler, sizin yanınızda birdenbire nasılsa aklıma geliverdi.”

“Yani siz onları bize benzetiyor ve bizi sosyalist olarak mı görüyorsunuz?” Sözü dolandırmadan açık açık sordu Peder Paisiy. Ancak Pyotr Aleksandroviç vereceği yanıtı kafasında toparlayamadan kapı açıldı ve içeriye iyice gecikmiş olan Dmitriy Fedoroviç girdi. Aslında onu beklemekten vazgeçmiş gibiydiler. Birdenbire ortaya çıkışı ilk anda biraz şaşkınlık yarattı.

12 Ultramontanizm: Papanın nüfuzunun artırılması yanlısı bir dinsel cereyan.(Ç.N.)

13 Ultramontain, dağların ötesinde, Alplerin ötesinde anlamına da geldiğinden sözcük oyunu yapıyor. (Ç.N.)

VI

BÖYLE BİR ADAM NE DİYE YAŞAR Kİ!

Orta boylu, sevimli bir yüze sahip, yirmi sekiz yaşında genç bir adam olan Dmitriy Fedoroviç yaşından çok daha fazla gösteriyordu. Adaleli bir vücudu vardı ve çok büyük fiziksel güce sahip olduğunu tahmin etmek mümkündü. Bununla birlikte, yüzünde sanki hastalıklı bir ifade vardı. Yüzü zayıf, avurtları çökmüş, yanakları hastalıklı sarıya çalar renkteydi. Oldukça iri, koyu renk patlak gözleri, görünüşe göre, büyük bir inatla, ama belirsizce bakıyordu. Heyecanlandığı ve öfkeli konuştuğu zamanlarda bile bakışları iç dünyasına boyun eğmiyor ve bazen o andaki duruma hiç uymayan başka bir şey ifade ediyor gibiydi. Onunla konuşanlar zaman zaman “Ne düşündüğünü anlamak zor” derlerdi. Gözlerinde düşünceli ve sıkıntılı bir şeyler gören bazı kimseler, özellikle böyle sıkıntılı baktığı zamanlarda kafasından geçen neşeli ve şen şakrak düşünceleri kanıtlayan ani kahkahasıyla irkilirlerdi. Bununla birlikte yüzünün şu andaki hastalıklı hali anlaşılabiliyordu: Kentimizde özellikle son zamanlarda kapılmış olduğu son derece rahatsız edici ve “sefih” yaşantıyı herkes biliyor ve duyuyordu, aynen, tartışmalı paralar yüzünden babasıyla girdiği münakaşalarda gösterdiği aşırı hiddeti herkesin bildiği gibi. Kentte bununla ilgili birkaç öykü dolaşıyordu zaten. Sulh yargıcımız Semyon İvanoviç Kaçalnikov’un bir toplantıda onunla ilgili olarak ifade ettiği gibi, “düzensiz ve yanlış bir zekâya sahip,” yaratılıştan öfkeli biri olduğu doğruydu. Kusursuz ve çok şık, sımsıkı iliklenmiş bir redingot, siyah eldivenler giymiş ve elinde silindir şapkasıyla içeri girdi. Yeni emekliye ayrılmış bir asker gibi bıyık bırakmıştı ve şimdilik sakalını tıraş ediyordu. Koyu kumral saçları kısa kesilmişti ve öne doğru taranmıştı. Kararlı, geniş asker adımlarıyla yürüyordu. Bir an eşikte durdu ve herkese bir göz atarak doğruca ev sahibi olduğunu tahmin ettiği staretse yöneldi. Yerlere kadar eğilerek staretsi selamladı ve kutsamasını rica etti. Starets, yerinden doğrularak onu kutsadı; Dmitriy Fedoroviç saygıyla staretsin elini öptü ve aşırı bir heyecanla, neredeyse öfkeyle şöyle dedi:

“Bu kadar beklettiğim için büyüklük gösterip bağışlayın. Ancak babamın gönderdiği uşak Smerdyakov, zamanla ilgili ısrarlı sorularımı iki kez çok kesin bir tonla saat birde diyerek yanıtladı. Şimdi de öğreniyorum ki...”

“Rahatsız olmayın,” diye sözünü kesti starets, “bir şey yok, biraz geciktiniz, ölüm yok ya sonunda...”

“Size son derece minnettarım, iyiliğinizden ancak bunu bekleyebilirdim.” Sözü burada kesen Dmitriy Fedoroviç, bir kere daha eğilerek selam verdi, daha sonra aniden “babacığından” yana dönerek ona da aynı saygılı ve derin selamı verdi. Bu selamı önceden tasarladığı ve bunu, saygısını ve iyi niyetini belirtmeyi görev sayarak samimiyetle düşündüğü görülüyordu. Fedor Pavloviç birazcık gafil avlanmış olsa da hemen kendince bir çözüm buldu: Dmitriy Fedoroviç’in selamına karşılık koltuktan fırlayıp kalktı ve oğluna tam onunkinin aynısı derin bir selamla karşılık verdi. Yüzü ansızın ciddi ve saygı uyandırıcı bir şekil aldı. Ancak bu, ona kesinlikle kötü yürekli bir insan görünüşü vermişti. Daha sonra hiçbir şey söylemeden odadaki herkesi topluca selamlayan Dmitriy Fedoroviç, büyük ve kararlı adımlarıyla pencereye yaklaştı, Peder Paisiy’in yanındaki tek boş sandalyeye oturdu ve sandalyede öne doğru gelerek kestiği konuşmanın devamını dinlemeye hazırlandı.

Dmitriy Fedoroviç’in gelişi iki dakikadan fazla zaman almamıştı ve konuşmanın yeniden başlaması çok doğaldı. Ama bu kez Pyotr Aleksandroviç, Peder Paisiy’in ısrarlı ve adeta öfkeli sorusuna yanıt vermeyi gerekli görmüyordu.

“Bu konudan vazgeçmeme izin veriniz,” dedi sosyetik bir özensizlikle. “Bu konu, ayrıca da çapraşık bir konu. Bakın İvan Fedoroviç bize gülümsüyor: Yine elinde ilginç bir şeyler olmalı. Hadi ona sorun.”

“Küçük bir düşünceden başka önemli bir şey yok,” diye anında karşılık verdi İvan Fedoroviç, “sadece Avrupa liberalizminin ve hatta bizim Rus liberal amatörlüğünün sık sık ve çoktandır sosyalizmin nihai sonuçlarıyla Hıristiyanlığınkileri karıştırıyor olmalarıyla ilgili bir düşünce. Bu tuhaf sonuç, kuşkusuz niteleyici bir özellik. Bununla birlikte, sosyalizmi Hıristiyanlıkla karıştıranlar sadece liberaller ve amatörler değil, onlarla birlikte çoğunlukla jandarmalar, pek tabii ki yurtdışındaki jandarmalar da karıştırıyorlar. Paris’te geçen küçük öykünüz oldukça karakteristik, Pyotr Aleksandroviç.”

“Bu konuyu tümüyle bırakmak için izninizi tekrar rica ediyorum,” diye yineledi Pyotr Aleksandroviç. “Bunun yerine sizlere İvan Fedoroviç’le ilgili çok ilginç ve çok tipik başka bir öykücük anlatacağım, beyler. Bundan beş gün kadar önce genellikle kadınların bulunduğu buradaki bir topluluk içinde geçen bir tartışmada, İvan Fedoroviç, tüm dünyada insanları kendilerine benzeyenleri sevmek zorunda bırakan bir şeyin, insanın insanlığı sevmesi için bir doğa yasasının kesinlikle bulunmadığını ve eğer sevgi varsa ve yeryüzünde şimdiye dek var olduysa bunun doğal bir yasadan değil, sadece insanların kendi ölümsüzlüklerine inanmaları yüzünden olduğunu söylemiş. Bunun yanı sıra İvan Fedoroviç, doğal yasanın tümünün bundan ibaret olduğunu, insanlığın kendi ölümsüzlüğüne olan inancını yok ederseniz sadece sevginin değil, aynı zamanda dünyadaki yaşamı sürdürmek için her türlü canlı gücün de anında tükeneceğini parantez içinde eklemiş. Dahası, o zaman artık ahlaksızlık diye bir şey olmayacak, her şeye, hatta yamyamlığa bile izin verilecekmiş. Ama bu da az gelmiş, örneğin şu anda bizim gibi, ne Tanrı’ya, ne de kendi ölümsüzlüğüne inanmayan her insan için doğanın ahlak yasasının eski dinsel yasaya tamamen karşıt şekilde hemen değişmek zorunda olduğu düşüncesiyle ve hatta canavarlığa kadar varan egoizmin insan için sadece yasak olmamakla kalmayıp aynı zamanda onun durumunda gerekli, en akıllıca ve en soylu çare olarak kabul edilmesi gerektiği düşüncesiyle sözünü tamamlamış. Böylesi bir düşünceye bakarak bizim sevgili eksantrik ve paradoksalist İvan Fedoroviçimizin ilan buyuracağı ve ilan etmek niyetinde olduğu başka şeyler hakkında da bir hükme varabilirsiniz beyler.”

“İzninizle,” diye beklenmedik bir anda bağırdı Dmitriy Fedoroviç, “yanlış duymadım herhalde: ‘Canavarlık yalnızca caiz olmakla kalmamalı, aynı zamanda her Tanrısızın en gerekli ve en akıllıca kurtuluş yolu olarak da kabul edilmelidir!’ Böyle mi, değil mi?”

“Tam olarak öyle,” dedi Peder Paisiy.

“Aklımda tutacağım.”

Bu sözleri söyleyen Dmitriy Fedoroviç, konuşmaya nasıl birdenbire girdiyse aynı şekilde birdenbire de sustu. Hepsi merakla ona baktılar.

Starets, İvan Fedoroviç’e aniden şu soruyu sordu:

“İnsanlarda ruhlarının ölümsüzlüğüne olan inancın tükenmesiyle ortaya çıkacak sonuçlar hakkında gerçekten böyle mi düşünüyorsunuz?”

“Evet, bunu iddia ettim. Eğer ölümsüzlük yoksa erdem de yoktur.”

“Eğer inancınız böyleyse mutlusunuz, ya da çok mutsuzsunuz!”

“Neden mutsuz olayım?” diyerek gülümsedi İvan Fedoroviç.

“Çünkü, büyük olasılıkla ruhunuzun ölümsüzlüğüne de, hatta Kilise ve Kilise sorunu hakkında yazılanlara da inanmıyorsunuz.”

“Belki de haklısınız!.. Ama yine de büsbütün şaka yapmıyordum...” diye ansızın tuhaf bir şekilde itiraf etti İvan Fedoroviç ve bu arada yüzü kızarıverdi.

“Büsbütün şaka yapmıyordunuz, bu gerçek. Bu düşünce yüreğinizde henüz çözümlenmemiş ve size azap veriyor. Ama azap çeken insan da bazen sanki umutsuzluktan yapıyormuş gibi, kendi umutsuzluğuyla eğlenmeyi sever. Şimdilik siz de umutsuzluk yüzünden kendi diyalektiğinize kendiniz de inanmadan ve yüreğinizdeki acıyla buna içinizden gülerek hem dergi makaleleriyle, hem de sosyete tartışmalarıyla gönül eğlendiriyorsunuz... Bu mesele içinizde çözümlenmemiş ve ısrarla çözüm beklediği için bundan çok büyük bir acı duyuyorsunuz...”

İvan Fedoroviç, anlaşılmaz bir gülümsemeyle staretse bakarak tuhaf sorular sormaya devam ediyordu:

“Belki de içimde çözümlenmiştir. Olumlu yönde çözümlenmiştir, ne dersiniz?”

“Eğer olumlu çözümlenemezse, hiçbir zaman olumsuz da çözümlenemez. Yüreğinizin bu özelliğini kendiniz de biliyorsunuz: Yüreğinizin bütün ıstırabı da buradan geliyor zaten. Ama size böyle bir acıya katlanabilecek, ‘asıl yaşayacağımız yer göklerde olduğu için yükseklerde filozofluk edebilecek ve yücelikler peşinde koşabilecek’ yüce bir yürek verdiği için Yaradan’a şükrediniz. Tanrı, yüreğinizin çözümünü yeryüzündeyken bulmanıza yardımcı olsun ve yolunuzu takdis etsin!”

Starets elini kaldırdı ve yerinden İvan Fedoroviç’i kutsamak istedi. Ama İvan Fedoroviç, sandalyeden birden kalktı, ona yaklaştı, takdisini kabul etti ve elini öptükten sonra hiç konuşmadan yerine döndü. Görünüşü sert ve ciddiydi. İvan Fedoroviç’ten beklenmeyen bu davranış ve bütün önceki davranışları, staretsle konuşması, gizemliliği ve hatta ciddiyetiyle herkesi öyle şaşırtmıştı ki, bir an hepsi de susmuştu. Alyoşa’nın yüzünde ise adeta bir korku ifadesi vardı. Ama Miusov, birden omuzlarını yukarı kaldırdı, aynı anda da Fedor Pavloviç sandalyesinden fırladı.

“İlahi ve kutsal starets!” diye haykırdı, İvan Fedoroviç’i göstererek devam etti. “Bu benim oğlum, kanım, canım, en sevdiğim varlık. Bu, benim, deyim yerindeyse, saygılı Karl Moor’um, şu şimdi içeri giren oğlum Dmitriy Fedoroviç ise, ki onu zaptedecek gücü sizde arıyorum, saygısız Frantz Moor’dur. İkisi de Schiller’in Haydutlar’ından, ben, ben de bu durumda Regierender Graf von Moor14 oluyorum! Hükmünüzü verin ve kurtarın! Sadece dualarınıza değil, kehanetlerinize de ihtiyacımız var.”

“Çılgınlık etmeden konuşun ve söze evinizdekileri aşağılayarak başlamayın,” diye karşılık verdi starets zayıf ve bitkin bir sesle. Anlaşılan gittikçe daha çok yoruluyordu ve gücü hissedilir şekilde azalıyordu.

“Daha buraya gelirken hissettiğim yakışıksız bir komedi!” diye öfkeyle bağırdı Dmitriy Fedoroviç. O da yerinden fırlamıştı. “Bağışlayın muhterem peder,” diyerek staretse döndü, “ben cahil bir adamım, size nasıl hitap edeceğimi bile bilmiyorum. Ama sizi kandırdılar, bizleri yanınızda bir araya toplarken son derece iyi niyetliydiniz. Babama sadece bir skandal gerekiyordu. Ne için mi? Bu artık onun hesabı. Onun her zaman bir hesabı vardır. Ama galiba ne için olduğunu artık biliyorum...”

“Hepsi de, onların hepsi de beni suçluyor!” diye bağırdı Fedor Pavloviç. “İşte bakın Pyotr Aleksandroviç de suçluyor. Suçladınız, Pyotr Aleksandroviç, siz de suçladınız!” Birden Miusov’a döndü. Oysa ki, o, Fedor Pavloviç’in sözünü kesmeyi düşünmemişti bile. “Çocukların parasını cebime indirmekle suçluyorlar; ama müsaadenizle, mahkeme de mi yok? Orada size, makbuzlarınıza, mektuplarınıza, sözleşmelerinize bakıp elinizde ne vardı, ne kadarını harcadınız, geriye ne kaldı hepsini sayıp dökerler Dmitriy Fedoroviç. Pyotr Aleksandroviç fikrini söylemekten neden kaçınıyor? Dmitriy Fedoroviç onun yabancısı değil. Çünkü her şey benim üzerimde, Dmitriy Fedoroviç ise sonuçta bana da borçlu, hem de biraz değil, birkaç bin efendim, bütün belgeler elimde! Zaten bütün şehir onun içki ve eğlence âlemleriyle sarsılıyor! Eskiden çalıştığı yerde de şerefli kızları kandırdığı için bin, iki bin ödemiş; bunları biliyoruz, Dmitriy Fedoroviç, en gizli ayrıntılarına kadar biliyoruz. Kanıtlayacağım efendim... Kutsal peder, inanabilir misiniz: Bu kızların en soylusunu, iyi bir evin varlıklı kızını, eski amiri, Kılıçlı Anna Nişanı sahibi cesur bir albayın kızını kendine âşık etmiş, evlenme teklif ederek kızı dile düşürmüş. Kız şimdi burada, öksüzdür, şu anda da onun nişanlısı. Oysa o, kızın gözleri önünde buradaki bir yosmanın peşinde koşuyor. Bu yosma, saygıdeğer bir adamla medeni nikahlı yaşamış olsa da bağımsız karaktere sahip biridir, hiç kimsenin fethedemeyeceği bir kaledir, yine de yasal bir eştir, çünkü faziletlidir, evet, kutsal pederler, erdemli bir kadındır o! Dmitriy Fedoroviç ise bu kaleyi altın bir anahtarla açmak istiyor. Bunun için şimdi bana çalım satıyor, benden para koparmak istiyor; şimdiden bu yosma için binlerce ruble savurdu; bunun için sürekli olarak kimden borç alıyor dersiniz? Söyleyeyim mi, Mitya?”

“Susun!” diye bağırdı Dmitriy Fedoroviç. “Ben çıkana kadar bekleyin, benim yanımda soylu bir kıza kara çalmaya cüret etmeyin... Yalnızca ondan söz açmaya cesaret etmeniz bile onun için yüz karasıdır... İzin vermeyeceğim!”

Nefes nefese kalmıştı.

Fedor Pavloviç, sinirli sinirli ve gözlerinden zorla yaş akıtarak, “Mitya! Mitya! Ya babalık hayır duasına ne dersin? Ya sana lanet okursam ne olacak?”

“Utanmaz, ikiyüzlü!” Kudurmuş gibi böğürüyordu Dmitriy Fedoroviç.

“Bunu babasına söylüyor, babasına! Başkalarına neler yapar kim bilir? Beyler, gözünüzün önüne getirin: Burada, bu şehirde yoksul, ama saygıdeğer bir adam var, emekli bir yüzbaşı. Bir felakete uğramış, görevinden alınmış, ama öyle alenen, mahkeme yoluyla değil, onurunu tamamen koruyarak. Kalabalık ailesiyle zor durumda. Bundan üç hafta önce bizim Dmitriy Fedoroviç, lokantada bu adamın sakalına yapıştı, sakalından tutup sokaklarda sürükledi ve herkesin ortasında dövdü. Bütün bunların nedeni de adamcağızın benim bir işimde gizli vekilim olmasıydı.”

“Yalan, hepsi yalan! Görünüşte doğru, ama aslında yalan!” Dmitriy Fedoroviç öfke içinde titriyordu. “Baba! Davranışlarımı haklı göstermiyorum; evet, herkesin içinde itiraf ediyorum: Bu yüzbaşıya bir canavar gibi davrandım ve şimdi üzülüyorum, canavarca hiddetim yüzünden kendimden iğreniyorum, ama bu sizin vekiliniz olan yüzbaşı, sizin yosma olduğunu belirttiğiniz o bayana gitmiş ve ona sizin adınıza bir öneride bulunmaya kalkışmış. Ona sizin elinizde bulunan bana ait senetleri almasını ve eğer mal mülk hesaplarında yakanıza fazlaca yapışacak olursam bu senetlere dayanarak hapse attırmak amacıyla beni mahkemeye vermesini önermiş. Şimdi beni bu bayana karşı düşkünlük gösterdiğim için ayıplıyorsunuz, oysa beni ayartmasını ona siz öğütlemiştiniz! Ama o, açık sözlü biri. Sizinle alay ederek bana her şeyi anlattı! Beni hapse attırmak istemenizin tek nedeni, bu kadını benden kıskanmanızdır, çünkü ona siz de âşık olmaya başladınız. Bütün bunları biliyorum, alay ediyordu, duyuyor musunuz, sizinle alay ederek bunları anlatıyordu. İşte buyrun kutsal insanlar, karşınızda ahlaksız oğlunu ayıplayan bir baba! Baylar, tanık olduğunuz öfkemi bağışlayınız, ama ben bu sinsi ihtiyarın hepimizi buraya bir skandal için çağırdığını tahmin etmiştim. Eğer bana elini uzatacak olursa affetmek ve af dilemek için gelmiştim! Ama şu anda sadece beni değil, kendisine olan saygım yüzünden adını bile söylemeye cesaret edemeyeceğim asil bir genç kızı da aşağıladığı için benim babam dahi olsa onun oynadığı bu oyunu herkesin önünde ortaya çıkarmaya karar verdim!..”

Daha fazla devam edemedi. Gözleri kıvılcımlar saçıyordu, güçlükle soluk alıyordu. Ama hücredekilerin hepsi de heyecanlanmıştı. Starets dışında herkes heyecanla yerinden kalkmıştı. Rahipler sert sert bakıyorlardı.

Staretsin kararını bekliyorlardı. O ise bembeyaz olmuş oturuyordu, ama heyecandan değil, hastalığın verdiği güçsüzlükten dolayı. Dudaklarında yalvaran bir gülümseme belirdi; başına toplanan cinleri durdurmak ister gibi elini ara sıra havaya kaldırırdı, bu sahneye son vermek için kuşkusuz onun bir hareketi yeterli olurdu; ama sanki bir konuyu daha, kendi kendine henüz anlamadığı bir konuyu daha anlamak ister gibi bir şey bekliyor ve dikkatle bakıyordu. Sonunda Pyotr Aleksandroviç Miusov, kendisini kesinlikle aşağılanmış ve beş paralık olmuş hissetti.

“Meydana gelen skandalda hepimiz suçluyuz!” dedi heyecanla. “Ancak ben, kiminle iş tuttuğumu bildiğim halde buraya gelirken bunları tahmin etmiyordum... Buna hemen son vermek gerek! Aziz peder, inanınız ki, burada ortaya çıkan ayrıntıların hiçbirini tam olarak bilmiyordum, bunlara inanmak istemezdim ve ancak şimdi ilk kez öğreniyorum... Baba alçak bir kadını oğlundan kıskanıyor ve alçağın biriyle oğlunu hapse attırmak için sözleşiyor... Ve işte böyle bir meclis içinde beni de buraya gelmek zorunda bıraktılar... Aldatıldım, herkese açıklıyorum, en az diğerleri kadar aldatıldım...”

“Dmitriy Fedoroviç!” Birdenbire kendine ait olmayan bir sesle feryadı bastı Fedor Pavloviç. “Eğer oğlum olmasaydınız, şu dakikada sizi düelloya çağırırdım... tabancayla... üç adım mesafeden... mendil gererek! Mendil gererek!” diye tamamladı sözünü ayaklarını yere vurarak.

Bütün yaşamları boyunca rol yapan ihtiyar yalancıların gerçekten de heyecandan titriyormuş ve ağlıyormuş görüntüsü yarattıkları anlar vardır. Oysaki, tam o anda, ya da yalnızca bir saniye sonra, bile kendilerine şu sözleri fısıldayabilirler: “Aslında yalan söylüyorsun, ihtiyar utanmaz, zaten şimdi de bütün bu “kutsal” öfkene ve “kutsal” öfke anına rağmen sen bir aktörsün.”

Dmitriy Fedoroviç kaşlarını çattı ve babasına tarif edilmez bir nefretle baktı. Sessizce ve kendini tutarak:

“Sanıyordum ki... sanıyordum ki, yaşlılığında ona özenle bakmak için ruhumun meleği, nişanlımla birlikte vatanıma geleceğim. Ama karşımda sadece ahlaksız bir şehvet düşkünü ve adi bir komedyen görüyorum!”

İhtiyar, soluk soluğa ve her sözcükte tükürükler saçarak tekrar haykırdı:

“Düelloya! Size gelince, Pyotr Aleksandroviç Miusov, biliniz ki, belki de tüm soyunuzda biraz önce alçak demek cesaretini gösterdiğiniz kadından daha yüksek ve daha şerefli –duyuyor musunuz daha şerefli– bir kadın yoktur ve olmamıştır! Siz ise Dmitriy Fedoroviç, bu ‘alçağı’ nişanlınıza değiştiniz, demek ki, nişanlınızın o kadının tırnağı bile olamayacağına karar verdiniz. İşte böyle bir alçak!”

“Ayıp!” diye bir anda ağzından kaçırdı Peder İosif.

Şimdiye kadar hiç konuşmayan Kalganov, kıpkırmızı olarak heyecandan titreyen yeniyetme sesiyle birdenbire, “Ayıp ve rezilce!” diye bağırdı.

Omuzlarını iyice yukarı kaldırmış ve bu yüzden kamburu çıkmış gibi olan Dmitriy Fedoroviç, neredeyse öfkeden çıldırmış bir halde boğuk bir sesle konuştu:

“Böyle bir adam ne diye yaşar ki! Hayır, söyleyin bana, onun varlığıyla dünyayı şerefsizlendirmesine izin verilebilir mi?” Eliyle ihtiyarı göstererek odadakilere göz gezdirdi. Yavaş ve ölçülü konuşuyordu.

“İşitiyor musunuz, baba katilini işitiyor musunuz, pederler,” diye Peder İosif’e atıldı Fedor Pavloviç. “İşte sizin ‘ayıp’ınıza yanıt! Ayıp olan ne? Bu ‘alçak’, bu ‘rezil kadın’ belki de sizden daha kutsaldır, kurtarıcı rahip efendiler! Belki çevresi tarafından yiyip bitirilerek gençliğinde düştü, ama ‘çok sevdi’, çok sevenleri ise İsa bağışlamıştır...”

“İsa böyle sevgileri bağışlamadı...” Sessiz sakin Peder İosif sabredemeyerek patladı.

“Hayır, bunu, tam bu sevgiyi bağışladı, rahipler, bunu! Sizler burada lahana yiyorsunuz ve dindar olduğunuzu sanıyorsunuz! Kayabalığı yiyorsunuz, günde bir kayabalığı ve kayabalıklarını Tanrı alıyor zannediyorsunuz!”

“Olamaz, olamaz!” Sesleri işitildi hücrenin her yanından.

Ancak çirkinlik derecesine kadar varan bu sahne hiç beklenmedik bir biçimde sona erdi. Starets, aniden yerinden kalktı. Starets ve oradaki herkes için duyduğu endişeden hemen hemen tamamen şaşırıp kalmış olan Alyoşa, onun elinden tutmaya ancak yetişebildi. Starets, Dmitriy Fedoroviç’e doğru yürüdü ve yanına varınca önünde diz çöktü. Alyoşa, onun güçsüzlükten düştüğünü sandı, ama öyle değildi. Dizleri üstünde duran starets, Dmitriy Fedoroviç’i, ayaklarına kadar eğilerek belirgin ve kasıtlı bir selamla, hatta alnını yere değdirerek selamladı. Alyoşa öyle şaşırmıştı ki, ayağa kalktığı zaman onu tutamadı bile. Staretsin dudaklarında zayıf bir gülümseme belirir gibi oldu.

“Bağışlayın! Hepiniz bağışlayın!” dedi, konuklarına veda ederken.

Dmitriy Fedoroviç bir an öylece kalakaldı: Ayaklarına kapanarak selam vermişti; bu neydi böyle? Nihayet birden bir çığlık attı: “Oh, Tanrım!” Ve elleriyle yüzünü kapatarak odadan dışarı fırladı. Onun arkasından bütün konuklar da şaşkınlıkları yüzünden ev sahibinden özür dilemeden ve vedalaşmadan hep birlikte hücreden çıktılar. Sadece rahipler kutsanmak için tekrar yaklaştılar.

Nedense birdenbire sakinleşmiş olan Fedor Pavloviç, şahsen birine hitap etmeye cesaret edemeyerek ortadan konuşmayı denedi:

“Böyle ayaklarına kapanmak da ne oluyor, bir işaret mi yoksa?” O anda hepsi de keşişhanenin bahçesinden çıkıyorlardı.

“Bu tımarhaneden sorumlu değilim ve deliler adına konuşmuyorum,” diye o anda öfkeyle cevap verdi Miusov, “zaten kendimi topluluğunuzdan kurtaracağım Fedor Pavloviç, hem de emin olun ebediyen. Şu deminki rahip nerede?..”

Ama “şu rahip,” yani onları başrahibe öğle yemeğine davet etmiş olan rahip kendisini hiç bekletmedi. Konukları, staretsin hücresinin eşiğinden adım atar atmaz karşıladı. Sanki onları hep orada beklemişti.

“Saygıdeğer peder, lütfen, başrahip pedere derin saygılarımı iletiniz ve onun aziz varlığı önünde, aniden karşılaştığım ve önceden tahmin edemediğim durumlar yüzünden bütün içtenliğimle istemiş olmama karşın yemeğine katılma onuruna sahip olamayacağım için şahsen beni, Miusov’u affediniz,” dedi sinirli sinirli Pyotr Aleksandroviç rahibe.

“Önceden tahmin edilmeyen durum ise benim!” diye hemen sözü kaptı Fedor Pavloviç. “İşitiyor musunuz peder, Pyotr Aleksandroviç benimle birlikte kalmak istemiyor, yoksa hemen giderdi. Gidin, Pyotr Aleksandroviç, buyrun başrahip pedere gidin ve de size afiyet olsun! Biliniz ki, ben çekileceğim, siz değil. Evde, evde yemek yiyeceğim, burada kendimi beceriksiz hissediyorum, Pyotr Aleksandroviç, en aziz akrabam.”

“Ben sizin akrabanız değilim, hiçbir zaman da olmadım. Siz aşağılık bir adamsınız!”

“Sizi çıldırtmak için söyledim, çünkü siz akraba olduğumuz halde akrabalıktan kaçınıyorsunuz, ne kurnazlık yaparsanız yapın kilise takviminden bunu kanıtlayacağım; İvan Fedoroviç, senin için zamanında at göndereceğim, sen de kal istersen. Size gelince, Pyotr Aleksandroviç, terbiye hemen başrahip pedere gitmenizi buyurur. Orada sizinle yaptıklarımız için özür dilemeniz gerekir...”

“Gerçekten doğru mu, gidiyor musunuz? Yalan söylemiyorsunuz ya?”

“Pyotr Aleksandroviç, olanlardan sonra buna nasıl cesaret edebilirim! Coştum, affedin, beyler, coştum! Ayrıca da sarsıldım! Hem de utandım. Beyler, bazılarında Büyük İskender’in, bazılarında da köpek Fidelka’nın yüreği vardır. Benimki köpek Fidelka’nın yüreği gibi. Korktum! Böyle sıvıştıktan sonra daha nasıl yemeğe gidip de manastır soslarını yiyebilirim? Ayıp olur, yapamam, kusura bakmayın!”

Uzaklaşmakta olan soytarıyı hayret dolu bir bakışla izleyen Miusov, düşünceye dalarak durdu: “Şeytan bilir, belki de kandırıyordur!” Beriki döndü ve Pyotr Aleksandroviç’in kendisini takip ettiğini fark edince ona eliyle bir öpücük yolladı.

“Siz de başrahibe gidiyor musunuz?” Miusov, İvan Fedoroviç’e dura dura sordu.

“Neden olmasın? Üstelik dünden beri özel olarak çağrılıyım.”

“Ne yazık ki, kendimi bu lanetli yemeğe gitmeye gerçekten zorunlu hissediyorum.” Miusov, aynı acı öfkeyle sözlerine devam etti. Genç rahibin onları dinlediğine aldırış bile etmemişti. “Hem yemekte, burada yaptıklarımız için özür dilemek ve bunları yapanın biz olmadığımızı açıklamak da gerekir... Ne dersiniz?”

“Evet, bizim yapmadığımızı anlatmak gerekir. Ayrıca babam da olmayacak,” diye belirtti İvan Fedoroviç.

“Evet, ya bir de o olsaydı! Lanet olsun bu yemeğe!”

Hepsi yürüdüler. Genç rahip susuyor ve dinliyordu. Ormandan geçerken sadece bir kez, başrahip pederin uzun zamandır beklediğini ve yarım saatten fazla geciktiklerini söyledi. Karşılık veren olmadı. Miusov nefretle İvan Fedoroviç’e baktı.

“Hiçbir şey olmamış gibi bir de yemeğe gidiyor!” diye düşündü. “Kalın kafa, Karamazov vicdanı ne olacak!”

14 (Alm.) Mülk sahibi Kont von Moor. (Ç.N.)

VII

KARİYER MERAKLISI BİR PAPAZ OKULU ÖĞRENCİSİ

Alyoşa staretsini yatak odasına götürdü ve yatağına oturttu. Gerekli mobilyalara sahip minicik bir odaydı; demir karyola daracıktı, üzerinde şilte yerine sadece bir keçe vardı. Köşede ikonaların önünde bir rahle duruyordu. Rahlenin üzerinde ise haç ve İncil vardı. Starets, güçsüz bir şekilde yatağa çöktü; gözleri parlıyordu ve zor nefes alıyordu. Oturduktan sonra dikkatli dikkatli ve bir şey düşünüyormuş gibi Alyoşa’ya baktı.

“Git, yavrucuğum, git. Bana Porfiriy de yeter, sen koş, acele et. Sen orada gereklisin, başrahip pedere git, yemekte hizmet et.”

“Burada kalmama izin verin,” dedi Alyoşa yalvaran bir sesle.

“Orada sana daha çok ihtiyaç var. Orada barış yok. Hizmet edersin ve bir işe yararsın. Cinler ayaklanınca dua oku. Ve bil ki, oğulcuğum, starets ona böyle demeyi severdi, ilerde de sana burada yer yok. Bunları unutma delikanlı. Bana Tanrı huzuruna çıkmak nasip olur olmaz manastırdan git. Temelli git.”

Alyoşa titredi.

“Neyin var? Şimdilik burada sana yer yok. Dünyadaki yüce itaat adına seni takdis ediyorum. Daha çok gezip dolaşman gerek. Hem evlenmelisin, evlenmek zorundasın. Tekrar gelene kadar her şeyi görüp geçireceksin. Çok işin olacak. Senden hiç kuşku duymuyorum ve bu yüzden seni gönderiyorum. İsa Hazretleri seninle olsun. Onu koru, o da seni korur. Büyük bir acı göreceksin ve bu acı içinde mutlu olacaksın. İşte sana bir nasihat: Acıda mutluluk ara. Çalış, durmadan çalış. Şu söylediğim sözleri unutma, çünkü seninle daha konuşacak olsam bile artık sadece günlerim değil, saatlerim de sayılı.” Alyoşa’nın yüzünde tekrar güçlü bir hareket belirdi. Dudaklarının uçları titredi.

“Yine ne oldu sana?” Sessizce gülümsedi starets. “Dünyadakiler varsın ölülerini gözyaşlarıyla uğurlasınlar, biz ise buradan giden bir pedere sevinelim. Sevinelim ve onun için dua edelim. Beni bırak. Dua etmem gerek. Git, acele et. Kardeşlerinin yakınında ol. Hem birinin değil, ikisinin de yakınında ol.”

Starets kutsamak için elini kaldırdı. Alyoşa kalmayı çok istediği halde itiraz etmesi olanaksızdı. Bir şey daha sormak istiyordu ve nerdeyse “Kardeşim Dmitriy’in önünde yerlere kadar eğilip verdiğiniz selam ne anlama geliyordu?” sorusu ağzından kaçıyordu, ama sormaya cesaret edemedi. Eğer mümkün olsaydı, o sormadan da staretsin bunu ona açıklayacağını biliyordu. Ama, demek ki, bunu istemiyordu. Bu selam Alyoşa’yı korkunç şekilde etkilemişti; bunda gizli bir anlam olduğuna elinde olmadan inanıyordu. Gizli, belki de korkunç bir anlam. Başrahibin yemeği başlamadan manastıra yetişmek için, elbette ki sadece masada hizmet etmek amacıyla, keşişhaneden bahçeye çıktığında birdenbire yüreği acıyla sıkıştı ve olduğu yerde kaldı: Sonunun bu kadar yakın olduğunu tahmin eden staretsin sözleri kulaklarında çınlıyor gibiydi. Staretsin, hem de böylesine doğrulukla tahmin ettiği şeyler kesinlikle olmak zorundaydı, Alyoşa, buna kutsal bir şey olarak inanırdı. Ama onsuz nasıl kalacak, onu görmeden, sesini işitmeden nasıl yapacaktı? Hem nereye gidecekti? “Ağlama ve manastırdan git diyor, Tanrım!” Çoktandır Alyoşa böyle bir keder yaşamamıştı. Keşişhaneyi manastırdan ayıran ormanı çabucak geçti. Kafasındaki düşünceleri taşıyacak gücü yoktu, bu düşünceler ona öyle bir baskı yapıyordu ki, orman yolunun iki yanındaki asırlık çam ağaçlarına bakmaya başladı. Geçit uzun değildi, en fazla beş yüz adımdı; bu saatte hiç kimse olmazdı, ama birdenbire yolun ilk kıvrımında Rakitin’i fark etti. Birini bekliyordu.

Yan yana gelince Alyoşa sordu:

“Beni mi bekliyorsun?”

“Seni bekliyorum,” diyerek gülümsedi Rakitin. “Acele başrahip pederin yanına gidiyorsun. Biliyorum; masaya. Hatırlıyor musun, General Pahatov’la piskoposu kabulünden sonra böyle bir ziyafet olmamıştı. Ben oraya gitmeyeceğim, sen git, sosları sofraya koy. Bana bir tek şey söyle Aleksey: Bu rüyanın anlamı nedir? Bunu sormak istiyordum.”

“Hangi rüya?”

“Ağabeyin Dmitriy Fedoroviç’in önünde yerlere kadar eğilerek verilen selam. Üstelik bir de alnını yere vurdu!”

“Peder Zosima’dan mı söz ediyorsun?”

“Evet, Peder Zosima’dan.”

“Alnını mı vurdu?”

“Evet, saygısızca ifade ettim! Varsın saygısızca olsun. Bu rüya ne anlama geliyor?”

“Ne anlama geldiğini bilmiyorum, Mişa.”

“Bunu sana açıklamayacağını biliyordum zaten. Bunda şaşacak bir şey yok. Kuşkusuz, sadece her zamanki ciddi görünüşlü saçmalıklar. Ama bu hokkabazlık mahsus yapıldı. Şimdi şehirdeki ve vilayetteki bütün softalar konuşmaya başlayacaklar ve ‘Bu rüyanın anlamı nedir?’ diye yayacaklar. Bence ihtiyar gerçekten ileriyi görüyor: Cinayet kokusu aldı. Bu leş kokusu sizden geliyor.”

“Hangi cinayet?”

Rakitin, galiba bir şey söylemek istiyordu.

“Sizin ailede olacak bu cinayet. Ağabeylerinle zengin babacığın arasında olacak. İşte bak Starets Zosima da gelecekteki bir olaya alnıyla vurdu. Sonra ne olacak: ‘Ah, zaten bu starets kutsal bir kâhin, önceden bilmişti’; alnını yere vurmasında ne kehanet varsa? Hayır, bu güya bir işaret, bir simgeymiş, şeytan bilir nedir? Göklere çıkaracaklar, unutmayacaklar: Sözde cinayeti önceden bilmiş, suçluyu göstermiş. Meczuplarda hep böyle olur: Meyhaneyi görünce haç çıkarır, kiliseyi görünce taşlarlar. Senin starets de böyle: Namuslu insanı sopayla kovalar, katilin ayaklarına kapanır.”

“Ne cinayeti? Hangi katil? Sen neler diyorsun?” Alyoşa mıhlanmış gibi kalakaldı. Rakitin de durdu.

“Hangi katil mi? Sanki bilmiyorsun. Bahse girerim, bunu sen de düşünmüştün. İlginç. Dinle Alyoşa, her zaman iki sandalye arasına otursan da hep doğruyu söylersin: Bunu düşündün mü, düşünmedin mi, cevap ver.”

“Düşündüm,” diye yanıtladı Alyoşa sessizce. Rakitin şaşırmıştı.

“Ne diyorsun? Sahiden düşünmüş müydün?” diye bağırdı Rakitin.

“Ben... ben düşünmek değil de,” diye mırıldandı Alyoşa, “sen şimdi bundan öyle tuhaf bir şekilde söz etmeye başladın ki, bana da bunu düşünmüşüm gibi geldi.”

“Görüyor musun (bunu nasıl da açık açık ifade ettin), görüyor musun? Bugün babacığına ve Mitenka Ağabeyciğine bakarken cinayet aklından geçmedi mi? Şu halde ben de yanılmıyorum.”

“Bekle bekle,” diye endişe içinde sözünü kesti Alyoşa, “bütün bunları sen nereden biliyorsun?.. Birincisi, bunlar seni neden bu kadar ilgilendiriyor?”

“İki ayrı, ama doğal soru. Her birine ayrı ayrı cevap vereceğim. Nereden biliyorum? Eğer bugün ağabeyin Dmitriy Fedoroviç’i birden, bir çırpıda olduğu gibi anlayamasaydım hiçbir şey bilemezdim. Bir tek özelliğine bakarak onu bir defada anladım. Böylesi son derece dürüst, ama aşk düşkünü olan insanlarda aşılmaması gereken bir çizgi vardır. Aksi halde, yani eğer bu çizgi aşılırsa bu adam babasını bile bıçaklayabilir. Oysa baba sarhoş ve iflah olmaz bir serseridir ve hiçbir zaman hiçbir ölçü tanımamıştır. İkisi de kendisini tutamaz ve bum ikisi de kanalı boylarlar.”

“Hayır, Mişa, hayır, eğer sadece buysa, beni öyle rahatlattın ki. İş oraya varmaz.”

“Öyleyse neden tir tir titriyorsun? Sen bu oyunu biliyor musun? Varsın Mitenka namuslu bir adam olsun (aptaldır, ama namusludur); ama bir şehvet düşkünüdür. İşte onun tanımı ve bütün içyüzü bu. Ona kendisindeki rezil şehvet düşkünlüğünü geçiren babasıdır. Aslında ben yalnızca sana hayret ediyorum, Alyoşa: Nasıl oluyor da böyle bakir kalabiliyorsun? Sen de bir Karamazov’sun! Sizin ailede şehvet düşkünlüğü cerahat derecesine varmıştır. İşte bu üç şehvet düşkünü de şimdi birbirlerini izliyorlar... çizmelerine sakladıkları bıçaklarıyla izliyorlar. Üçü kafa kafaya toslayacaklar, belki sen de dördüncü olursun.”

“Sen bu kadın hakkında yanılıyorsun. Dmitriy, onu...onu hor görüyor,” dedi Alyoşa irkilerek.

“Gruşenka’yı mı? Hayır, birader, hor görmüyor. Nişanlısını onunla aldattığına göre hor görmüyor. Burada...burada, birader, şu anda anlamadığım bir şey var. Burada bir adam, bir kadın vücuduna ya da hatta kadın vücudunun sadece bir kısmına âşık olur, bunu ancak bir şehvet düşkünü anlayabilir, bu kadın uğruna öz çocuklarını verir, anasını babasını, Rusya’yı ve vatanını verir; dürüst biri olarak gider ve çalar; sessiz sakin biri olarak adam boğazlar, sadık biri olarak ihanet eder. Kadın bacaklarının şairi Puşkin, şiirlerinde bacakları terennüm etmiştir; başkaları terennüm etmezler, ama vücutları kasılmadan da bacaklara bakamazlar. Hem sadece bacaklara da değil... O, Gruşenka’yı hor görse bile hor görmek işe yaramıyor. Hor görüyor ama kopamıyor da.”

“Bunu anlıyorum,” diye birden ağzından kaçırdı Alyoşa.

“Sahi mi? Sahiden, daha ilk kelimede anladığını ağzından kaçırdığına göre, demek ki, anlıyorsun.” Öcünü alır gibi sevinerek konuşuyordu Rakitin. “Bunu kazara söyledin, ağzından kaçıverdi. Böylece değerli bir itirafta bulundun: Demek ki, bu artık bildiğin bir konu, şehvet düşkünlüğü üzerine de düşünmüştün. Ah, seni gidi bakir çocuk! Alyoşka, sen yumuşak başlı bir adamsın, bir azizsin, kabul ediyorum, sen sessiz birisin ve şeytan bilir daha neler hakkında düşünmedin ama, şeytan bilir daha neler neler biliyorsun! El değmemiş birisin, ama öyle bir derinliği geçtin ki, seni epeydir gözlüyorum. Sen de bir Karamazov’sun, sen tam bir Karamazov’sun; demek ki, bir şeyler soya çekiyor. Babandan şehvet düşkünlüğünü, annenden meczupluğu almışsın. Niye titriyorsun? Doğru söylemiyor muyum? Biliyor musun, Gruşenka benden ne rica etti? ‘Getir onu, seni yani, papaz cüppesini üzerinden çekip çıkarayım’ dedi. Hem de nasıl rica etti: İlle de getir! Sadece şunu düşündüm: Sen ona neden bu kadar ilginç geliyordun? Biliyorsun, alışılmamış bir kadın o da!”

“Selamımı ve gelemeyeceğimi söyle,” dedi ve alay eder gibi güldü Alyoşa. “İçinde kalanları söyle Mihail, sonra ben de sana düşüncelerimi söyleyeceğim.”

“Neyi söyleyeyim, her şey açık. Hepsi eski terane, birader. Eğer sen de içinde bir şehvet düşkünü saklıyorsan bir de anabir kardeşin İvan’ı düşün. O da bir Karamazov. Sizin Karamazovluk sorununuz bu: Şehvet düşkünleri, mal canlıları ve meczuplar! Ateist kardeşin İvan, bilinmeyen aptalca bir hesap yüzünden bir şaka olarak şimdi ilahiyatla ilgili makalecikler bastırıyor ve bunun nasıl bir alçaklık olduğunu kendisi de biliyor. Üstelik ağabeyi Mitya’nın nişanlısını elinden alıyor. Bu amacına da ulaşacak gibi görünüyor. Hem de nasıl: Bizzat Mitenka’nın rızasını alarak, çünkü Mitenka, nişanlısını başından savıp bir an önce Gruşenka’ya gitmek için onu kardeşine kendisi bırakıyor. Bütün bunlar da bir soyluluk içinde ve kişisel çıkarlarını unutarak oluyor, bunu unutma. İşte bunlar en uğursuz adamlardır! Bundan sonra şeytan alsın sizi. Kendi alçaklığını biliyor ama yine kendisi alçaklık ediyor! Dahası var dinle: Mitenka’nın yolunu şimdi moruk babası kesiyor. Zaten o da Gruşenka yüzünden birden aklını kaçırıverdi, kadına bakar bakmaz ağzının suyu akıyor. Aslında biraz önce hücrede sırf onun yüzünden, sırf Miusov onu alçak diye adlandırmaya cüret ettiği için böyle bir rezalet çıkarttı. Kadına sırılsıklam âşık olmuş. Önceleri kadın ona sadece meyhanedeki birtakım karanlık işlerde para karşılığı hizmet ediyordu, şimdiyse birdenbire kadının farkına vardı, gözü döndü, bazı tekliflerle, pek tabii ki, namuslu olmayan tekliflerle sokulmaya başladı. İşte babayla oğul bu yolda toslaştılar. Gruşenka ise şimdilik ikisi arasında zikzaklar çiziyor, ikisini de kışkırtıyor, hangisinden çıkarı daha fazla inceliyor. Çünkü, babadan çok para çarpabilir, zaten adam evlenmeyecek, belki de sonunda cimrileşecek ve kesenin ağzını kapatacak. Bu durumda Mitenka’nın değeri daha fazla; parası yok, ama evlenebilir. Evet efendim, evlenebilir! Zengin, soylu, albay kızı, eşi bulunmaz nişanlısı Yekaterina İvanovna’yı terk edebilir ve ihtiyar bir tüccarın, ahlaksız bir köylünün ve Belediye Başkanı Samsonov’un eski kapatması Gruşenka’yla evlenebilir. Bütün bunlardan gerçekten cinayet yaratacak bir çatışma çıkabilir. Bunu kardeşin İvan da bekliyor, bir taşla iki kuş vurmuş olacak: Hem yanıp tutuştuğu Yekaterina İvanovna’yı alacak, hem de onun altmış binlik drahomasını. Onun gibi küçük bir adam, bir baldırı çıplak için başlangıç olarak çok cazip bir şey bu. Şunu da unutma: Sadece Mitya’yı gücendirmemiş olmakla kalmayacak, üstelik ölene dek borçlu bile bırakacak. Mitenka’nın daha geçen hafta Çingenelerle birlikte meyhanedeyken sarhoş olup nişanlısı Katenka’ya kendisinin değil, kardeşi İvan’ın layık olduğunu bağıra bağıra söylediğini de kesin olarak biliyorum. Yekaterina İvanovna da İvan Fedoroviç gibi böyle büyüleyici birini kuşkusuz sonuçta geri çevirmeyecektir; şu anda zaten ikisinin arasında gidip geliyor. Yalnız bu İvan sizleri nasıl da büyülemiş, hepiniz önünde saygıyla eğiliyorsunuz. Oysa o, oturduğum yerden sayenizde lezzetli yemeklere kondum diye sizinle alay ediyor.”

“Bütün bunları nerden biliyorsun? Nasıl bu kadar kesin konuşuyorsun?” Alyoşa kaşlarını çatarak birden sert bir şekilde sordu.

“Peki sen şimdi neden bu soruyu soruyor ve vereceğim yanıttan korkuyorsun? Demek ki, gerçeği söylediğimi sen de kabul ediyorsun.”

“Sen İvan’ı sevmiyorsun. İvan paraya tamah etmez.”

“Sahi mi? Ya Yekaterina İvanovna’nın güzelliği? Altmış bin de olsa bu işte çekici olan sadece para değil.”

“İvan tepeden bakar. İvan binlerce rubleye de tamah etmez. İvan’ın aradığı para da değil, rahatlık da. O, belki de ıstırap arıyor.”

“Bu da bir başka rüya mı? Ah siz, soylular!”

“Ah Mişa, onun ruhu fırtınalarla dolu. Aklı esir olmuş. Kafasında yüce ve çözümlenmemiş bir düşünce var. O, milyonlara değil, düşüncesini çözümlemeye ihtiyaç duyanlardan.”

“Edebi hırsızlık, Alyoşka. Staretsinin sözlerini söyledin. Aslında İvan size bir bilmece sordu!” Açık bir öfkeyle bağırdı Rakitin. Hatta yüzünün ifadesi değişti ve dudakları büküldü. “Evet saçma bir bilmece, cevabı yok. Kafanı çalıştır, anlarsın. Makalesi gülünç ve saçma. Demin onun saçma teorisini işittin: ‘Ruhun ölümsüzlüğü yoktur, öyleyse erdem de yoktur, demek ki, her şeye izin verilmiştir.’ (Hatırlıyor musun, Mitenka Ağabeyciğin nasıl bağırmıştı ‘Unutmayacağım!’ diye). Alçaklara çekici gelen bir teori... Alçaklara küfrediyorum, ama bu aptalca olur... alçaklara değil, ‘çözümlenmemiş derin düşünceleri olan’ okullu farfaralara küfrediyorum. Palavracı, düşüncesinin özü de şu: ‘Bir yandan kabul etmek, diğer yandan da itiraf etmek olanaksız!’ Teorisi baştan sona namussuzluk! İnsanlık ruhun ölümsüzlüğüne inanmasa da erdem için yaşayacak gücü yine de kendisinde bulacaktır! Özgürlük, eşitlik, kardeşlik sevgisinde bulacaktır...”

Rakitin heyecanlanmıştı, kendini tutamaz gibiydi. Ama bir şey hatırlamış gibi birden durdu.

“Pekâlâ, yeter.” Öncekinden daha fazla ağzını çarpıtarak güldü. “Niye gülüyorsun? Terbiyesiz biri olduğumu mu düşünüyorsun?”

“Hayır, senin terbiyesiz olduğunu düşündüğümü sanmıyorum. Zeki birisin, ama... dur, ne olduğunu anlamadan güldüm. Heyecanlanmanı anlıyorum, Mişa. Bu kadar ilgilendiğine bakınca, senin de Yekaterina İvanovna’ya karşı kayıtsız olmadığını fark ettim. Bundan epeydir kuşkulanıyordum. Ağabeyim İvan’ı da bu yüzden sevmiyorsun. Onu kıskanıyor musun?”

“Yekaterina İvanovna’nın paralarını da kıskanıyor muyum? Hadi, devam etsene.”

“Hayır, para konusunda hiçbir şey eklemeyeceğim, seni üzmeyeceğim.”

“Sen söylediğin için inanırım, ama yine de ağabeyin İvan’ı da, topunuzu da şeytan alsın! Yekaterina İvanovna olmasa bile onu sevmenin asla mümkün olmayacağını hiçbiriniz anlayamazsınız. Onu ne diye seveyim ki, şeytan alsın! Küfrederek bana şeref veriyor. Neden ben de ona küfretme hakkına sahip olmayayım?”

“İyi ya da kötü senin hakkında en ufak bir şey söylediğini hiç duymadım; senden hiç söz etmez.”

“Oysa ben, iki gün önce Yekaterina İvanovna’nın evinde beni yerden yere vurduğunu, bendenizle ne derece ilgilendiğini işittim. Bundan sonra kim kimi kıskanır bilmem! Eğer çok yakın bir gelecekte başrahiplik makamına razı olmaz ve saçlarımı kestirip rahip elbisesi giymeye karar vermezsem, mutlaka Petersburg’a gideceğimi ve kalın bir dergiye ve kesinlikle de eleştiri bölümüne katılacağımı, yıllarca yazı yazacağımı, en sonunda da dergiyi üstüme geçireceğimi buyurmuş. Daha sonra bu dergiyi mutlaka liberal ve ateist bir doğrultuda, sosyalist bir nüansla, küçük de bir sosyalizm cilasıyla, ama kulağım kirişte olarak, yani aslında sizin ve bizim salaklara oyun ederek yeniden yayınlayacakmışım. Ağabeyciğinin yorumuna göre, benim kariyerimin sonu, sosyalizm nüansının abone paralarını cari hesabıma yatırmama ve Petersburg’da yazı işlerini de nakledeceğim ve boş kalan katlarını kiraya vereceğim, para getirecek bir ev inşa edene kadar bu paraları bir fırsatını bulup bir Yahudi’nin idaresinde işletmek olacakmış. Evin yerini bile belirlemiş: Dediklerine göre, Petersburg’da projesi yapılan, Liteynaya’dan Vıyborgskaya’ya uzanan Neva üzerindeki Yeni Taş Köprü’nün yanındaymış...”

“Ah Mişa, belki de bütün bunlar son kelimesine kadar gerçekleşir!” dedi birden kendini tutamayan Alyoşa neşeyle gülerek.

“Alay ediyorsunuz Aleksey Fedoroviç.”

“Hayır, hayır, şaka yapıyorum affet. Aklımda bambaşka bir şey var. Yalnız müsaadenle: Bu ayrıntıları sana kim haber verebilir, bu sözleri kimden duymuş olabilirsin? İvan senin hakkında konuştuğu sırada sen Yekaterina İvanovna’nın evinde olamazdın.”

“Ben yoktum, ama Dmitriy Fedoroviç vardı ve bunları kendi kulaklarımla Dmitriy Fedoroviç’ten duydum, yani eğer öğrenmek istiyorsan, bana o söylemedi, kulak misafiri oldum, elbette istemeden, çünkü Gruşenka’nın yatak odasında oturuyordum ve Dmitriy Fedoroviç bitişik odada olduğu sürece oradan çıkamazdım.”

“Ah evet, unutmuşum, Gruşenka senin akraban oluyor...”

“Akrabam mı? Gruşenka mı benim akrabam?” Kıpkırmızı kesilen Rakitin birden bağırdı. “Aklını mı oynattın yoksa? Aklından zorun var herhalde.”

“Ne? Akraban değil mi? Ben öyle duymuştum...”

“Bunu nereden duydun? Hayır, siz, Karamazov beyler, kendinize büyük ve eski asilzade havası verirsiniz. Oysa baban başkalarının sofralarında soytarılık eder, merhametlerine sığınıp mutfaklarında adam yerine konurdu. Diyelim ki, ben sadece bir papazın oğluyum ve siz, asilzadelerin karşısında bir haşereyim. Ama beni böyle neşeli ve düşüncesizce aşağılamayın. Benim de onurum var Aleksey Fedoroviç. Ben Gruşenka’yla, orta malı bir kızla akraba olamam, anlamanızı rica ederim, efendim!”

Rakitin çok öfkeliydi.

“Tanrı aşkına bağışla beni, hiç tahmin edemezdim, hem nasıl orta malı? Yoksa... öyle mi?” Alyoşa birden kızardı. “Tekrarlıyorum, akraban olduğunu işittim. Sık sık ona gidiyorsun ve onunla bir aşk ilişkin olmadığını da bana kendin söyledin... Onu böyle hor gördüğünü hiç düşünmemiştim! Acaba bunu hak ediyor mu?”

“Eğer onu ziyaret ediyorsam, bunun için kendime göre nedenlerim olabilir. Bu kadarı sana yeter. Akrabalığa gelince, ağabeyciğin ya da babacığın onu, bana değil, sana en kısa zamanda akraba yapacaklar. İşte geldik. Mutfağa gitsen iyi olur. Ay! Bu ne böyle? Geç mi kaldık? Ama yemeği bu kadar çabuk bitiremezler? Karamazovların yeni bir yaramazlığı mı yoksa? Galiba öyle. İşte babacığın ve arkasında İvan Fedoroviç. Başrahibin yanından çıkmış olmalılar. Peder İsidor eşikte durmuş arkalarından bağırarak bir şey söylüyor. Baban da bağırıyor ve kollarını sallıyor, herhalde küfrediyor. Vay canına, Miusov da arabasıyla dışarı çıktı, görüyor musun, gidiyor. İşte toprak ağası Maksimov da koşuyor. Evet bu bir rezalet; demek ziyafet olmamış! Başrahibi dövmüş olmasınlar? Yoksa dayak mı yediler? Hak ettiler de yani!”

Rakitin’in haykırması boşuna değildi. Gerçekten de hiç beklenmedik ve duyulmadık bir rezalet çıkmıştı. Her şey “doğaçlama” olmuştu.

VIII

REZALET

Miusov ve İvan Fedoroviç başrahibin yanına girdikleri sırada gerçekten dürüst ve nazik bir adam olan Pyotr Aleksandroviç’in kafasında zor bir muhakeme hızla cereyan ediyor ve öfkelendiği için utanıyordu. Aslında şu alçak Fedor Pavloviç’e biraz önce staretsin hücresinde olduğu gibi, soğukkanlılığını kaybettirecek ve ne yapacağını şaşırtacak derecede önem vermemesi gerektiğini hissetti. Başrahibin kapısında birdenbire “En azından rahiplerin bu işte hiçbir suçları yok,” diye karar verdi, “eğer bunlar dürüst insanlarsa, bu Başrahip Peder Nikolay da galiba asilzadelerden, neden onlara karşı daha cana yakın ve nazik olmayayım?.. Tartışmaya girmeyeceğim, hatta her şeye evet diyeceğim, nezaketimle gönüllerini kazanacağım ve... ve... nihayet, bu Ezop’la, bu soytarıyla, bu maskarayla bir ortaklığım olmadığını ve aynen onlar gibi çürük tahtaya bastığımı kanıtlayacağım...”

Tartışmalı ağaç kesme ve balık avlama meselelerinden (bütün bunlar nerede olmuştu kendisi de bilmiyordu) çok değersiz şeyler olması nedeniyle hemen bugün kesinlikle ve ebediyen vazgeçmeye ve manastıra karşı açtığı bütün davalara son vermeye karar verdi.

Bütün bu iyi niyetleri, başrahip pederin yemek salonuna girdiklerinde daha da güçlenmişti. Bu arada burası tam bir yemek salonu da değildi, çünkü başrahibin aslında topu topu iki odası vardı, ama bunlar staretsinkinden çok daha geniş ve ferah odalardı. Ancak odanın daha konforlu döşendiği söylenemezdi: Mobilyalar yirmili yıllardan kalma eski moda kırmızı ahşaptan ve deriden yapılmıştı; döşemeler boyalı bile değildi; ama her şey pırıl pırıl parlıyordu, pencerelerde pek çok pahalı çiçek vardı; ancak o anda en büyük lüks, mükemmel şekilde hazırlanmış olan masaydı, tabii bu da buraya göre bir lükstü: Masa örtüsü temizdi, tabaklar parlıyordu; nefis şekilde pişirilmiş üç çeşit ekmek, iki şişe şarap, iki kavanoz harikulade manastır balı ve çevrede ün salmış olan manastır kvasıyla dolu büyük bir cam sürahi. Votka yoktu. Daha sonra Rakitin, bu defaki yemeğin beş çeşit hazırlandığını söylemişti: Balıklı börekle çığa balıklı çorba; ardından özel ve mükemmel şekilde hazırlanmış balık; daha sonra kırmızı balıktan yapılmış köfte, dondurma ve komposto ile son olarak blanc-manger benzeri kisel tatlısı. Kendisinin de ilişkisinin bulunduğu başrahibin mutfağına dayanamayıp bir göz atmış olan Rakitin bunların kokusunu almıştı. Her yerle bağlantısı vardı ve her yerde konuşacak bir dil bulurdu. Son derece huzursuz ve kıskanç bir yüreğe sahipti. Önemli yetenekleri olduğunu çok iyi biliyordu, ama kendini beğenmişliğiyle bu yeteneklerini sinirli bir şekilde abartıyordu. Bir işadamı olacağını herhalde biliyordu. Ancak kendisine çok bağlı olan Alyoşa, arkadaşı Rakitin’in şerefsiz biri olduğunu ve hiçbir şekilde bunun bilincine varmadığını, tam tersine masanın üzerinde duran parayı çalmadığı için kendisini kesinlikle çok namuslu bir adam saydığını bilerek üzülüyordu. Bu konuda bırakın Alyoşa’yı, hiç kimse hiçbir şey yapamazdı.

Rakitin küçük bir şahsiyet olduğundan yemeğe çağrılamazdı, buna karşılık Peder İosif ve Peder Paisiy ve onlarla birlikte bir rahip daha davet edilmişti. Pyotr Aleksandroviç, Kalganov ve İvan Fedoroviç içeri girdikleri sırada bu rahipler başrahibin yemek salonunda bekliyorlardı. Toprak ağası Maksimov da bir köşecikte duruyordu. Başrahip peder, konuklarını karşılamak için odanın ortasına doğru ilerledi. Bu, uzun boylu, zayıf, ama hâlâ dinç, epeyce aklaşmış siyah saçlı, uzun, ciddi ve asık suratlı bir ihtiyardı. Hiçbir şey söylemeden konuklarıyla selamlaştı, ancak kutsanmak için konuklar onun yanına yaklaştılar. Hatta Miusov, elini öpmeye yeltendi, ama başrahip tam zamanında elini çekti ve öpemedi. Buna karşılık İvan Fedoroviç ve Kalganov, bu defa tam anlamıyla, yani en saf ve en avam şekilde el öperek takdis edildiler.

Pyotr Aleksandroviç nezaketle gülerek, ancak yine de ciddi ve saygılı bir ses tonuyla söze başladı:

“Çok çok özür dilememiz gerekir, muhterem peder. Davetlilerinizden arkadaşımız Fedor Pavloviç olmadan geldiğimiz için özür dilemeliyiz; Fedor Pavloviç yemeğinize gelmekten vazgeçmek zorunda kaldı, sebebi de yok değil hani. Aziz Peder Zosima’nın hücresinde oğluyla talihsiz bir aile kavgasına girişip hiç yeri olmayan... herhalde,” rahiplere baktı, “siz, aziz pederin de artık malumu olan son derece terbiyesizce sözler söyledi. Suçlu olduğunu kendisi de anlayarak ve içtenlikle pişman olarak utandığı ve bu utançtan kurtulamadığı için bizden, yani benden ve oğlu İvan Fedoroviç’ten sizin huzurunuzda samimi üzüntülerini ve pişmanlığını bildirmemizi rica etti. Kısacası her şeyi ilerde telafi etmeyi umuyor ve istiyor, şu anda ise onu kutsamanızı dileyerek olup bitenleri unutmanızı rica ediyor...”

Miusov sustu. Tiradının son sözlerini söylerken kendisinden son derece memnundu, hatta ruhunda biraz önceki öfkenin izi dahi kalmamıştı. İnsanları yeniden tam anlamıyla ve içtenlikle seviyordu. Başrahip onu ciddiyetle dinledikten sonra başını hafifçe eğdi ve cevap olarak şunları söyledi:

“Gidişine yürekten üzüldüm. Belki de yemeğimize katılsaydı, aynen bizim onu seveceğimiz gibi, o da bizi sevebilirdi. Yemeğe buyrun beyler.”

İkonanın önünde durdu ve yüksek sesle dua etmeye başladı. Herkes saygıyla başını eğmişti, toprak ağası Maksimov ise duyduğu özel saygı yüzünden ellerini önünde kavuşturmuş, özellikle de öne doğru çıkmıştı.

İşte tam burada Fedor Pavloviç de son oyununu oynadı. Gerçekten gitmek istediğini ve staretsin hücresindeki o rezilce davranışından sonra hiçbir şey olmamış gibi başrahibin yemeğine gitmenin olanaksızlığını hakikaten hissettiğini belirtmek gerekir. Kendinden çok utandığı ve kendini suçladığı için değil; belki de tam tersi; ama yine de artık yemeğe gitmenin yakışık almayacağını hissetmişti. Misafirhanenin kapısında her yanı titreyen arabasını getirdiklerinde tam arabaya binecekken birden durdu. Staretsin yanındayken söylediği sözler aklına gelmişti: “İnsanların arasına girdiğim zaman herkesten daha alçakmışım ve herkes beni sadece soytarı olduğum için kabul ediyormuş hissine kapılıyorum ve madem öyle, hadi bakalım, alın işte size gerçekten soytarı rolü oynuyorum, çünkü topunuz birden benden daha aptal ve daha alçaksınız.” Canı, yaptığı rezilliklerin acısını onlardan çıkartmak istedi. O anda birdenbire, daha önceleri bir keresinde kendisine “Neden böyle nefret içindesiniz?” diye sorduklarını anımsadı. O zaman, soytarıca bir utanmazlık nöbeti içinde şu yanıtı vermişti: Doğrusu o bana hiçbir şey yapmamıştı, ama buna karşılık ben ona en büyük namussuzluğu yaptım ve yapar yapmaz da hemencecik ondan nefret ettim.” Şimdi bunu anımsayıp bu bir anlık düşünceyle sesizce ve kötü kötü sırıttı. Gözleri parladı ve hatta dudakları titredi. “Mademki başladım, öyleyse bitireyim,” diye kararını verdi birden. Bu anda ruhunun en derinlerinde yatan duygu, şu sözlerle ifade edilebilirdi: “Mademki artık kendini aklayamazsın, öyleyse işi utanmazlığa kadar vardırıp yüzlerine bir kere daha tükür: Sizden utanmıyorum, işte hepsi bu!” Arabacıya beklemesini emretti, kendisi ise hızlı adımlarla manastıra geri döndü ve dosdoğru başrahibin dairesine gitti. Ne yapacağını henüz tam olarak bilmiyordu, ama artık kendine hâkim olamayacağını ve en ufak bir darbenin onu bir anda tiksinçliğin, herhangi bir suçun ya da en sonunda mahkemenin ceza verebileceği bir münasebetsizliğin değil, ama tiksinçliğin son raddesine kadar vardıracağını biliyordu. Her zaman kendine hâkim olmayı başarmış ve hatta bazı durumlarda buna kendisi de şaşıp kalmıştı. Tam duanın bittiği ve herkesin masaya yöneldiği bir anda başrahibin yemek salonunda bitiverdi. Eşikte durup topluluğa bir göz attı ve herkesin gözünün içine pervasızca bakarak, uzun, kötü ve küstahça bir kahkahayla gülmeye başladı.

“Gittiğimi sanıyorlardı, oysaki buradayım!” diye haykırdı bütün salona.

Bir anda herkes dik dik ona baktı ve sustu. Hepsi de o anda kesinlikle rezaletle sonuçlanacak ipe sapa gelmez, berbat şeylerin olacağını hissetmişti. Pyotr Aleksandroviç en yumuşak ruhsal durumundan hemen en sert ruhsal durumuna geçti. Yüreğinde sönmüş ve sakinleşmiş olan her şey bir anda yeniden parladı ve ayaklandı.

“Hayır, buna dayanamam!” diye bağırdı, “asla yapamam... hiçbir şekilde yapamam!”

Kan beynine sıçramıştı. Dili dolaşıyordu, ama üslubuna dikkat edecek halde değildi ve şapkasını kaptı.

“Neyi yapamazmış?” diye bağırdı Fedor Pavloviç, “hiçbir şekilde yapamayacağı neymiş? Muhterem peder, girebilir miyim? Bir yemek davetlisini kabul eder misiniz?”

“Bütün kalbimle rica ediyorum,” diye karşılık verdi başrahip. “Beyler! Sizleri bütün kalbimle,” diye birden sözlerine devam etti, “bu tesadüfi kavgaları bir kenara bırakıp sevgi ve akrabalara yaraşır bir uzlaşma içinde Tanrı’ya dua ederek barışçı soframızın başında bir araya gelmeye çağırıyorum...”

“Hayır, hayır olanaksız,” sanki kendinde değilmiş gibi bağırdı Pyotr Aleksandroviç.

“Eğer Pyotr Aleksandroviç için olanaksızsa benim için de öyle, ben de kalmam. Ben onun için gelmiştim. Bundan sonra da her yere Pyotr Aleksandroviç’le birlikte gideceğim: Pyotr Aleksandroviç, siz giderseniz ben de giderim, kalırsanız ben de kalırım. Akrabalara yaraşır uzlaşma diyerek özellikle onuruna dokundunuz başrahip peder: Benimle akraba olduğunu kendisine bile itiraf etmez! Öyle değil mi von Sohn? İşte von Sohn da orada duruyor. Merhaba, von Sohn.”

“Siz... bunu bana mı söylüyorsunuz, efendim?” şaşkına dönen toprak ağası Maksimov mırıldandı.

“Tabii sana,” diye bağırdı Fedor Pavloviç. “Başka kime olacak? Başrahip peder von Sohn olacak değil ya!”

“Ama ben de von Sohn değilim, Maksimov’um.”

“Hayır, sen von Sohn’sun. Muhterem peder, bu von Sohn’un ne olduğunu biliyor musunuz? Bir cinayet davası vardı: Von Sohn’u günahkârlar evinde –sizin buralarda böyle derler herhalde– öldürmüş ve soymuşlar, geçkin yaşına rağmen bir sandığa koyup çivilemişler ve bagaj vagonunda Petersburg’dan Moskova’ya numaralı olarak göndermişler. Çivileri çakarken de evin kızları şarkı söyleyip çalgı çalıyorlarmış. Von Sohn böyle biri işte. Ölmüş de dirilmiş, öyle değil mi, von Sohn?”

“Bu da ne böyle? Ne demek oluyor bu?” grubun içinden rahiplerin sesleri duyuldu.

“Gidelim!” diye bağırdı Pyotr Aleksandroviç, Kalganov’a dönerek.

“Hayır efendim, lütfen!” odanın içine doğru bir adım daha atıp ciyak ciyak bağırarak devam etti Fedor Pavloviç. “Sözümü bitirmeme izin verin. Hücrede sözde saygısızca davranmışım diye, özellikle kayabalıklarından söz ettim diye beni yerin dibine batırdılar. Pyotr Aleksandroviç Miusov, benim akrabam, sözlerinde plus de noblesse que de sincérité15 olmasını sever, bense tam tersine konuşmamda plus de sincérité que de noblesse16 olmasını severim ve noblesse’in17 içine tükürürüm! Öyle değil mi, von Sohn? İzninizle başrahip peder, bir soytarı da olsam, bir soytarı olarak da görünsem bir namus şövalyesi olduğumu söylemek istiyorum. Evet efendim, ben bir namus şövalyesiyim, Pyotr Aleksandroviç’in içinde ise ezilmiş bir gururdan başka hiçbir şey yok. Biraz önce buraya şöyle bir bakmak ve bir şeyler söylemek için gelmiştim. Oğlum Aleksey burada ruhunu selamete erdiriyor; ben bir babayım ve onun geleceğinden endişe duyuyorum, duymak zorundayım da. Her şeyi dinledim ve rol yaptım, gizlice gözledim, şimdi de sizlere temsilin son perdesini sunmak istiyorum. Zaten bizde ne olur? Bizde bir şey düşerse yerde yatar kalır. Bir kere düşmeyegör, ilelebet yatarsın. Öyle değil efendim! Ben ayağa kalkmak istiyorum. Kutsal pederler, içimde öfke uyandırdınız. Günah çıkarma işi, önünde saygıyla eğildiğim ve yerlere kapanmaya hazır olduğum çok yüce bir sırdır. Oysa hücrede birden herkes diz çökmüş ve yüksek sesle günah çıkarıyor. Yüksek sesle günah çıkarmaya izin verilmiş midir acaba? Kutsal pederlerimiz, kulağa fısıldayarak günah çıkarılması usulünü koymuşlardı, ancak o zaman günah çıkarmanız bir sır olacaktır. Ezelden beri de böyledir. Aksi halde, ben ona herkesin içinde, örneğin ben şunu şunu... yani şunu şunu yaptım diye açıklıyorum, anlıyor musunuz? Bazen söylenmesi ayıp şeyler olur. O halde bu bir rezalettir! Hayır pederler, insan burada sizinle Hlıstovluk tarikatına bile kendini kaptırabilir...İlk fırsatta ruhani meclise yazacağım, oğlum Aleksey’i de eve götüreceğim...”

Burada bir noktaya dikkatinizi çekeceğim. Fedor Pavloviç’in kulağına bir şeyler çalınmıştı. Bir zamanlar staretslerin başrahiplik unvanına bile zarar verecek şekilde aşırı saygı gördüklerine ve bu arada staretslerin günah çıkarma sırrını kötüye kullandıklarına vs. vs. ilişkin olarak piskoposa kadar ulaşan kötü dedikodular çıkmıştı (sadece bizimkinde değil, staretsliğin bulunduğu diğer manastırlarda da). Bizim buralarda da, başka yerlerde de zamanı gelince kendi kendine gözden düşmüş olan ipe sapa gelmez suçlamalar. Ama Fedor Pavloviç’i yakalayıp onun sinirlerine binerek gittikçe rezilleşen bir derinliğe götürmüş olan kötü şeytan, Fedor Pavloviç’in bir tek kelimesini bile anlamadığı bu eski suçlamayı telkin edivermişti. Doğru dürüst konuşmayı beceremezdi, üstelik bu defa staretsin hücresinde hiç kimse diz çöküp yüksek sesle günah çıkarmamıştı. Fedor Pavloviç, böyle bir şeyi kendisi görmüş olamazdı ve nasılsa anımsadığı eski dedikodulara dayanarak konuşmuştu. Ama aptallığını ifade ettikten sonra ipe sapa gelmez bir şeyler saçmaladığını hissetti ve birdenbire söylediklerinin hiç de saçma olmadığını dinleyicilerine, en çok da kendine kanıtlamak istedi. Bundan sonra söyleyeceği her sözcükle, artık ağzından çıkmış olan saçmalığa daha büyük bir saçmalık ekleyeceğini çok iyi bildiği halde kendini tutamıyor ve sanki dağların tepesinden uçuyordu.

“Ne alçaklık!” diye bağırdı Pyotr Aleksandroviç.

“Bağışlayın,” dedi aniden başrahip. “Eskiden şöyle denmişti: ‘Benim hakkımda pek çok şey, hatta çok kötü şeyler söylenmeye başlamıştı. Bütün bunları işittikten sonra kendi kendime şöyle dedim: Bu, İsa’nın, kibirli ruhumu iyileştirmek için gönderdiği bir ilaçtır.’ İşte bu yüzden size çok müteşekkiriz, değerli konuğumuz!”

Fedor Pavloviç’in beli hizasına kadar eğilerek selam verdi.

“Aman, aman, aman! Yalancı sofuluk ve eski laflar! Eski laflar ve eski davranışlar! Eski bir yalan ve yerlere kadar eğilerek selam verme formalitesi! Biz biliriz bu selamları! Schiller’in Haydutlar’ındaki gibi, ‘dudağa öpücük, yüreğe hançer.’ Yapmacık şeyleri sevmiyorum pederler, gerçeği istiyorum! Ama gerçek kayabalıklarında değil, ben de bunu ilan ettim! Rahip pederler, neden oruç tutuyorsunuz? Neden bunun karşılığında göğe çıktığınızda size ödül vermelerini bekliyorsunuz? Öyleyse bu ödül için ben de oruç tutacağım! Hayır, kutsal rahip, hayattayken erdemli ol, topluma yarar sağla, hazır ekmeğe güvenip manastıra kapanma ve yukardan bir yerden ödül bekleme; bu elbette daha zor olacaktır. Başrahip peder, aslında ben de derli toplu konuşabilirim. Bakalım, neler hazırlamışlar?” Masaya yaklaştı. “Yeliseyev kardeşlerden Medoc şarabı, hadi pederler! Kayabalığı yemeğe benzemez. Bak bak, pederler şişeleri nasıl da dizmişler, ha, ha, ha! Peki, bütün bunları buraya getiren kim? Rus köylüsü, emekçisi. Nasırlı elleriyle kazandığı kuruşları ailesinden ve devletin ihtiyaçlarından kısarak buraya getiriyor! Halkı sömürüyorsunuz kutsal pederler!”

“Bu yaptığınız artık iyice yakışıksız bir davranış,” dedi Peder İosif. Peder Paisiy inatla susuyordu. Miusov odadan çıkmak için atıldı, Kalganov da arkasından.

“Pekâlâ pederler, ben de Pyotr Aleksandroviç’i izleyeceğim! Artık size gelmeyeceğim, diz çöküp yalvarsanız da gelmeyeceğim. Size bin rublecik göndermiştim, şimdi de gözlerinizi dört açtınız, ha, ha, ha! Hayır, daha vermeyeceğim. Geride kalan gençliğimin, tüm aşağılanmalarımın öcünü alıyorum!” Yapmacık bir duygu nöbeti içinde yumruğunu masaya vurmaya başladı. “Bu manastırcığın hayatımdaki önemi ne fazlaydı! Onun yüzünden ne çok acı gözyaşları dökmüştüm! Sizler, karımı, bizim havaleliyi bana karşı kışkırtmıştınız. Yedi kilisede beni lanetlemiş, her yerde rezil rüsva etmiştiniz! Artık yeter pederler, şimdi liberal devir, gemilerin ve demiryollarının devri. Ne bin, ne yüz ruble, ne de yüz kapik, benden zırnık alamazsınız!”

Yine dikkatinizi çekmem gereken bir nokta var. Manastırımızın Fedor Pavloviç’in yaşamında hiçbir zaman hiçbir özel önemi olmamıştı, manastırımız yüzünden hiçbir acı gözyaşı da dökmemişti. Ama uydurduğu yalana kendini öyle kaptırmıştı ki, bir an için neredeyse kendisi de buna inandı; hatta duygulanarak ağlamaya başladı; ama bir an geldi ki, çekip gitme zamanının geldiğini hissetti. Başrahip onun bu kin dolu yalanı üzerine başını eğdi ve tekrar ciddi bir tavırla şöyle dedi:

“Yine şöyle denmiştir: ‘Üzerine atılan şerefsizlik iftirasına, hiç şaşırmadan, sana iftira atandan nefret etmeden seve seve katlan.’ Biz de öyle davranacağız.”

“Vay vay vay, nefret etmedenmiş! Ve bir sürü saçmalık! Siz nefret etmeyin pederler, ben yine de gideceğim. Oğlum Aleksey’i ise babalık hakkımı kullanarak ebediyen buradan alıp götüreceğim. İvan Fedoroviç, benim en saygılı oğlum, lütfen arkamdan geliniz! Von Sohn, sen ne diye burada kalacaksın! Hemen şehre, bana gel. Evim eğlencelidir. Topu topu birkaç verst’çik, bitkisel yağ yerine lapayla domuz eti yeriz; konyak, sonra da likör ikram ederim; kızlar da var... Hey von Sohn, ayağına gelen fırsatı kaçırma!”

Bağırarak, ellerini kollarını sallayarak çıktı. İşte tam bu anda Rakitin, onu çıkarken görmüş ve Alyoşa’ya göstermişti. Babası Alyoşa’yı görünce uzaktan seslendi:

“Aleksey! Hemen bugün eve temelli gel, yatağını, yastığını da getir, burada senden hiçbir iz kalmasın.”

Alyoşa mıhlanmış gibi kalakalmıştı, bu sahneyi sessizce ve dikkatle izliyordu. Bu arada Fedor Pavloviç arabaya biniyordu, onun ardından da vedalaşmak için bile Alyoşa’ya bakmadan İvan Fedoroviç suskun ve asık bir suratla arabaya binmeye hazırlanıyordu. Ama bu sırada bu bölümü tamamlayan, hemen hemen inanılmaz bir maskaralık sahnesi daha cereyan etti. Birdenbire arabanın basamağında toprak ağası Maksimov belirdi. Geç kalmamak için nefes nefese koşmuştu. Rakitin ve Alyoşa, nasıl koştuğunu görmüşlerdi. Öyle acele ediyordu ki, henüz İvan Fedoroviç’in sol ayağının durduğu basamağa sabırsızlıkla ayağını koymuş ve oturulacak bölüme tutunmuş, arabaya atlamaya çalışıyordu. Sıçrayarak, yüzünde bir saadet ifadesiyle ve her şeye hazır ince, neşeli bir gülüşle bağırıyordu.

“Ben de, ben de sizinle geleceğim! Beni de alın!”

“Ben dememiş miydim,” diye coşkuyla bağırdı Fedor Pavloviç, “işte von Sohn’un ta kendisi! İşte ölüp de dirilmiş gerçek bir von Sohn! Oradan nasıl kurtuldun? Ne von Sohn’luk yaptın da yemekten kaçmayı başarabildin ha? İnsanda yüz olması lazım! Bende var, ama seninkine şaşıyorum, birader! Atla, atla çabuk! Bırak onu Vanya, eğlenceli olacak. Şurada ayaklarımızın dibinde yatar. Yatar mısın von Sohn? Yoksa onu arabacının yanına mı oturtsak?.. Arabacının yanına atla von Sohn!..”

Ancak artık yerine oturmuş olan İvan Fedoroviç, hiçbir şey söylemeden birdenbire bütün gücüyle Maksimov’u göğsünden itti ve beriki iki metre kadar uçtu. Düşmemesi sadece bir tesadüftü.

“Gidelim!” diye öfkeyle haykırdı İvan Fedoroviç arabacıya.

“Senin neyin var? Neyin var, ha? Ona niye böyle yaptın?” diyerek ayağa kalktı Fedor Pavloviç, ama araba artık hareket etmişti. İvan Fedoroviç cevap vermedi.

Fedor Pavloviç iki dakika sustuktan sonra oğluna yan yan bakarak tekrar konuşmaya başladı:

“Şuna da bak! Bütün bu manastır işini başlatan da, teşvik eden de, onaylayan da sensin, şimdi niye sinirleniyorsun?”

“İyice saçmalıyorsunuz, artık biraz olsun durup dinlenin,” pek sert bir şekilde sözünü kesti İvan Fedoroviç.

Fedor Pavloviç iki dakika daha sustu.

“Şimdi bir konyak ne iyi giderdi,” dedi heyecanla. Ama İvan Fedoroviç cevap vermedi.

“Gidince sen de içersin.”

İvan Fedoroviç hep susuyordu.

Fedor Pavloviç iki dakika daha bekledi.

“Sizin hiç hoşunuza gitmese de Alyoşka’yı manastırdan alacağım, muhterem Karl von Moor.”

İvan Fedoroviç nefretle omuzlarını kaldırdı ve başını çevirerek yola bakmaya başladı. Daha sonra eve kadar hiç konuşmadılar.

15 (Fr.) İçtenlikten ziyade asalet.

16 (Fr.) Asaletten ziyade içtenlik.

17 (Fr.) Asalet.

ÜÇÜNCÜ KİTAP

ŞEHVET DÜŞKÜNLERİ

I

UŞAK EVİNDE

Fedor Pavloviç Karamazov’un evi, şehrin merkezinde değildi, ama kenar mahallede de sayılmazdı. Oldukça köhne bir evdi, ama hoş bir dış görünüşe sahipti: Tek katlıydı, çatısında bir odası vardı, gri boyayla boyanmıştı, kırmızı sacdan çatısı vardı. Bununla birlikte daha çok uzun bir süre ayakta kalabilecek, geniş ve rahat bir evdi. İçinde pek çok küçük kiler, çeşitli gizli bölmeler ve beklenmedik bir anda karşınıza çıkan merdivenler vardı. Evde sıçanlar cirit atardı, ama Fedor Pavloviç bunlara hiç kızmazdı: “Yine de akşamları yalnız kaldığında insanın canı sıkılmıyor” derdi. Aslında geceleri uşakları yandaki pavyona gönderme alışkanlığı vardı ve bütün gece kapıyı içerden kilitleyip kendini eve kapatırdı. Bu pavyon avluda bulunuyordu, geniş ve sağlam bir binaydı; evin içinde de bir mutfak olmasına rağmen Fedor Pavloviç, mutfağın bu pavyonda olmasına karar vermişti. Yemek kokusunu sevmezdi. Yemekler kış-yaz avludan geçirilip getirilirdi. Ev daha çok büyük bir aile için yapılmıştı. Ev sahibi ve uşaklar olmak üzere şimdikinden beş kat fazla insanı barındırabilirdi. Ama öykümüzün bu anında evde yalnızca Fedor Pavloviç, pavyonun oturulan bölümünde ise topu topu üç hizmetkâr, ihtiyar Grigoriy, karısı ihtiyar Marfa ve henüz genç bir adam olan uşak Smerdyakov yaşıyordu. Bu üç hizmetkârdan biraz daha ayrıntılı olarak söz etmek gerekiyor. Bununla birlikte ihtiyar Grigoriy Vasilyeviç Kutuzov’dan daha önce epeyce bahsetmiştik. Bu, sert, dediği dedik, hedeflediği nokta birtakım nedenlerle, bunlar çoğunlukla hayret edilecek kadar mantıksız nedenlerdi, karşı gelinmez bir gerçek olarak görünüyorsa ısrarla ve burnunun dikine bu noktaya doğru yürüyen bir adamdı. Genellikle dürüst ve satın alınması olanaksız biriydi. Karısı Marfa İgnatyevna, hayatı boyunca kocasının istekleri karşısında hiç itiraz etmeden boyun eğdiği halde, örneğin köylülerin kölelikten kurtulmalarından sonra Fedor Pavloviç’i bırakıp Moskova’ya gitmek ve orada küçük çaplı ticaret işlerine başlamak için (birazcık paraları vardı) adamın başının etini yemişti; ama Grigoriy, “bütün kadınlar namussuz olduğu için” kadının zırvaladığına, eski efendilerini bırakmamaları gerektiğine, nasıl bir adam olursa olsun “bunun onların boynunun borcu olduğuna” kesinlikle karar vermişti.

“Sen borcun ne olduğunu bilir misin?” dedi Marfa İgnatyevna’ya dönerek.

“Borç konusunu anlıyorum, Grigoriy Vasilyeviç, ama burada kalmamızı gerektirecek ne borcumuz var, bunu hiç anlamıyorum,” diye sert bir yanıt verdi Marfa İgnatyevna.

“Sen anlama, ama bu iş böyle olacak. Bir daha da ağzını açma.”

Öyle de oldu: Gitmediler. Fedor Pavloviç ise onlara maaş bağlamıştı ve fazla olmasa da bu parayı ödüyordu. Grigoriy ayrıca efendisinin üzerinde inkâr edilmez bir etkisi bulunduğunu da biliyordu. Bunu hissediyordu ve bu konuda haklıydı da: Kurnaz ve inatçı soytarı Fedor Pavloviç, “yaşamın bazı meselelerinde” çok sert bir karaktere sahipti, ama kendi deyimiyle, “yaşamın diğer bazı meselelerinde” ise kendisinin de son derece hayret ettiği gibi son derece zayıf karakterli biriydi. Hangi durumlarda böyle olduğunu biliyor ve pek çok şeyden korkuyordu. Yaşamın bazı meselelerinde kulağının kirişte olması gerekiyordu. Bunun yanında güvendiğin biri olmazsa da zor olurdu. Grigoriy ise çok güvenilir bir kişiydi. Hatta öyle anlar olurdu ki, Fedor Pavloviç, “kariyerine” devam ettiği sürece pek çok kez dayak yiyebilirdi, hem de canı yanacak şekilde dayak yiyebilirdi ve her defasında Grigoriy onun yardımına koşar, nasihat verirdi. Ama Fedor Pavloviç’i korkutan tek şey dayak değildi: Öyle önemli, hatta çok nazik ve karmaşık olaylar oluyordu ki, böyle zamanlarda Fedor Pavloviç, bir anda anlaşılmaz bir şekilde içinde hissetmeye başladığı güvenilir ve yakın birine olan aşırı gereksinimini belki kendisi de saptayabilecek durumda bulunmuyordu. Bunlar hemen hemen hastalıklı durumlardı: Son derece ahlaksız bir adam olan ve şehvet anlarında genellikle zararlı bir böcek gibi zalimleşen Fedor Pavloviç, bazen sarhoş olduğu dakikalarda birdenbire içinde manevi bir korku ve ruhunda fiziksel olarak da etki uyandıran ahlaki bir sarsıntı hissediyordu. Bazen “Bu anlarda ruhum sanki boğazımda çırpınıyor” derdi. İşte böyle anlarda yanında, aynı odanın içinde olmasa bile hiç olmazsa pavyonda, sadık, sağlam, asla kendisi gibi olmayan, namuslu, bütün bu olup biten serserilikleri gördüğü ve bütün sırları bildiği halde yine de bağlılığı yüzünden olan bitene göz yuman, karşı çıkmayan, en önemlisi ne o anda, ne de daha sonra bunları başına kakmayan ve tehdit etmeyen, gerektiğinde ise onu koruyan bir adamın bulunması hoşuna gidiyordu. Kimden mi? Bilinmeyen, ama korkunç ve tehlikeli birinden koruyordu. Asıl mesele bu hastalıklı anlarda sırf yüzünü görebileceği, şurdan burdan bir iki laf edebileceği, hiçbir şey demez ve öfkelenmezse kendisinin de yüreğinin ferahlayacağı, öfkelenirse kendisinin de içinin sıkılacağı çok eski bir dostun ve kesinlikle başka birinin bulunmasıydı. Fedor Pavloviç’in geceleyin pavyona gidip bir-iki dakikalığına yanına gelmesi için Grigoriy’i uyandırdığı da oluyordu; ama son derece seyrek olarak. Beriki geliyor ve Fedor Pavloviç son derece boş şeylerden konuşmaya başlıyor ve kısa bir süre sonra bazen alay ederek ve şaka yaparak onu geri gönderiyor, kendisi ise hiçbir şey olmamış gibi yatağına giriyor, yatıp horul horul uyuyordu. Alyoşa’nın gelişinde de Fedor Pavloviç’in başına buna benzer bir şey gelmişti. Alyoşa, “yaşayarak, her şeyi görerek ve hiçbir şekilde kınamayarak yüreğine azap vermişti”. Üstelik yanında görülmemiş bir şey de getirmişti: Ona, ihtiyara karşı hiç nefret duymuyor, tam tersine çok az hak ettiği halde ona karşı her zamanki sevecenliğini, son derece doğal olan açık yürekli bağlılığını gösteriyordu. Bütün bunlar, o güne kadar sadece “çirkefi” seven bu yaşlı zampara ve ailesiz serseri için hiç beklenmedik bir sürpriz olmuştu. Alyoşa gidince şimdiye dek anlamak istemediği bazı şeyleri anladığını kendi kendisine itiraf etti.

Grigoriy’in Fedor Pavloviç’in ilk karısı ve birinci oğlu Dmitriy Fedoroviç’in annesi Adelaida İvanovna’dan nasıl nefret ettiğini, ikinci karısı, havaleli Sofya İvanovna’yı ise tam tersine bizzat efendisine ve onun hakkında kötü ya da düşüncesizce bir söz söylemeye yeltenen herkese karşı nasıl savunduğunu daha öykümün başlarında belirtmiştim. Grigoriy’in bu talihsiz kadına karşı duyduğu sevgi ve yakınlık, kutsal bir şey haline gelmişti. Öyle ki, yirmi yıl sonra bile kimden gelirse gelsin onun hakkındaki üstü kapalı kötü bir söze bile katlanamaz ve karşısındakine hemen itiraz ederdi. Grigoriy, dış görünüşü bakımından soğuk ve ciddi bir adamdı. Çenesi düşük değildi, sözlerini tartarak ve düşünerek konuşurdu. Ne düşündüğünü ilk bakışta anlamak adeta olanaksızdı: Uysal, ağzı var dili yok karısını sever miydi, sevmez miydi? Onu gerçekten severdi. Karısı da kuşkusuz bunu biliyordu. Marfa İgnatyevna, aptal olmadığı gibi, belki de kocasından daha akıllı, günlük işlerde en azından daha düşünceli bir kadındı, ama evliliğinin en başından beri ona hiç itiraz etmeden boyun eğer ve manevi üstünlüğüne kesinlikle saygı gösterirdi. Her ikisinin de tüm hayatları boyunca birbirleriyle son derece az konuşmuş olmaları ilginçtir. Sadece en çok gerekli olan ve günlük konularda konuşurlardı. Ağırbaşlı ve azametli Grigoriy, tüm işlerini ve sorunlarını her zaman tek başına düşünürdü. Marfa İgnatyevna, Grigoriy’in, kendisinin nasihatlerine hiç gerek duymadığını çok uzun zaman önce kesin olarak anlamıştı. Kocasının onun suskunluğuna değer verdiğini ve bu suskunluğu onun akıllı biri olduğu şeklinde değerlendirdiğini hissediyordu. Karısını hiçbir zaman dövmemişti. Sadece bir kere, o da hafifçe dokunmuştu. Adelaida İvanovna’nın Fedor Pavloviç’le evliliğinin ilk yılında, köyde, daha toprak köleliğinin hüküm sürdüğü zamanlarda köylü kızlar ve kadınlar, şarkı söylemek ve dans etmek için beyin avlusunda toplanmışlardı. “Çayırlarda” şarkısı başladı ve o zaman henüz genç bir kadın olan Marfa İgnatyevna, ileriye, koronun önüne fırladı ve özel “Rus” tarzında yürümeye başladı, köylü kadınlar gibi köy usulü değil, zengin Miusovların yanında hizmetçi olduğu sıralarda Moskova’dan getirtilen dans öğretmeninin aktörlere dans etmeyi öğrettiği çiftlik tiyatrosundaki gibi dans ediyordu. Grigoriy, karısının nasıl dans ettiğini gördü ve bir saat sonra kulübesinde saçından hafifçe sürükleyerek ona dersini verdi. Ama dayak işi bununla ebediyen bitmiş ve tüm yaşamları boyunca bir daha hiç tekrarlanmamıştı. Zaten Marfa İgnatyevna da o günden sonra dans etmeye tövbe etmişti.

Tanrı onlara çocuk vermedi. Bir bebekleri olmuştu, ama öldü. Grigoriy herhalde çocukları seviyordu, hatta bunu gizlemiyordu, yani belli etmekten utanmıyordu. Adelaida İvanovna evden kaçtığı zaman üç yaşında bir çocuk olan Dmitriy Fedoroviç’i kucağına almış ve onunla hemen hemen bir yıl ilgilenmiş, kendi elleriyle saçını taramış, hatta teknenin içinde yıkamıştı. Daha sonra İvan Fedoroviç ve Alyoşa’yla da uğraşmış ve bunun karşılığında bir de şamar yemişti; ama bu konuyu daha önce anlatmıştım. Kendi öz çocuğu, onu sadece Marfa İgnatyevna daha hamileyken bir umut olarak sevindirmişti. Doğduğunda ise keder ve korkuyla yaraladı. Bu erkek çocuk altı parmaklı doğmuştu. Grigoriy, bunu görünce ölecek gibi oldu. Ta vaftiz gününe kadar hiç konuşmadı, üstelik konuşmamak için mahsus bahçeye kaçtı. İlkbahardı, üç gün boyunca sebze bahçesinde evlek kazdı. Üçüncü gün bebeğin vaftiz edilmesi gerekiyordu; Grigoriy, o zamana kadar bir şeyler düşünmüştü. Kilise görevlilerinin toplandığı, konukların ve en son olarak da vaftiz babası sıfatıyla Fedor Pavloviç’in geldiği kulübeye girerken bebeği “vaftiz etmeye hiç gerek olmadığını” söyledi, bunu yüksek sesle söylemedi, uzun uzun anlatmadı, istemeye istemeye konuşuyordu ve sadece gözlerini papaza dikmiş dikkatle bakıyordu.

“Neden?” Papaz neşeli bir şaşkınlıkla sordu.

“Çünkü bu... bir ejderha...” diye mırıldandı Grigoriy.

“Nasıl ejderha, ne ejderhası?”

Grigoriy bir süre ses çıkarmadı.

“Doğanın bir karışıklığı...” diye mırıldandı. Açık değilse de çok kesin konuşuyordu ve galiba daha fazla açıklamak istemiyordu.

Gülüştüler ve pek tabii ki, zavallı bebeği vaftiz ettiler. Grigoriy, vaftiz kurnası önünde içten dualar etti, ama bebekle ilgili düşüncesini değiştirmedi. Yine de hiçbir şeye engel olmadı, hasta bebeğin yaşadığı iki hafta süresince ona hemen hemen hiç bakmadı, hatta varlığını fark etmek bile istemedi ve çoğunlukla evden uzaklaştı. Ama çocuk iki hafta sonra ağzındaki bir hastalık yüzünden öldüğü zaman onu minik tabuta kendi eliyle koydu, derin bir üzüntüyle baktı ve pek derin olmayan küçük mezarı örttüklerinde diz çöktü ve mezarın üzerine kapandı. O zamandan bu yana geçen uzun yıllar boyunca çocuğundan bir kez olsun söz etmedi. Marfa İgnatyevna da onun yanında bebeğini hiç anımsatmadı, “bebeği” hakkında biriyle konuşacak olunca da Grigoriy Vasilyeviç orada bulunmasa bile fısıltıyla konuşurdu. Marfa İgnatyevna’nın görüşüne göre, mezardan sonra çoğunlukla “ilahi şeylerle” uğraşmaya başladı, genel olarak hiç konuşmadan ve tek başına kalarak ve her defasında büyük yuvarlak gümüş çerçeveli gözlüklerini takarak Çetyi-Minei okuyordu. Ender olarak, o da ancak büyük perhizde yüksek sesle okurdu. Eyub’un kitabını seviyordu. Bir yerden “bizim Suriyeli İsak Peder’in” sözlerinin ve vaazlarının listesini ele geçirmişti. Bunu yıllardır azimle okuyordu, hemen hemen hiçbir şey anlamıyordu, ama belki de bu yüzden bu kitaba çok büyük değer veriyor ve seviyordu. Son zamanlarda Hlıstovluk tarikatına kulak vermeye başlamıştı ve bu tarikatı anlamaya çalışıyordu. Komşularında bununla ilgili bir fırsat da yakalamıştı. Anlaşılan çok etkilenmişti, ama yeni bir inanca geçmeyi lüzumlu görmedi. “İlahiyatla” ilgilenmesi, pek tabii ki, yüzüne daha da büyük bir ciddiyet vermişti.

Belki de mistisizme eğilimliydi. Altı parmaklı çocuğunun dünyaya gelişi ve ölümü, aksi gibi son derece tuhaf, beklenmedik ve değişik bir olayla aynı zamana denk düşmüştü. Bu tuhaf olay, onun daha sonraları bir kere ifade ettiği gibi, ruhuna “damgasını” vurmuştu. Altı parmaklı bebeği gömdükleri gün, geceleyin uykudan uyanan Marfa İgnatyevna, yeni doğmuş bir bebeğin ağlamasını duyar gibi olmuştu. Korkmuş ve kocasını uyandırmıştı. O da kulak kabartmış ve bunun daha ziyade birinin, “adeta bir kadının” inlemesi olduğunu fark etmişti. Kalktı, giyindi; oldukça ılık bir mayıs gecesiydi. Kapıya çıktığında iniltilerin bahçeden geldiğini duydu. Ama bahçe geceleri içerden kilitleniyordu. Bahçeye bu kapı dışında başka bir yerden girmek olanaksızdı, çünkü bütün bahçeyi sağlam ve yüksek bir duvar çevreliyordu. Eve geri dönen Grigoriy, feneri yaktı, bahçe anahtarını aldı ve hâlâ çocuk ağlaması duyduğuna ve ağlayanın herhalde oğlu olduğuna inanan karısının isterik korkusuna aldırış etmeden sessizce bahçeye gitti. Burada iniltilerin bahçede, kapıya yakın bir yerde bulunan kendilerine ait küçük hamamdan geldiğini ve gerçekten de bir kadının inlediğini anladı. Hamamın kapısını açtığında gördüğü manzara karşısında donakaldı: Şehrin delisi, sokaklarda yatıp kalkan, bütün şehrin tanıdığı Lizaveta Smerdyaşçaya18 hamama gizlice girmiş ve biraz önce bir bebek doğurmuştu. Bebek yanında yatıyordu, kadın ise ölmek üzereydi. Artık hiçbir şey söyleyecek durumda değildi, zaten konuşmayı da bilmezdi. Ama bütün bunları ayrıca anlatmak gerekiyor.

18 (Rusça) “pis kokan” demektir. (Ç.N.)

II

LİZAVETA SMERDYAŞÇAYA

Burada, Grigoriy’i, daha önceden duyduğu tatsız ve iğrenç bir kuşkuyu kesinlikle pekiştirerek onu derinden sarsan özel bir durum vardı. Bu Lizaveta Smerdyaşçaya, çok kısa boylu, ölümünden sonra şehrimizin dindar kocakarılarından pek çoklarının duygulu bir şekilde söz ettikleri gibi, “iki arşından biraz fazla” bir kızcağızdı. Yirmi yaşlarındaki yüzü sağlıklı, ablak ve kırmızı yanaklıydı. Tam bir aptal suratı vardı; gözlerinin bakışı hareketsiz ve uysal olmasına rağmen kötüydü. Hayatı boyunca yaz-kış yalınayak ve kenevirden yapılmış bir tek gömlekle dolaşmıştı. Hemen hemen siyah olan son derece sık ve bir koyununki gibi kıvır kıvır saçları kafasının üzerinde kocaman bir şapka varmış gibi dururdu. Ayrıca saçları her zaman toprağa, çamura bulanmış, yapraklar, yongalar yapışmış olurdu, çünkü daima toprağın üzerinde ve çamurların içinde yatardı. Babası evsiz barksız, iflas etmiş hastalıklı bir kasabalı olan İlya, kendini iyice içkiye vermiş, yıllardır yine bizim kasabalılardan olan hali vakti yerinde patronların yanında işçi olarak yaşayan biriydi. Lizaveta’nın annesi yıllar önce ölmüştü. Her zaman hastalıklı ve kötü yürekli olan İlya, Lizaveta eve geldiğinde onu acımasızca döverdi. Ama kız, bütün Tanrı’ya emanet deliler gibi şehrin her yerini dolaşıp orda burda kaldığı için eve pek seyrek gelirdi. Hem İlya’nın patronları, hem de şehrin merhametli insanlarından pek çoğu, özellikle de kadın-erkek tüccarlar, Lizaveta’ya üzerindeki bir tek gömlekten daha iyi giysiler giydirmeyi deniyorlar, kışa doğru da üzerine bir gocuk, ayaklarına ise çizme giydiriyorlardı; ama o her defasında kendisini giydirmelerine ses çıkarmadan izin veriyor, sonra bir yerlere, çoğunlukla da kilisenin kapısına gidiyor, hemen üzerindeki bağışlanan bütün giysileri, şal mı, etek mi, gocuk mu, çizme mi her neyse çıkarıyor, her şeyi yere bırakıyor ve eskisi gibi yalınayak ve sırtında bir gömlekle uzaklaşıyordu. Bir keresinde vilayetimizin yeni valisi, şehrimizi görmeye geldiğinde Lizaveta’yı görünce, kendisine önceden bildirdikleri gibi, onun bir “deli” olduğunu bildiği halde çok üzülmüş, ama yine de kızcağızın sırtında bir gömlekle dolaşmasının edebe aykırı olduğunu ve bunun bir daha olmamasını söylemişti. Vali gitti, Lizaveta’yı ise olduğu gibi bıraktılar. Sonunda babası öldü, böylece şehirdeki bütün dindar insanlar bir öksüz olarak onu daha çok sevmeye başladılar. Aslında onu herkes seviyordu, hatta oğlan çocuklar onu kızdırmıyorlar, üzmüyorlardı. Oysaki, bizim oğlanlar, özellikle de okullu olanları pek azgındırlar. Tanımadığı evlere giriyordu ve hiç kimse onu kovalamıyordu, aksine onu seviyor ve eline para veriyorlardı. Para verdiklerinde alıyor ve hemen götürüp kilise olsun, hapishane olsun herhangi bir yardım kumbarasına atıyordu. Pazarda simit ya da ekmek veriyorlar, mutlaka gidip ilk karşılaştığı çocuğa bu simit ya da ekmeği veriyor, ya da çok zengin bir hanımefendiyi durduruyor ve ona veriyordu; hanımefendiler de sevinçle kabul ediyorlardı. Kendisi ise kara ekmek ve sudan başka bir şey yemez içmezdi. Bazen zengin bir dükkâna girer, oturur, orada pahalı mallar, hatta para durur, dükkan sahipleri hiçbir zaman ondan sakınmazlar, yanında ortalığa para koysan ve unutsan içinden bir kapik bile almayacağını bilirlerdi. Kiliseye ender olarak uğrardı, ya kilise taşlıklarında ya da bir çitten (bugün bile şehrimizde duvar yerine daha çok çit vardır) atlayarak girdiği bir sebze bahçesinde uyurdu. Eve, yani ölen babasının yanında yaşadığı patronların evine hemen hemen haftada bir defa, kışın ise her gün, ama yalnızca geceleri giderdi. Geceyi ya taşlıkta ya da inek ahırında geçirirdi. Böyle bir yaşama nasıl dayandığına şaşarlardı, ama artık o alışmıştı; boyu kısa da olsa yapısı görülmemiş derecede sağlamdı. Bazı beyler, onun bütün bunları sadece gururundan yaptığını ileri sürerlerdi, ama öyle değildi: Bir kelime bile konuşamazdı ve arada sırada dilini bir şey söyler gibi oynatır ve böğürür gibi sesler çıkarırdı; bu durumda hangi gururdan söz edilebilir ki. Bir keresinde, çok çok eskiden, bir olay olmuştu. Açık ve ılık bir eylül gecesi, geceyarısı, bize göre çok geç bir saatte, içkici beylerimizden beş ya da altı kişiden oluşan başı dumanlı bir grup kulüpten çıkmış “arka yollardan” evlerine dönüyorlardı. Sokağın her iki yanında çit devam ediyordu, çitin arkasında da bitişik evlerin sebze bahçeleri uzanıyordu; sokak, zaman zaman nehir diye adlandırdığımız pis kokulu ve uzun su birikintisinin üzerindeki köprüye çıkıyordu. Bizim gruptakiler, çitin yanında, ısırganların ve dulavratotlarının içinde uyuyan Lizaveta’yı gördüler. Kafayı bulmuş beyler kahkahalar atarak kızın tepesine dikildiler ve en edepsizce nüktelerle konuşmaya başladılar. Beylerden birinin aklına birdenbire hiç olmayacak bir konuda son derece garip bir soru geldi: “Bu vahşi hayvanı o anda kadından sayabilecek biri olabilir miydi, vs.vs.” Hepsi de kibirli bir tiksintiyle olanaksız olduğuna karar verdiler. Ancak bu grubun içinde Fedor Pavloviç de vardı. Bir anda ortaya atıldı ve onun kadından sayılabileceğine, hem de pekâlâ sayılabileceğine, üstelik bunun özellikle ilginç bir şey olacağına vs. vs. hükmetti. Gerçekten de bu sıralarda o, soytarı rolü oynamak için özellikle bahane arardı ve ortaya fırlayıp kuşkusuz eşit olduğunu belli ederek, ama aslında karşılarında yaptığı küstahlıkla beyleri eğlendirmeyi pek severdi. Tam Petersburg’dan ilk karısı Adelaida İvanovna’nın ölüm haberini aldığı ve şapkasında matem bandıyla içki içtiği ve şehirdeki başka insanların, hatta en yoldan çıkmışların bile ona baktıklarında midelerini bulandıracak münasebetsizlikler yaptığı sıraydı. Bu grup, kuşkusuz bu beklenmedik fikir üzerine kahkahayı bastı; gruptan biri Fedor Pavloviç’i kışkırtmaya bile kalkıştı, ama diğerleri giderek daha çok eğlendikleri halde iğrenerek daha fazla tükürmeye başladılar ve sonunda herkes kendi yoluna defolup gitti. Daha sonraları Fedor Pavloviç, o gün diğerleriyle birlikte gittiğine yemin ediyordu; belki de öyle olmuştu, galiba hiç kimse bunu bilmiyordu ve hiçbir zaman da bilemedi, ama beş ya da altı ay sonra şehirde herkes son derece büyük ve samimi bir öfkeyle Lizaveta’nın hamile olduğundan söz etmeye başladı. İnsanlar, bu kimin günahı, suçlu kim diye soruyorlar ve ortaya çıkarmaya çalışıyorlardı. İşte burada birdenbire suçlunun Fedor Pavloviç olduğu hakkında korkunç bir söylenti tüm şehirde yayıldı. Bu söylenti nereden çıkmıştı? O sırada bu sarhoş beyler grubundan şehirde sadece bir kişi kalmıştı. O da yaşlı başlı, saygıdeğer bir müşavirdi. Ailesi ve yetişkin kızları vardı ve böyle bir şey olmuş olsa bile hiç de etrafa yayacak biri değildi; grubun diğer üyeleri olan beş kişi ise o sırada şehirden ayrılmıştı. Ama söylentiler dosdoğru Fedor Pavloviç’i gösteriyordu ve daha sonra da göstermeye devam etti. Kuşkusuz, o da bu konu üzerinde çok durmuyordu; birtakım tüccarlara ve esnaf takımına cevap vermezdi. O sıralar kibirliydi ve pek eğlendirdiği memur ve asilzade grubundan başka bir yerde konuşmazdı. İşte bu sırada Grigoriy, bütün enerjisi ve gücüyle efendisinden yana çıkıyor ve sadece bütün bu iftiralara karşı onu korumakla kalmıyor, üstelik de onun için kavga ediyor, ağız dalaşına giriyordu. Pek çok kişiyi inandırdı. “Kızın kendisi ahlaksız, o suçlu,” diyordu inandırıcı bir şekilde. Suçlu ise “Burgulu Karp”tan başkası değildi (o sırada vilayet hapishanesinden kaçmış olan korkunç bir mahkûm bu isimle tanınıyordu). Bu tahmin gerçeğe yakın görünüyordu. Karp’ı, özellikle de onun sonbaharda geceleri şehirde dolaştığını ve üç kişiyi soyduğunu hatırlıyorlardı. Ama bu olay ve bütün bu dedikodular, herkesin zavallı deli kıza olan sevgisini kaybettirmediği gibi, insanlar onu daha fazla korumaya ve kollamaya başlamışlardı. Hali vakti yerinde bir dul olan tüccar Kondratyeva, daha nisanın sonlarında, doğuma kadar bırakmamak üzere Lizaveta’yı evine getirmelerini emretti. Gözlerini dört açıp bekliyorlardı, ama bütün dikkatlerine rağmen Lizaveta en son gün akşam vakti gizlice Kondratyeva’nın evinden kaçmış ve Fedor Pavloviç’in bahçesine girmişti. O halinde yüksek ve kalın bahçe duvarından nasıl atladığı konusu bir muamma olarak kaldı. Bazıları, birilerinin onu “götürdüğüne,” diğerleri ise “iyi saatte olsunlar tarafından götürüldüğüne” inanıyorlardı. Bu iş ne kadar akıl almaz şekilde olursa olsun, doğal olanı, gecelemek için çitlere tırmanarak başkalarının bahçelerine girebilen Lizaveta’nın Fedor Pavloviç’in duvarını da bir şekilde aşmış ve bundan kendine bir zarar gelecek bile olsa haline bakmadan bahçeye atlamış olmasıydı. Grigoriy, Marfa İgnatyevna’ya koştu ve onu Lizaveta’ya yardıma gönderdi, kendisi ise yakında oturan ebeye gitti. Bebeği kurtardılar, ama Lizaveta sabaha karşı öldü. Grigoriy, bebeği aldı, eve götürdü, karısını oturttu ve bebeği kucağına verdi: “Tanrı’nın yetim çocuğu herkese akrabadır, tabii ki, seninle bana da. Bunu, bizim ölen çocuğumuz gönderdi, bu çocuk şeytanın oğlu ve doğru bir kadından dünyaya geldi. Emzir ve bundan sonra ağlama.” Marfa İgnatyevna böylece çocuğu büyüttü. Vaftiz ettirdiler ve adını Pavel, baba adını ise hiçbir emir almaksızın Fedoroviç koydular. Fedor Pavloviç, hiçbir şeye karşı çıkmadı. Hatta her şeyi tüm gücüyle inkâr etmeyi sürdürdüğü halde bütün bunları eğlenceli bile buluyordu. Çocuğu alması şehirdekilerin hoşuna gitti. Sonradan Fedor Pavloviç, çocuğa bir de soyadı yarattı: Annesi Lizaveta Smerdyaşçaya’nın adından dolayı ona Smerdyakov soyadını verdi. İşte bu Smerdyakov, Fedor Pavloviç’in ikinci uşağı oldu ve öykümüz başlarken pavyonda ihtiyar Grigoriy ve Marfa’yla birlikte yaşıyordu. Onun hakkında da özel olarak bir şeyler söylemek çok gerekliydi, ama okuyucumun dikkatini bu kadar uzun süre böyle sıradan uşaklara çekmekten utanıyorum ve bu yüzden de öykünün bundan sonraki akışı içerisinde Smerdyakov’la ilgili bilgilerin kendiliğinden ortaya çıkacağını umut ederek öyküme geçiyorum.

III

ATEŞLİ BİR YÜREĞİN ŞİİRLERLE İTİRAFI

Manastırdan ayrılırken babasının arabadan bağırarak kendisine verdiği emri duyan Alyoşa, bir zaman büyük bir şaşkınlık içinde olduğu yerde kaldı. Öyle direk gibi dikilip durmadı, böyle yapmazdı. Aksine, bütün huzursuzluğuna rağmen hemen başrahibin mutfağına gidip babacığının yukarda ne işler becerdiğini öğrendi ve ondan sonra da yola koyuldu. Kendisine azap veren meseleyi şehre giderken yolda bir şekilde çözümleyebileceğini umut ediyordu. Şimdiden söyleyeyim: Babasının “yastığını ve şiltesini de alarak” eve taşınma konusundaki bağırmalarından ve emirlerinden zerre kadar korkmamıştı. Taşınma emrinin, yüksek sesle konuşmaların ve böyle gösterişli çığlıkların “bir abartma” olarak, hatta güzel bir şey olsun diye yapılmış olduğunu çok iyi anlamıştı. Geçenlerde şehirlerinde böyle meclislerde dolaşan bir kasabalı, kendi evinde, hem de konukların yanında kendisine daha fazla votka vermemelerine öfkelenerek birden kendi tabaklarını kırmaya, kendisinin ve karısının giysilerini yırtmaya, mobilyalarını parçalamaya ve sonunda evin camlarını kırmaya başlamış ve bütün bunları güzellik adına yapmıştı; babacığı da şimdi her şeyi kuşkusuz aynı nedenle yapmıştı. Zevk düşkünü kasabalı elbette ki, ertesi gün ayıldığında kırılan fincanlara ve tabaklara acımıştı. Alyoşa, ihtiyarın yarın, hatta belki de bugün büyük olasılıkla onu manastıra tekrar göndereceğini biliyordu. Hem babasının bir başkasını kırabileceğinden, ama kendisini üzmek istemeyeceğinden tamamen emindi. Alyoşa, dünyadaki hiç kimsenin hiçbir zaman kendisini üzmek istemeyeceğinden, hatta üzmeyi istememekten öte, üzemeyeceğinden de emindi. Bu, onun için kesin, tartışmasız bir doğruydu ve bu konuda hiçbir tereddüt duymuyordu.

Bu dakikada kafasında biraz farklı, bambaşka türden ve üstelik acı veren, kendisinin de belirleyemediği bir korku dolanıp duruyordu. Bu kadınlardan, özellikle de Bayan Hohlakova aracılığıyla gönderdiği ve bir şey için kendisine kadar gelmesini istediği deminki notuyla ısrarla yalvaran Yekaterina İvanovna’dan korkusuydu. Bu istek ve kesinlikle gitmek zorunda olması, birdenbire yüreğine acı veren bir duygu oturtmuş ve manastırda, biraz önce de başrahibin yanında olup biten bütün olaylara rağmen bu duygu, sabahtan beri giderek daha fazla canını yakmaya başlamıştı. Korkusunun nedeni, Yekaterina İvanovna’nın ne hakkında konuşacağını ve kendisinin ona ne yanıt vereceğini bilmemesi değildi. Onu korkutan, Yekaterina İvanovna’nın kadın olması da değildi: Kadınları tanıyordu, elbette az tanıyordu, ama yine de ta çocukluğundan manastıra gelene kadar sadece kadınlarla birlikte yaşamıştı. Ama işte bu kadından, Yekaterina İvanovna’dan korkuyordu. İlk gördüğü andan beri ondan korkuyordu. Onu topu topu bir ya da iki kere, belki de üç kere görmüş, hatta bir keresinde tesadüfen birkaç laf da etmişlerdi. Yüzü güzel, gururlu ve buyurgan bir genç kız yüzü olarak hatırına geldi. Ama ona acı veren güzelliği değil, başka bir şeydi. Korkusunun açıklanamaz oluşu bu korkuyu şimdi daha da artırıyordu. Bu genç kızın amaçları soylu amaçlardı, bunu biliyordu; kendisine karşı suçlu olan ağabeyi Dmitriy’i kurtarmak istiyordu genç kız. Bunu sırf gönlü yüce olduğu için istiyordu. Ve işte, bütün bu güzel ve yüce gönüllü duyguları anlayabildiği ve haklı görebildiği halde, Yekaterina İvanovna’nın evine yaklaştıkça sırtında soğuk soğuk rüzgârlar dolaşıyordu.

Genç kızla pek yakın olan kardeşi İvan Fedoroviç’i kızın evinde görmeyeceğini tahmin etti: İvan herhalde şu anda babasıyla birlikteydi. Dmitriy’i orada bulmayacağı daha da kesindi ve nedenini hissediyordu. Demek ki, konuşma yalnız olacaktı. Bu uğursuz konuşmadan önce ağabeyi Dmitriy’i görmeyi ve koşa koşa ona gitmeyi çok isterdi. Mektubu göstermeden onunla birkaç laf edebilirdi. Ama Dmitriy uzakta oturuyordu ve herhalde şu anda evde de değildi. Bir an olduğu yerde durdu, sonunda kesin kararını verdi. Alışkın ve hızlı bir hareketle istavroz çıkarttıktan ve hemen ardından bir şeye gülümsedikten sonra kararlı adımlarla korktuğu kadının evine yöneldi.

Yekaterina İvanovna’nın evini biliyordu. Ama eğer Büyük Cadde’ye sapılır, sonra da meydandan geçilirse oldukça uzak olurdu. Küçük şehrimiz son derece dağınıktır ve mesafeler epeyce fazladır. Üstelik babası onu bekliyordu, belki de hâlâ verdiği emri unutmamıştı, huysuzluk edebilirdi. Bu yüzden hem oraya, hem oraya yetişmek için acele etmesi gerekiyordu. Bütün bu düşüncelerin sonucunda arka yollardan giderek yolu kısaltmaya karar verdi, şehirdeki bütün yolları avucunun içi gibi bilirdi. Arka yol demek, hemen hemen hiç yol yok demekti, ıssız duvarlar boyunca, hatta bazen başkalarının çitlerinden atlayarak, onu tanısalar ve hepsi selamlaşsalar da başkalarına ait bahçelerden geçerek gitmek demekti. Bu yolla Büyük Cadde’ye iki kat çabuk ulaştı. Böylece bir yerde babasının evinin çok yakınından, babasınınkine komşu olan dört pencereli, eğilmiş, küçük, köhne bir eve ait bahçenin yanından geçmesi gerekiyordu. Bu küçücük evin sahibesi, Alyoşa’nın bildiğine göre, şehirli, kötürüm yaşlı bir kadındı. Kadın, başkentte modern bir oda hizmetçisi olan, yakın zamana kadar hep generallerin evlerinde yaşamış, şimdiyse artık bir yıldır ihtiyar kadının hastalığı yüzünden eve dönmüş, şık elbiseler giyen kızıyla birlikte oturuyordu. Ancak bu ihtiyar kadın ve kızı korkunç bir yoksulluğa düşmüşlerdi ve hatta komşuluklarına dayanarak her gün çorba ve ekmek almak için Fedor Pavloviç’in mutfağına geliyorlardı. Marfa İgnatyevna, onlara seve seve çorba veriyordu. Ama çorba almak için gelen kız, elbiselerinden bir tekini bile satmamıştı. Hatta bu elbiselerden birinin uzun bir kuyruğu vardı. Alyoşa bu son konuyu, pek tabii ki, şehirdeki her şeyden kesinlikle haberdar olan dostu Rakitin’den tamamen tesadüf eseri olarak öğrenmişti, öğrenmiş, hemencecik de unutmuştu. Ama şimdi komşu kadının bahçesiyle aynı hizaya gelince birdenbire bu kuyruğu anımsadı, eğik ve düşünceli kafasını hızla kaldırdı ve... aniden hiç beklenmedik bir şeyle karşılaştı.

Komşu bahçe çitinin arkasında ağabeyi Dmitriy Fedoroviç bir şeyin üzerine çıkmış ve göğsüne kadar sarkmış duruyor ve ona var gücüyle el işaretleri yapıyordu. Kendisini çağırıyordu ve herhalde kimse duymasın diye sadece bağırmaktan değil, yüksek sesle konuşmaktan da korkarak işaretlerle çağırıyordu. Alyoşa hemen çite yaklaştı.

“Buraya bakman iyi oldu, yoksa nerdeyse bağıracaktım,” diye fısıldadı Dmitriy Fedoroviç sevinçle ve aceleyle. “Atla buraya! Çabuk! Ah, gelmen ne kadar iyi oldu. Şimdi seni düşünüyordum...”

Alyoşa da memnundu ve yalnızca çitin üstünden nasıl atlayacağına akıl erdiremiyordu. Ama “Mitya” pehlivan eliyle onu dirseğinden yakaladı ve atlamasına yardım etti. Cüppesinin eteklerini toplamış olan Alyoşa, yalınayak şehirli bir çocuk beceriksizliğiyle atladı.

“Hadi gel, gidiyoruz!” dedi Mitya sevinçli bir fısıltıyla.

“Nereye?” Alyoşa da fısıldıyordu. Etrafa bakıyor ve kendini ikisinden başka hiç kimsenin olmadığı bomboş bir bahçede görüyordu. Bahçe küçüktü, ama sahibinin evceğizi yine de en az elli adım ötelerinde bulunuyordu. “Ama burada kimse yok ki, neden fısıldıyorsun?”

“Niye mi fısıldıyorum? Ah, şeytan alsın.” En gür sesiyle birden bağırdı Dmitriy Fedoroviç, “Evet, neden fısıldıyorum? İşte kendin de görüyorsun, insanın kafası birden nasıl da karışabiliyor. Buraya gizli bir şey için geldim ve bu gizli şeyi bekliyorum. İlerde açıklarım, ama bunun gizli olduğunu bildiğim için birden gizli konuşmaya başladım ve o sırada gerekmediği halde bir aptal gibi fısıltıyla konuştum. Gidelim! Oraya! Oraya kadar hiç konuşma. Seni öpmek istiyorum!

Şan olsun dünyadaki Tanrı’ya, Şan olsun içimdeki Tanrı’ya!..

Bunu şimdi, senden az önce, burada otururken tekrarlıyordum...”

Bahçe bir desyatina19 veya biraz daha büyükçeydi, ama sadece çevresine ağaç dikilmişti. Dört duvar boyunca elma, akçaağaç, ıhlamur, kayın ağaçları vardı. Bahçenin ortası yazın birkaç pud20 ot biçilen bir çayırlıktı. Bahçe ilkbahardan itibaren birkaç ruble karşılığında ev sahibesi tarafından kiraya veriliyordu. Yine duvarların yakınında ahududu, bektaşiüzümü ve frenküzümü evlekleri vardı; yeni açılmış sebze evlekleri evin hemen yanındaydı. Dmitriy Fedoroviç, konuğunu bahçenin eve en uzak köşesine götürdü. Burada, sık ıhlamurların ve yaşlı frenküzümü, mürver, kartopu ve leylakların arasından birdenbire karşılarına çok eski yeşil kameriye kalıntısı gibi bir şey çıktı. Kameriye kararmış ve hafifçe eğilmişti, etrafı parmaklıydı, üzeri ise yağmurdan korunulabilecek şekilde kapalıydı. Kameriye, Tanrı bilir ne zaman, rivayete göre, elli yıl kadar önce evin o zamanki sahibi, emekli Yarbay Aleksandr Karloviç von Şmidt tarafından yaptırılmıştı. Ama artık her şey çürümüştü. Zemin çürümüş, döşemelerin her tarafı sallanıyordu, ahşaptan rutubet kokusu geliyordu. Kameriyenin içinde yere çakılmış yeşil ahşap bir masa duruyordu, masanın çevresinde ise üzerine henüz oturulabilecek durumda olan yine yeşil renkte bir peyke vardı. Alyoşa, kardeşinin coşkun halini yeni fark etmişti, ama kameriyeye girerken masanın üzerinde yarım şişe konyak ve küçük bir kadeh gördü.

“Konyak!” diye bir kahkaha attı Mitya. “Sen de ‘Gene mi ayyaşlık ediyor?’ diye bakıyorsun. Görünüşe aldanma.

Boş ve yalan kalabalığa aldanma Kuşkularını unut...

Ayyaşlık yapmıyorum, sadece ilerde bir danışman olacak ve hep “tadını çıkarıyorum” diyecek olan senin domuz Rakitin gibi ‘tadını çıkarıyorum.’ Otur. Seni şöyle bir yakalasam Alyoşka, göğsüme bastırsam, işte şöyle ezer gibi, çünkü bütün dünyada... gerçekten... ger-çek-ten... (Anla! Anla!) sadece ve sadece seni seviyorum!”

Bu son sözleri nerdeyse kendinden geçer gibi söylemişti.

“Tek seni, bir de âşık olduğum bir ‘alçağı’ seviyorum, bu yüzden de mahvoldum. Ama âşık olmak sevmek demek değildir. Nefret ederken de âşık olmak mümkündür. Unutma bunu! Hâlâ neşeli konuşabiliyorum! Şimdi, şuraya, masaya otur, ben de yanına oturacağım, sana bakacağım ve durmadan konuşacağım, çünkü artık zamanı geldi. Bu arada biliyorsun, burada... burada hiç beklenmedik kulaklar açılabileceği için sahiden de alçak sesle konuşmak gerektiğine karar vermiştim. Söyledim ya, her şeyi açıklayacağım, devamı da sonra gelecek. Neden seni görmeye can atıyordum, son günlerde ve şimdi seni neden bu kadar çok özledim? (Beş gündür buraya demir atmış durumdayım.) Son günlerde mi? Çünkü, her şeyi sadece sana söyleyeceğim, çünkü bu gerekli, çünkü sen de gereklisin, çünkü yarın bulutların üzerinden uçacağım, çünkü yarın yaşam bitecek ve başlayacak. Hiç başına geldi mi, bir dağın tepesinden uçuruma düştüğünü hiç düşünde gördün mü? Ama ben düşlerdeki gibi uçmayacağım. Hem ben korkmuyorum, sen de korkma. Yani korkuyorum, ama bu bana tatlı geliyor. Yani tatlı değil de, bir sevinç... Aman şeytan alsın, ne olursa olsun hepsi de bir. Güçlü bir ruh, zayıf bir ruh, köylü kadın ruhu, ne olursa olsun! Doğaya övgüler düzelim: Görüyor musun, güneş ne kadar parlak, gökyüzü ne kadar temiz, yapraklar yemyeşil, tam bir yaz, öğleden sonra saat dört, sessizlik! Nereye gidiyordun?”

“Babama gidiyordum, ama önce Yekaterina İvanovna’ya uğramak istiyordum.”

“Ona ve babama! Ah! Ne tesadüf! Aslında seni ne için çağırdım, ne için istedim, neden seni canı yürekten özledim? Seni babama ve sonra da ona, Yekaterina İvanovna’ya göndermek ve böylece hem onunla, hem de babamla işimi bitirmek için. Bir melek göndermek gerekiyordu. Herhangi birini gönderebilirdim, ama benim bir melek göndermem gerekiyordu. İşte ona ve babama gidecek olan sensin.”

“Sahiden beni mi göndermek istiyordun?” Alyoşa’nın yüzünde hastalıklı bir ifade belirdi.

“Dur dur, sen bunu biliyordun. Görüyorum ki, her şeyi bir çırpıda anlayıverdin. Ama sus, şimdilik sus. Acıma ve ağlama!”

Dmitriy Fedoroviç ayağa kalktı, düşünmeye başladı ve parmağını alnına koydu:

“Seni o çağırdı, sana mektup yazdı, ya da başka bir şey, bu yüzden ona gidiyordun, yoksa niye ona gidesin?”

“İşte not,” Alyoşa notu cebinden çıkarttı. Mitya notu çabucak okudu.

“Ve sen arka sokaklardan gidiyordun! Hey Tanrılar! Onu arka sokaklara yönelttiğiniz ve masaldaki altın balığın ihtiyar aptal balıkçının ağına düşmesi gibi bana geldiği için size minnettarım. Dinle Alyoşa, dinle kardeşim. Artık her şeyi söylemek niyetindeyim. Çünkü birine söylemem gerekiyor. Göklerdeki meleğe söylemiştim, ama yeryüzündeki meleğe de söylemek gerek. Sen yeryüzündeki meleksin. Dinliyorsun, düşünerek karar veriyorsun ve affediyorsun... Bana da bu lazım, beni yüce birinin bağışlaması gerek. Dinle: Eğer iki varlık bir anda tüm dünyadan kopuyor ve görülmedik yüksekliklere uçuyorlarsa ya da en azından biri uçuyorsa ve uçmadan veya mahvolmadan önce gelip diğerine hiç kimseden hiçbir zaman istenmeyecek, ancak ölüm döşeğinde istenebilecek şu şu şeyleri benim için yap diyorsa, o bunu yapmaz mı acaba... eğer dostsa, eğer kardeşse?”

“Yaparım, ama ne olduğunu söyle, çabuk söyle,” dedi Alyoşa.

“Çabuk... Hmm... Acele etme Alyoşa: Acele ediyorsun ve huzursuz oluyorsun. Şimdi acele etmenin hiçbir yararı yok. Artık dünya yeni bir sokağa açıldı. Eh, Alyoşa, coşacak kadar düşünmemiş olmana ne yazık! Aman ben de ona ne diyorum? Sen mi bunu düşünemedin? Ben de ahmakça konuşuyorum:

İnsan, asil ol! Kimin şiiri bu?

Alyoşa beklemeye karar verdi. Aslında bütün işinin belki de şu anda sadece burada olduğunu anlamıştı. Mitya bir an düşünceye daldı, dirseğini masaya dayamış, kafasını avucuna yaslamıştı. İkisi de sustular.

“Alyoşa,” dedi Mitya, “bir tek sen gülmezsin! İtirafıma... Schiller’in sevinç marşıyla başlamak isterdim An die Freude!21 Ama Almanca bilmiyorum, yalnızca An die Freude’yi biliyorum. Sarhoş olup gevezelik ettiğimi de zannetme. Hiç sarhoş değilim. Konyak konyaktır, ama benim sarhoş olmam için iki şişe içmem gerekir,

Ve kırmızı suratlı Silen Tökezleyen eşeğin üzerinde,

oysa ben çeyrek şişe bile içmedim, Silen de değilim. Silen değilim, ama ‘silyon’um22, çünkü ebedi bir karar aldım. Sözcük oyunumu affet, bugün sadece sözcük oyunumu değil, pek çok şeyimi affetmen gerekecek. Merak etme, lafı uzatmıyorum, meseleyi söylüyorum ve hemen konuya giriyorum. Sabrını taşırmayacağım. Dur, nasıldı...”

Kafasını kaldırdı, düşündü ve birden coşkulu bir şekilde başladı:

“Ürkek, çıplak ve vahşi gizleniyordu Mağara adamı kayalık mağaralarda, Tarlalarda göçebe dolaşıyordu Ve tarlaları yağma ediyordu. Avcı, mızraklarla, oklarla, Korkunç koşuyordu ormanlarda... Vay haline dalgalarla fırlatılanların Barınaksız sahillere! Olimpos’un tepesinden İniyor Demeter Ana ardından Kaçırılan Persefone’nin: Vahşice yatıyor önünde dünya. Ne bir köşe, ne bir ikram Hiçbir yer yoktu orada Tanrıça’ya; Ve hiçbir yerde Tanrı’ya saygıyı Kanıtlamıyor bir tapınak. Tarlaların meyvesi ve tatlı salkımlar Parlamıyor ziyafetlerde; Yalnız dumanı tütüyor kurban artıklarının Kanlı sunaklarda. Ve nereye bakarsa baksın hüzünlü bakışıyla Demeter orada İyice alçalmışlığında İnsanı görüyor her yerde!”

Birden Mitya’nın göğsünden hıçkırıklar koptu. Alyoşa’nın elini yakaladı.

“Dostum, dostum, şimdi de küçülerek, küçülerek... İnsanın dünyada katlanacağı ne çok şey vardır, ne çok felaket yaşar! Zannetme ki, konyak içen ve ahlaksızlık eden subay rütbesindeki bir küstahım yalnızca. Ben, kardeşim, hemen hemen sadece bunu düşünürüm, eğer yalnızca yalan söylemiyorsam, ben bu alçalmış insanı düşünürüm. Artık yalan söylememem ve kendimi övmemem için Tanrı bana yardım etsin. Çünkü bu insanı düşününce ben de öyle bir insan oluyorum.

Alçaklıktan ruhuyla Yükselebilmek için insan, Yaşlı toprak anayla Birlik kurmuştur ebediyen.

“Ama mesele sadece şudur: Toprakla ebediyen nasıl birlik olayım? Toprağı öpmüyorum, onun göğsünü de yarmıyorum; yoksa köylü ya da çoban mı olayım? Gidiyorum ve bilmiyorum: Pis kokan bir yere, bir rezaletin içine mi, yoksa ışığa ve sevince mi düştüm? İşte felaket zaten burada, çünkü dünyadaki her şey bir muamma! Ahlaksızlığın en, en derin rezilliğine battığım zaman, başıma sadece bu geliyor zaten, hep Demeter ve insan hakkındaki bu şiiri okumuşumdur. Bu şiir beni düzeltti mi? Asla! Çünkü ben bir Karamazov’um. Çünkü artık uçuruma yuvarlanıp düşüyorsam eğer, şöyle tepetaklak, başım aşağıda, ayaklarım yukarıda düşerim ve hatta böyle küçültücü bir durumda düşmekten memnun bile olurum ve bunu kendim için bir güzel bir şey sayarım. İşte tam bu rezillik içinde birden marş söylemeye başlıyorum. Varsın melunun teki olayım, varsın adi ve alçak olayım, ama Tanrımın giyindiği cüppenin eteğini öpeyim, varsın şeytanın peşinden gideyim, ama yine de ben de senin oğlunum Tanrım, ve seni seviyorum, sevinç duyuyorum. Sevinç olmasa dünya ayakta kalamaz ve var olamazdı.

Tanrı’nın yarattığı ruha Sonsuz sevinç içirir, Köpürmenin gizli gücüyle Yaşam kadehini alevlendirir; Otu filizlendirdi ışığa doğru, Kaosu dönüştürdü güneşlere Ve yaydı boşluklara Bir yıldız falcısının erişemediği. İyi yürekli doğanın göğsünde Soluk alan her şey sevinç içer; Bütün yaratıkları, bütün halkları O peşinden sürükler; Bize dost verdi mutsuzluğumuzda Üzüm suyunu, zarafet perilerinin çelenklerini, Böceklere şehveti... Meleğe Tanrı’ya hizmeti.

“Bu kadar şiir yeter! Gözyaşları döktüm. Bırak, biraz daha ağlayayım. Varsın bu, herkesin güleceği bir aptallık olsun. Sen buna gülmezsin. İşte senin de gözlerin yanıyor. Şiir yeter. Şimdi sana Tanrı’nın şehveti armağan ettiği o “böcekler” hakkında bir şey söylemek istiyorum:

Böceklere şehveti!

“Ben, kardeşim, bu böceğin ta kendisiyim ve bu benim hakkımda özel olarak söylenmiş bir şey. Ve biz Karamazovlar böylesi böcekleriz. Senin gibi bir meleğin içinde bile bu böcek yaşıyor ve kanında fırtınalar koparıyor. Fırtınalar, çünkü şehvet fırtınadır, hatta fırtınadan da öte bir şeydir! Güzellik... dehşet verici, korkunç bir şey! Dehşet verici, çünkü tanımsız bir şey, Tanrı bazı bilmeceler ortaya attığı için tanımlanması da olanaksız. Burada kıyılar birbirine yaklaşır, bütün çelişkiler bir arada yaşar. Ben çok okumuş falan değilim, ama bu konuda çok düşünmüşümdür. Sırlar korkunç derecede çok! Bu kadar çok bilmece yeryüzünde insana zulüm ediyor. Bildiğin gibi çöz ve zeytinyağı gibi üste çık. Güzellik! Yüreği yüce, zekâsı yüksek bir insanın bile söze Meryem Ana idealiyle başlayıp Sodom idealiyle sözünü bitirmesine katlanamıyorum. Ruhunda Sodom idealini taşıdığı halde Meryem Ana idealini de reddetmeyen ve bu idealle gerçekten yüreği yanan, lekesiz gençlik yıllarındaki gibi gerçekten yanan biri daha da korkunçtur. Hayır, insanoğlu geniş, hatta çok geniş, ben olsam daraltırdım. Bu ne iştir böyle, şeytan bile içinden çıkamaz! Akla rezillik olarak görünen bir şeyi yürek tam bir güzellik sayıyor. Sodom’da mı güzellik? İnan ki, insanların büyük çoğunluğu için güzellik bu Sodom’da oturuyor; bu sırrı biliyor muydun, yoksa bilmiyor muydun? Güzelliğin sadece korkunç olmakla kalmayıp aynı zamanda sırlarla dolu bir şey olması korkunç. Burada şeytan Tanrı’yla çarpışıyor, savaş meydanı ise insanların yüreği. Bununla birlikte herkes kendi derdini konuşur. Dinle, şimdi asıl meseleye geliyorum.”

19 Eskiden Rusya’da kullanılan 1,09 hektara eşit bir arazi ölçüsüdür. (Ç.N.)

20 Eskiden Rusya’da kullanılan 16,3 kg’lık bir ağırlık ölçüsüdür. (Ç.N.)

21 (Alm.) Sevince doğru.

22 (Rusça) Güçlü, kuvvetli. (Ç.N.)

IV

ATEŞLİ BİR YÜREĞİN ÖYKÜCÜKLERLE İTİRAFI

“Orada sefahat âlemine dalmıştım. Demin babam, birkaç bin rubleye kızları iğfal ettiğimi söylüyordu. Alçakça bir yalan bu. Hiçbir zaman böyle bir şey olmadı. Böyle bir şey olduysa bile sırf ‘buna’ para harcanmadı. Benim elimde para bir süstür, ruhumun ateşidir, bir dekordur. Şimdi bir hanımefendiyle beraber olurum, yarın onun yerinde bir sokak kızı vardır. Onu da öbürünü de sevindiririm, avuç avuç para saçarım müzisyenlere, Çingenelere. Eğer gerekiyorsa ona da veririm, çünkü alırlar, bayıla bayıla alırlar, itiraf etmek gerekirse, hem memnun olurlar, hem minnettar kalırlar. Hanımefendiler beni severlerdi, hepsi değil, ama arada bir çıkardı; ama ben her zaman ara sokakları, ıssız ve karanlık çıkmaz sokakları, meydanların arkalarını sevdim. Buralarda karşına maceralar, sürprizler çıkar, çamurların içinde saf külçeler bulursun. Benzetmeli konuşuyorum, kardeşim. Kasabamızda böyle ara sokaklar gerçekte yoktu, ama ahlak bakımından düşünürsek vardı. Eğer sen benim yerimde olsaydın bunların ne demek olduğunu anlardın. Ahlaksızlık etmeyi seviyordum, ahlaksızlığın yarattığı utancı da. Acımasızlığı seviyordum: Ben bir tahtakurusu, kötü bir böcek değil miyim? Dedim ya, Karamazov’um! Bir defasında bütün kasaba piknikteydik. Yedi tane troykayla gitmiştik; kıştı. Karanlıkta, kızağın içinde bir komşu kızının elini sıkıştırmaya başladım ve onu zorla öptüm. Bir memurun zavallı, sevimli, ürkek ve sessiz kızıydı. Karanlıkta pek çok şeye izin verdi. Zavallıcık, ertesi gün peşinden koşacağımı ve ona evlenme teklif edeceğimi sanıyordu (zaten beni hep bir nişanlı olarak görürlerdi); bense o günden sonra beş ay boyunca onunla bir kelime bile konuşmadım. Dans olduğu zamanlarda (bizim oralarda sık sık dans olur) salonun bir köşesinden onun yumuşak bir öfke ateşiyle alev alev yanan gözlerinin ve yüzünün beni nasıl izlediğini görürdüm. Bu oyun, sadece benim içimde beslediğim böceğin şehvetini artırıyordu. Beş ay sonra bir memurla evlendi ve gitti... kızarak ve belki de hâlâ severek. Şimdi mutlu yaşıyorlar. Bak, bunu hiç kimseye söylemedim, kızın adını çıkarmadım; aşağılık arzularım olabilir ve rezilce şeyleri sevebilirim, ama şerefsiz biri değilim. Kızarıyorsun, gözlerin çakmak çakmak oldu. Bu kadar pislik bile sana yetiyor. Bütün bunlar henüz Paul de Kock’vari küçük maceralar sadece. Oysa acımasız böcek artık büyüdü ve ruhumda iyice serpildi. Koca bir anılar albümü bu, birader. Tanrı, bu sevimli çocuklara sağlık versin. Ben ayrılırken kavga etmeyi sevmezdim. Hiçbir zaman hiç kimseyi ezmedim, dile düşürmedim. Ama yeter. Seni sadece bu adi şeyler için buraya çağırdığımı mı sandın? Hayır, sana daha ilginç bir şey anlatacağım; ama senden utanmadığıma, hatta adeta memnun olduğuma şaşma.”

“Bunu kızardığım için söylüyorsun,” dedi birden Alyoşa.

“Senin sözlerinden kızarmadım, senin yaptıklarından da değil, ben de tıpkı senin gibi olduğum için kızardım.”

“Sen mi? Amma da attın ha!”

“Hayır, atmadım.” Heyecanla konuştu Alyoşa. (Galiba bu düşünce epeydir onda yer etmişti.) “Tüm basamaklar aynı. Ben en alt basamaktayım, sense üstte, on üçüncüde falan. Bu meseleye böyle bakıyorum, ama her şey aynı, tamamen aynı cinsten. Alt basamağa adımını atan ne olursa olsun kesin olarak en üst basamağa da çıkacaktır.”

“O halde ayağını hiç basmamak mı gerekiyor?”

“Yapabilen hiç basmamalı.”

“Sen yapabilir misin?”

“Galiba hayır.”

“Sus, Alyoşa, sus canım. Bağışlaman için elceğizini öpmek istiyorum. Şu hınzır Gruşenka, insan sarrafıdır. Bir keresinde bana bir gün seni yiyeceğini söylemişti. Susuyorum, susuyorum! Çirkeften, sinek pislikleriyle kirlenmiş bir yerden benim trajedime, aynı şekilde sinek pislikleriyle, yani her türlü alçaklıkla kirlenmiş bir yere geçelim. İhtiyar, bakireleri iğfal ettiğim konusunda yalan söylemesine söyledi, ama aslında benim trajedimin içinde bir kerecik de olsa böyle bir şey oldu, olmadı değil. İhtiyar birtakım saçmalıkları başıma kaktı, ama bu meseleyi bilmiyor: Hiçbir zaman hiç kimseye anlatmadım, şimdi ilk sana anlatıyorum, tabii İvan hariç. İvan her şeyi biliyor. Çoktandır biliyor. Ama İvan mezar gibidir.”

“İvan mezar gibi midir?”

“Evet.”

Alyoşa son derece dikkatli dinliyordu.

“Taburda asteğmen olduğum halde ön saflarda bulunuyordum, ama yine de sanki bir sürgün gibi gözetim altındaydım. Kasabada ise korkunç iyi karşılanmıştım. Çok para dağıtıyordum. Zengin olduğuma inandılar. Buna ben de inandım. Böylece başkalarına yaranmış oluyordum. Kafalarını sallasalar da aslında beni severlerdi. İhtiyarın biri olan yarbayım birdenbire bana antipati duymaya başladı. Durup dururken bana çıkışıyordu; neyse ki, benim de torpilim vardı, üstelik bütün şehir benden yanaydı, çok fazla uğraşması olanaksızdı. Benim de suçum vardı, amirime bilerek saygı göstermiyordum. Çalım satıyordum. Bu ihtiyar keçinin, bu çok iyi ve konuksever adamın bir zamanlar iki karısı varmış, ikisi de ölmüş. Birincisi, şu saf kadınlardanmış ve ona kendisi gibi saf bir kız evlat bırakmış. Ben oradayken kız yirmi dört yaşlarındaydı, babasıyla ve merhum annesinin kız kardeşi olan teyzesiyle birlikte oturuyordu. Teyze ağzı var dili yok saflardandı. Yeğenin, yani yarbayın büyük kızının ise cesur, canlı bir saflığı vardı. Onu anımsarken güzel sözler söylemeyi severim: Hiçbir zaman bu kızınki gibi güzel bir kadın karakteri tanımadım, canım. Agafya’ydı adı, düşünsene, Agafya İvanovna. Yüzüne bakılır bir kızdı, Rus zevkine göreydi: Uzun boylu, tombul, güzel gözlü ve kabaca suratlı. Evlenmemişti, iki kere dünür geldiği halde, ikisini de geri çevirmişti ve neşesini hiç kaybetmemişti. Onunla dost olduk, öyle değil, hayır, bu temiz bir şeydi, arkadaşça. Kadınlarla sık sık tamamen günahsız, dostça ilişkilerim olmuştur. Onunla öyle açık saçık şeyler konuşurduk ki, uff! O ise sadece gülerdi. Çoğu kadınlar açık saçıklıktan hoşlanırlar, unutma, üstelik Agafya kızdı. Bu da beni çok keyiflendiriyordu. Bir şey daha var: Ona hiçbir şekilde küçük hanım denemezdi. Babasının yanında teyzesiyle birlikte kendilerini diğer insanlarla eşit görmeyip kendi kendilerini küçümseyerek yaşıyorlardı. Onu herkes severdi ve ona muhtaçtılar, çünkü tanınmış bir terziydi: Yeteneği vardı, yaptığı işin karşılığında para istemezdi, bunu kibarlığından yapardı, ama bir şey verdiklerinde de geri çevirmezdi. Yarbaya gelince, yarbay, bulunduğumuz yerin en önemli insanlarından biriydi. Rahat yaşardı, bütün şehre yemekler, danslı davetler verirdi. Oraya gidip tabura katıldığım sırada kasabadaki herkes, yarbayın güzeller güzeli ikinci kızının yakında bizleri şereflendireceğini, başkentteki bir aristokrat okulundan henüz mezun olduğunu konuşuyordu. Bu ikinci kız, Yekaterina İvanovna’nın ta kendisiydi ve yarbayın ikinci karısından kızıydı. Bu merhum ikinci eş soylu, büyük bir general evindenmiş. Bununla birlikte, kesinlikle bildiğime göre, yarbaya hiç para getirmemişti. Anlaşılan, kadının akrabaları vardı, belki bazı umutlar da beslenmiş, ama boş çıkmıştı. Ancak genç kız geldiğinde (konuk olarak, sürekli değil) kasabamız adeta yenilendi. En soylu hanımefendilerimiz, ikisi ekselans unvanlı, biri albay karısı, ve diğer hepsi, hepsi onların peşine takılıp kıza hemen ilgi gösterdiler, övüp eğlendirmeye başladılar. Baloların, pikniklerin kraliçesi oldu. Bilmem ne mürebbiyeleri yararına temsiller düzenlediler. Ben karışmıyor ve sefahat âleminde yaşamaya devam ediyordum. Bütün şehir halkının bağırışmasına yol açan bir olayı da tam o sıralarda yaratmıştım. Bir defasında beni bakışlarıyla ölçtüğünü gördüm. Tabur komutanının evinde oldu bu. O zaman yanına yaklaşmadım: Sözde tanışmaktan kaçınıyordum. Ona bir zaman sonra, yine bir gecede yaklaştım, konuşmaya başladım, şöyle bir baktı, dudaklarını küçümser gibi büzdü, ‘Bekle, öcümü alacağım’ diye geçirdim içimden. O zamanlar birçok durumlarda çok kaba bir subaydım ve bunu kendim de hissederdim. Asıl, ‘Katenka’nın okul bitirmiş masum bir kız değil, kişilik sahibi, mağrur ve özellikle erdemli, daha ziyade de akıllı ve eğitimli bir şahsiyet olduğunu hissettim, oysa bende bunların hiçbiri yoktu. Evlenme teklif etmek istediğimi mi sanıyorsun? Zerre kadar istemedim, sadece böyle babayiğit bir adam olduğum ve o bunu hissetmediği için intikam almak istiyordum. Bu arada içki âlemleri devam ediyordu. Sonunda yarbay beni üç gün hapse attı. İşte bu sırada tam da babam bana altı bin ruble göndermişti. Ben de bunun üzerine ona her şeyden feragat ettiğime, yani sözde ‘hesaplaştığımıza’, artık hiçbir şey talep etmeyeceğime dair resmi bir yazı yollamıştım. O zaman hiçbir şey anlamıyordum; buraya gelişimden önce, hatta buradaki şu son günlere kadar, belki de bugüne kadar babamla olan bütün bu para tartışmalarımızdan hiçbir şey anlamıyordum, birader. Aman şeytan alsın, bunları sonra anlatırım. O zaman bu altı bini aldıktan sonra, bir dostumdan gelen mektuptan benim için çok ilginç bir şey öğrendim. Bizim yarbaydan memnun değillermiş, dürüst olmadığı yolunda kuşkuları varmış, tek kelimeyle, düşmanları onun sonunu hazırlıyorlarmış. Sahiden de tümen kumandanı geldi ve zanlıyı haşladı. Kısa bir süre sonra da istifasını vermesi emredildi. Sana bütün bunlar nasıl oldu, gerçekten düşmanları var mıydı, ayrıntısıyla anlatmayacağım. Yalnız yarbaya ve tüm ailesine karşı şehirde birdenbire aşırı bir soğukluk doğmuş ve herkes sanki bir anda çekilivermişti. İlk oyunumu işte o zaman oynadım: Dostluğumu her zaman koruduğum Agafya İvanovna’nın yoluna çıktım ve şöyle dedim: ‘Babanızda bulunan devlete ait paradan dört bin beş yüz rublesi yok.’ ‘Siz ne diyorsunuz, neden bahsediyorsunuz? Geçenlerde general geldi, her şey ortaya çıktı...’ ‘O zaman vardı, ama şimdi yok.’ Çok korkmuştu: ‘Korkutmayın beni lütfen, kimden işittiniz?’ ‘Endişelenmeyin,’ dedim, ‘hiç kimseye söylemem, hem bu konuda mezar gibi sessiz olduğumu bilirsiniz, bu konuda, her ihtimale karşı, şunu da eklemek isterim: Babanızdan dört bin beş yüzü istediklerinde eğer onda olmazsa, ki bu yüzden onu mahkemeye verirler, sonra da ileri yaşında er rütbesine düşürürler. O zaman bana en iyisi kız kardeşinizi gizlice gönderin. Şu sıralarda bana para göndermişlerdi. Belki cömertliğim tutar ona dört bini veririm ve sırrınızı kutsal bir sır olarak saklarım.’ ‘Ah, siz alçağın tekisiniz (aynen böyle dedi), ne fena adamsınız! Bir de gülüyorsunuz!’ Korkunç bir şaşkınlık içinde gitti, bense arkasından bir kere daha bağırdım ve bu sırrın kutsal bir sır olarak saklanacağını söyledim. Bu iki kadın, yani Agafya ve teyzesi, ilerde de bahsedeceğim, bu öyküde tertemiz birer melektiler, o mağrur kız kardeş Katya’ya ise gerçekten bayılırlardı, onun önünde kendilerini küçük görürler ve onun oda hizmetçisi gibi davranırlardı... Yalnız Agafya bu numarayı, yani aramızdaki konuşmayı o zaman ona anlatmış. Her şeyi sonradan öğrendim. Saklamadı, zaten bana da lazım olan buydu.

“Aniden yeni bir binbaşı taburu teslim almaya geldi. Teslim aldı. Yaşlı yarbay birden hastalandı, hareket edemiyordu, iki gün evde oturdu. Devletin paralarını geri vermedi. Doktorumuz Kravçenko, gerçekten hasta olduğunu söyledi. İşin sırrını, hem de çoktandır etraflı olarak sadece ben biliyordum: Komutanlığın denetiminde olan bu para, dört yıldır bir süreliğine ortadan kayboluyordu. Yarbay parayı, çok güvenilen bir adama, altın çerçeveli gözlük takan, sakallı, yaşlı dul tüccarımız Trifonov’a ödünç veriyordu. Trifonov panayıra gidiyor, orada kendisi için gerekli olan alışverişi yapıyor ve paranın tamamını yarbaya hemen geri veriyordu. Bu arada panayırdan armağanlar, armağanlarla birlikte de faizleri getiriyordu. Ancak bu defa (o zaman ben bütün bunları dünyada eşi benzeri görülmemiş ahlaksız bir çocuk olan Trifonov’un mirasçısı, salyalı oğlundan tamamen bir rastlantı sonucu öğrenmiştim), bu defa panayırdan dönen Trifonov, hiçbir şey geri vermemişti. Yarbay üzerine atılmış, ‘Ben hiçbir zaman sizden hiçbir şey almadım, alamazdım da,’ diye bir yanıt gelmişti. Bizim yarbay evde öylece oturuyormuş, başına bir havlu sarmış, üçü kafasına buz koyuyorlarmış; birden emir eri elinde bir defter ve emirle çıkagelmiş: ‘Devletin parasını hemen, iki saat içinde gecikmeksizin geri verin.’ İmzalamış, ben bu imzayı daha sonra defterde gördüm. Ayağa kalkmış, gidip üniformasını giyeceğini söylemiş, yatak odasına koşmuş, iki namlulu av tüfeğini almış, doldurmuş, asker mermisini sürmüş, sağ ayağından çizmesini çıkartmış, silahı göğsüne dayamış, ayağıyla tetiği aramaya başlamış. Agafya ise kuşkulanıyormuş, benim söylediklerimi anımsamış, gizlice yaklaşmış ve tam zamanında fark etmiş: Birden içeri girmiş, arkasından üzerine atlamış, sarılmış, silah tavana, yukarı doğru ateş almış; hiç kimse yaralanmamış; diğerleri de koşmuşlar, yakalamışlar, silahı elinden almışlar, elini tutmuşlar... Bütün bunları sonradan en ince ayrıntısına kadar öğrendim. O sırada evde oturuyordum, alacakaranlıktı, tam dışarı çıkmak istiyordum, giyindim, saçımı taradım, mendilime koku sürdüm, şapkamı aldım, birden kapı açıldı, karşımda, benim dairemde Yekaterina İvanovna duruyordu.

“Bazen tuhaf şeyler olur: Bana geldiğini sokakta hiç gören olmamış, bu yüzden bu olay şehirde hiç duyulmadı. Daireyi memur karısı olan çok yaşlı iki kadından kiralamıştım. Aynı zamanda işlerimi de görüyorlardı. Saygılı kadınlardı. Her konuda beni dinlerlerdi. Emrim üzerine daha sonra taş gibi sustular, ağızlarını açmadılar. Kuşkusuz, her şeyi o anda anlamıştım. İçeri girdi, dik dik bana bakıyordu. Koyu renk gözleri kararlı, hatta küstahça bakıyordu, ama dudaklarında ve dudaklarının çevresinde bir kararsızlık olduğunu görüyordum.

‘Kız kardeşim söyledi, eğer ben... size gelirsem dört bin beş yüz ruble verecekmişsiniz. Geldim... parayı verin!..’ Kendini tutamıyor, nefesi tıkanıyordu, korkuyordu, sesi kesik kesikti, dudaklarının ucu ve çevresindeki çizgiler ise titriyordu. ‘Alyoşka, dinliyor musun, yoksa uyuyor musun?’”

“Mitya, tamamen gerçeği söyleyeceğini biliyorum,” dedi Alyoşa heyecan içinde.

“Gerçeğin ta kendisini söyleyeceğim. İş gerçeğe gelince kendime bile acımam. Birinci düşünce Karamazov’ça bir düşünceydi. Bir keresinde, birader, beni zehirli bir örümcek sokmuştu da, iki hafta ateşler içinde yatmıştım; işte şimdi de aynı böyle bir örümceğin, kötü bir böceğin aniden yüreğimi soktuğunu hissettim, anlıyor musun? Bakışlarımla onu süzdüm. Onu gördün mü? Güzeldir. Ama o anda başka bir güzeldi. O anda o soylu, bense bir alçak olduğum için, o gönül yüceliğinin büyüklüğü içinde ve babası uğruna kendini feda ettiği için güzeldi. Ve işte her şeyiyle, her şeyi, hem ruhu, hem bedeniyle bana, bir tahtakurusuna ve bir alçağa bağımlıydı. Etrafı sarılmıştı. Sana açık söyleyeyim: Bu düşünce, bu örümcek düşüncesi yüreğimi o derece yakalamıştı ki, yüreğim en ufak bir azap bile duymuyordu. Öyle görünüyordu ki, hiçbir mücadele de olmayacaktı: Bir tahtakurusu gibi, kötü bir tarantula gibi, hiç acımadan hareket edebilirdim... Nefesim kesiliyordu. Dinle; zaten ertesi gün gidip bütün bunları en asil şekilde bitirmek ve hiç kimsenin bu durumdan haberdar olmaması için evlenme teklifinde bulunacaktım. Çünkü ben, aşağılık arzularım olsa da namuslu bir insanım. Ve işte tam o saniyede biri kulağıma şöyle fısıldadı: ‘Yarın başka bir gün, evlenme teklif etmeye gideceksin, yanına çıkmayacak, arabacıya seni dışarı atmasını emredecek. Beni bütün şehre rezil et, korkmuyorum, diyecek.’ Kıza baktım, ses yalan söylemiyordu: Öyle elbette, aynen öyle olacak. Şu yüzünün ifadesine bakılırsa beni ensemden tutup dışarı atacakları anlaşılıyor. İçimde kötülük kaynamaya başladı, en alçakça, en domuzca, esnaf usulü bir oyun oynamak istiyordum: Karşımda durduğu sürece alay ederek yüzüne bakacak, ancak bir tüccarın yapabileceği bir tonlamayla onu şaşkına çevirecektim:

‘Dört bin ruble ha! Şaka etmiştim efendim, siz ne anlamıştınız ki? Ne safça bir hesap yapmışsınız, hanımefendi. İki yüzü belki verebilirim, hem de memnuniyetle, ama dört bin, öyle kolayca fırlatılıp atılacak bir para değil hanımefendi. Boşu boşuna zahmet etmişsiniz.’

“Görüyorsun, kesinlikle her şeyi kaybedecektim, o kaçacaktı, ama buna karşılık iblisçe bir intikam almış olacaktım. Buna da değerdi. Sonradan, bütün hayatım boyunca ağıtlar yakacaktım, ancak şimdi bu haltı yemeliydim! İnanıyor musun, hiçbir zaman, hiçbir kadına o anda ona baktığım nefretle bakmamıştım, yemin ederim. O sırada ona üç ya da beş saniye kadar korkunç bir nefretle, aşka, en çılgın bir aşka kıl payı bir nefretle baktım! Pencereye yaklaştım, alnımı buz tutmuş cama dayadım. Alnımın buza değince ateş gibi yandığını anımsıyorum. Uzun süre bekletmedim, endişelenme, döndüm, masaya yaklaştım, çekmeceyi açtım ve beş bin rublelik yüzde elli faizli hamiline yazılı hisse senedini aldım (Fransızca sözlüğün arasında duruyordu). Sonra hiçbir şey söylemeden ona gösterdim, katladım, verdim. Ona kapıyı kendim açtım ve bir adım geri çekilerek önünde belime kadar eğilip çok saygılı ve çok içten bir selam verdim, inan bana! Tepeden tırnağa titredi, bir saniye dikkatle baktı, bembeyaz oldu, bez gibi ve birden tek kelime bile etmeden, hızlı değil, yumuşak bir hareketle sessizce eğildi ve doğruca ayaklarıma kapandı, bir okul mezunu gibi değil, Rus usulü! Sıçrayıp ayağa kalktı ve koşarak gitti. O gittiği sırada kılıcım üzerimdeydi; kılıcı kınından çıkarttım ve kendime saplamak istedim, ne için bilmiyorum, korkunç bir aptallıktı elbette, ama heyecandan olsa gerek. Anlıyor musun, insan kendini heyecandan öldürebilir; ama ben kılıcı kendime saplamadım, sadece kılıcı öptüm ve tekrar kınına yerleştirdim, bunları sana anlatmasam da olurdu ya. Şimdi de bütün bu mücadeleleri anlatırken kendimi övmek için lafı biraz uzattım. Aman varsın öyle olsun ve insan yüreğinin bütün casuslarını şeytan alsın! Benim Yekaterina İvanovna’yla olan bu eski ‘olayım’ bundan ibaret. Şimdi, demek ki, bunu bir kardeşim İvan, bir de sen biliyorsun yalnızca!”

Dmitriy Fedoroviç kalktı, heyecanla bir-iki adım attı, mendilini çıkarttı, alnından akan teri sildi, sonra tekrar oturdu, ama önceden oturduğu yere değil, başka bir yere, karşı taraftaki, öteki duvarın yanındaki sıraya oturdu, böyle olunca Alyoşa ona doğru dönmek zorunda kaldı.

V

ATEŞLİ BİR KALBİN İTİRAFI
“TEPETAKLAK”

“Şimdi,” dedi Alyoşa, “bu meselenin ilk yarısını biliyorum.”

“Birinci yarısını anlıyorsun: Bu bir dramdı ve orada geçti. İkinci yarısı ise bir trajedi ve burada geçecek.”

“İkinci yarıdan şimdiye kadar hiçbir şey anlamadım,” dedi Alyoşa.

“Ya ben? Ben anladım mı sanki?”

“Dur, Dmitriy, burada önemli bir şey daha var. Söyle bana: Sen nişanlıydın, hâlâ da nişanlısın, öyle değil mi?”

“Hemen nişanlanmadım, bu olanlardan üç ay sonra nişanlandım. Olayın ertesi günü kendi kendime, olay bitti ve kapandı, devamı da olmayacak dedim. Evlenme teklif etmek bana alçaklık gibi geldi. O da daha sonra şehrimizde geçirdiği altı hafta boyunca kendisiyle ilgili olarak bir kelimecik olsun bilgi vermedi. Aslında bir olay hariç: Ziyaretinin ertesi günü oda hizmetçisi gizlice bana geldi, hiçbir şey söylemeden bir paket verdi. Paketin üzerinde adres yazılıydı: Falancaya diye. Paketi açtım, beş binlik hisse senedinin üstü. Toplam dört bin beş yüz gerekliydi, beş bin rublelik hisse senedinin satışında zarar iki yüz küsur ruble kadar olmuştu. Bana topu topu iki yüz altmış rublecik göndermişti, iyi anımsamıyorum ama, sadece paraları göndermişti, ne bir not, ne bir sözcük, ne bir açıklama vardı. Paketin içinde kurşunkalemle bir işaret aradım, hiç, hiçbir şey yoktu! Bu arada kalan rublelerimle içki âlemleri yapıyordum, öyle ki, yeni binbaşı sonunda bana kınama cezası vermek zorunda kaldı. Yarbay ise devletin parasını geri vermiş ve herkesi hayrete düşürmüştü, çünkü paranın tamamını bulabileceğini hiç kimse tahmin etmiyordu. Parayı geri verdi, ama hastalandı, yatağa düştü, üç hafta kadar yattı, sonra birdenbire beyin zarı yumuşaması ortaya çıktı ve beş gün sonra da öldü. Askeri törenle gömüldü, henüz emekli olmamıştı. Yekaterina İvanovna, kız kardeşi ve teyzesi, babasını gömdükten on gün kadar sonra Moskova’ya hareket etmişler. Yalnız yola çıkmadan önce, tam gittikleri gün (onları görmedim ve uğurlamadım) minicik bir zarf aldım, mavi, dantelalı bir kâğıt, üzerinde kurşunkalemle yazılmış yalnızca tek bir satır: ‘Size yazacağım, bekleyin. K.’ İşte hepsi bu.

“Şimdi sana iki kelimeyle açıklayacağım. Moskova’ daki işleri yıldırım hızıyla ve Arap masallarındaki gibi bir sürprizle hallolmuş. Bu general karısı, yani onun en önemli akrabası, en yakın iki mirasçısı olan iki kız yeğenini bir anda kaybediveriyor; ikisi aynı hafta çiçek hastalığından ölüyorlar. Sarsılan ihtiyar kadın, Katya’ya öz kızı gibi, kurtarıcı bir yıldız gibi sevinmiş, ona dört elle sarılmış, hemen vasiyetnamesini Katya’nın lehine yeniden düzenlemiş. Ama bu değişiklik gelecekle ilgiliymiş, şimdilik eline doğrudan seksen bin vermiş ve işte al sana drahoma, ne istersen yap, demiş. İsterik bir kadın. Bu kadını daha sonra Moskova’da gördüm. İşte tam bu sırada postayla gönderilmiş dört bin beş yüz ruble aldım, tabii ki şaşırdım, dilim tutulacak kadar şaşırdım. Üç gün sonra da söz verdiği mektup geldi. Halen de yanımdadır, onu hep yanımda taşırım, onunla da öleceğim. İster misin, göstereyim mi? Mutlaka oku: Evlenme teklif ediyor, kendisi teklif ediyor, ‘Çılgınca seviyorum, siz beni sevmeseniz de olur, fark etmez, sadece benim kocam olun. Korkmayın, hiçbir şekilde sizi rahatsız etmeyeceğim, mobilyanız, üzerinde yürüyeceğiniz halınız olacağım... Sizi ebediyen sevmek istiyorum, sizi kendinizden kurtarmak istiyorum...’ Alyoşa, bu satırları benim aşağılık sözcüklerimle ve aşağılık ses tonumla, hiçbir zaman düzeltemediğim her zamanki aşağılık ses tonumla tekrarlamaya bile hakkım yok! Bu mektup bugüne kadar içimi kemirdi. Şimdi rahat mıyım, bugün rahat mıyım dersin? O zaman hemen ona cevap yazdım (Moskova’ya hiçbir şekilde kendim gidemedim). Mektubu gözyaşları içinde yazdım; bir şeyden hep utanıyorum: Onun artık zengin ve drahomalı olduğunu, benimse yalnızca yoksul bir subay olduğumu hatırlattım, paradan söz ettim! Bunu yapmamalıydım, ama kalemimden çıkmıştı bir kere. O zaman hemen Moskova’ya, İvan’a yazdım ve mektubumda ona olabildiğince her şeyi anlattım. Mektup altı sayfaydı. İvan’ı ona gönderdim. Ne bakıyorsun, bir şey mi var? Pekâlâ evet, İvan ona âşık oldu. Şimdi de âşık. Bunu biliyorum, size göre, yani bizim topluma göre bir aptallık yaptım, ama işte bu aptallık belki de şimdi hepimizi kurtaracak. Of! Katya’nın ona nasıl hürmet ettiğini, nasıl saygı gösterdiğini görmüyor musun? İkimizi kıyasladıktan ve buradaki bütün bu olanlardan sonra benim gibi birini sevebilir mi dersin?”

“Ben, onun gibi birini değil, senin gibi birini sevdiğinden eminim.”

“O, beni değil, kendi erdemini seviyor,” Dmitriy Fedoroviç’in ağzından bu sözler istemeden, ama nerdeyse öfkeyle çıktı. Gülmeye başladı, ancak bir saniye sonra gözlerinde şimşekler çaktı, kıpkırmızı oldu ve bütün gücüyle masaya bir yumruk indirdi.

“Yemin ederim, Alyoşa...” Kendi kendisine korkunç ve samimi bir öfke duyarak haykırdı, “inan ya da inanma, ama Tanrı’nın kutsallığına ve İsa’nın tanrılığına yemin ederim, şimdi onun yüce duygularına gülmüş olsam da ona göre milyon kere önemsiz bir insan olduğumu ve onun bu güzel duygularının bir meleğinki kadar samimi duygular olduğunu biliyorum! İşte trajedi de burada, bunu kesinlikle bilmemde. Mesele, insanın pireyi deve yapmasında mı? Ben de öyle yapmıyor muyum? Ama ben samimiyim, samimi. İvan’a gelince, onun doğaya artık nasıl bir lanetle bakmak zorunda kaldığını anlıyorum, hem de onun o zekâsıyla! Kime, neye üstünlük veriliyor? Bir canavara, nişanlı olarak bulunduğu burada da, bütün gözlerin üzerinde olduğu bir sırada, hem de nişanlısının yanında rezaletlerine engel olamayan bir canavara üstünlük veriliyor! Sonunda benim gibi biri tercih ediliyor, o ise geri çevriliyor. Hem de ne için? Bir genç kız minnettarlığı yüzünden yaşamının ve geleceğinin ırzına geçilmesini istediği için! Saçmalık. Bu konuda ben İvan’a hiçbir zaman hiçbir şey söylemedim, tabii ki İvan da bu konu hakkında en ufak bir söz etmedi, en küçük bir imada bile bulunmadı; ama kadere boyun eğilecek ve asıl layık olan hak ettiği yere gelecek, layık olmayan ise arka sokağa, kendi pis arka sokağına, pek sevdiği ve benimsediği arka sokağına saklanacak ve orada çirkefin ve pis kokuların içinde kendi isteğiyle ve zevk duyarak mahvolacak. Bir şeyler saçmaladım, sözcüklerimin hepsi eskimiş, sanki onları rasgele koyuyorum, ama söylediğim gibi olacak. Ben arka sokağımın çirkefinde boğulacağım, o ise İvan’a varacak.”

“Dur, ağabey.” Alyoşa, büyük bir endişeyle tekrar sözünü kesti. “Yine de bu ana kadar bana şu meseleyi açıklamadın: Sen hâlâ nişanlı mısın? Eğer o, yani nişanlın istemiyorsa, sen nasıl nişanı bozmak istiyorsun?”

“Nişanlıyım, resmi ve kutsanmış bir nişanlı. Her şey Moskova’da, benim oraya gidişimde, debdebeli, ikonalı ve en iyi şekilde oldu. General karısı onayladı ve inanabiliyor musun, ‘İyi bir seçim yaptın, onun ciğerini okuyorum’ diyerek Katya’yı kutsadı bile. İnanır mısın, İvan’ı sevmedi ve elini bile sıkmadı. Moskova’da da Katya’yla defalarca konuştum, ona kendimi olduğum gibi, içtenlikle ve mertçe anlattım. Hepsini dinledi:

Sevimli bir mahcubiyet vardı, Tatlı sözler vardı...

Gurur verici sözlerdi. O zaman beni, kendimi düzelteceğime dair büyük bir söz vermek zorunda bıraktı. Söz verdim. Ve işte...”

“Ne oldu ki?”

“Ve işte bugün seni buraya çağırdım, buraya sürükledim, unutma, seni yine bugün Yekaterina İvanovna’ya göndermek için ve...”

“Ne?”

“Ona, bir daha asla kendisine gitmeyeceğimi söylemen için. Selam söyledi, dersin.”

“Böyle olur mu?”

“Evet, çünkü kendim gidemeyeceğim için seni gönderiyorum zaten. Yoksa bunu ona ben nasıl söylerim?”

“Sen nereye gideceksin?”

“Arka sokağa.”

“Yani Gruşenka’ya mı?” Ellerini çırptı ve acıyla haykırdı Alyoşa. “Rakitin aslında gerçeği mi söylemişti acaba? Bense ona sadece öylesine gittiğini ve her şeyin bittiğini sanıyordum.”

“Nişanlı bir erkek gidebilir mi? Böyle bir nişanlısı varken ve insanların gözü önünde bu mümkün mü? Bende de şeref denen şey var herhalde. Gruşenka’ya gitmeye başlar başlamaz hemen nişanlı ve şerefli bir adam olmaktan çıktım, bunu zaten biliyorum. Ne bakıyorsun? İlk başta onu dövmeye gitmiştim. Benim üzerime düzenlenmiş bir senedin tahsil edilmesi, beni dize getirmesi ve işimi bitirmesi için babamın mutemedi olan bir yüzbaşı tarafından bu Gruşenka denen kadına verildiğini öğrenmiştim ve böyle olduğunu şimdi de gayet iyi biliyorum. Beni korkutmak istiyorlardı. Gruşenka’yı da dövmeye gitmiştim. Daha önce onu şöyle bir görmüştüm. Çok etkileyici değildi. Şu anda kuvvetten düşmüş hasta yatan, ama Gruşenka’ya yine de hatırı sayılır bir para bırakacak olan yaşlı tüccarı biliyordum. Para kazanmayı sevdiğini, para kazandığını, korkunç faizler verdiğini, acımasız bir dolandırıcı, kurnazın teki olduğunu da biliyordum. Onu dövmeye gitmiştim, ama yanında kaldım. Bir fırtına koptu, vebaya yakalandım, tutuldum, hâlâ da tutkunum ve artık her şeyin bitmiş olduğunu, hiçbir zaman başkaca hiçbir şeyin olmayacağını da biliyorum. Bir devir kapandı. Benim meseleme gelince. O sırada aksi gibi cebimde, yani bu fakirin cebinde üç bin ruble bulunuyordu. Gruşenka’yla birlikte Mokroye’ye gittik. Buradan yirmi beş verst uzaklıkta. Çingeneler ve şampanya buldum, oradaki bütün köylüleri şampanyaya boğdum, bütün kadınlara, kızlara binlerce ruble dağıttım. Üç gün sonra sen sağ ben selamet. Bir şey elde edebildiğimi mi sanıyorsun? Uzaktan bile göstermedi. Diyorum sana: Kıvrım kıvrım bir vücut. Gruşenka haspasında öyle bir vücut kıvrımı var ki, bu kıvrım küçücük ayağında, hatta sol ayacığının küçük parmağında bile yansıyordu. Gördüm ve öptüm, ama sadece o kadar, yemin ederim! ‘Meteliksizsin, ama istersen sana varırım. Beni dövmeyeceğini ve istediğim her şeyi yapmama izin vereceğini söyle o zaman belki evlenirim,’ diyor ve gülüyordu. Hâlâ da gülüyor.”

Dmitriy Fedoroviç öfkeyle yerinden kalktı, birden sarhoş gibi olmuştu. Bir anda gözlerine kan doldu.

“Ya sen, gerçekten onunla evlenmek istiyor musun?”

“İsterse hemen, ama istemezse böyle kalırım; kapısında kapıcı olurum. Sen... sen, Alyoşa...” Birdenbire önünde durdu ve onu omuzlarından tutarak kuvvetle sarsmaya başladı. “... Sen, masum çocuk, biliyor musun, bunların hepsi de saçmalık, akıl almaz bir saçmalıktır, çünkü trajedi burdadır! Şunu bil ki, Aleksey, ben aşağılık ve mahvedici ihtirasları olan adi bir adam olabilirim, ama Dmitriy Karamazov, asla bir hırsız, bir yankesici olamaz. Şimdi de benim bir hırsız olduğumu, cepleri ve evleri soyan bir hırsız olduğumu öğren! Tam Gruşenka’yı dövmeye gittiğim günün sabahı Yekaterina İvanovna, hiç kimsenin bilmemesi için korkunç bir gizlilik içinde (ne için olduğunu bilmiyorum, herhalde onun için böyle gerekiyordu) beni çağırdı, vilayet merkezine gitmemi ve oradan postayla Moskova’ya, Agafya İvanovna’ya üç bin ruble göndermemi rica etti. Burada, şehirde bilinmesin istiyordu. İşte o zaman Gruşenka’ya gittiğimde cebimde bu üç bin ruble vardı, Mokroye’ye de bu parayla gittik. Sonra çabucak şehre gitmiş görüntüsü yarattım, ama posta makbuzunu ona göstermedim, parayı gönderdiğimi, makbuzu getireceğimi söyledim, hâlâ da götüreceğim, ne yapalım unuttum efendim. Şimdi düşündüğün gibi, bugün gidip ona ‘Size selam söylediler’ diyeceksin, o da sana ‘Ya paralar?’ diyecek. Sen ona şunu da söyleyebilirsin: ‘O, aşağılık bir şehvet düşkünüdür ve zaptedilemez duyguları olan alçak bir yaratıktır. O zaman paralarınızı göndermedi, sağa sola savurdu, çünkü bir hayvan gibi kendisine engel olamıyordu.’ Ancak şunu da ekleyebilirsin: ‘Ama yine de o bir hırsız değil, bakın işte üç bin rublenizi geri gönderiyor, Agafya İvanovna’ya kendiniz gönderin, kendisi ise size selam söyledi.’ O zaman hemen ‘Peki parayı ne yaptı?’ diye soracak.”

“Mitya, sen mutsuzsun, evet mutsuzsun! Ama yine de senin zannettiğin kadar değil, umutsuzluğa kapılıp kendini harap etme!”

“Sen ne zannediyorsun, üç bini geri veremedim diye kendimi vuracağımı mı? Mesele, kendimi vurmamda değil. Şu anda bu gücü kendimde bulamıyorum, daha sonra belki, ama şimdi Gruşenka’ya gideceğim... anasını satayım!”

“Onun yanına mı?”

“Onun kocası olacağım, kocalığa layık olacağım, eğer âşığı gelirse başka bir odaya geçeceğim. Dostlarının çamurlu ayakkabılarını temizleyeceğim, semaveri yakacağım, ayak işlerine koşacağım...”

“Yekaterina İvanovna her şeyi anlayacaktır,” dedi Alyoşa birden ciddi bir şekilde, “bütün bu acılardaki derinliği anlayacak ve katlanacaktır. Çok keskin bir zekâsı var, çünkü senden daha da talihsiz olmak imkânsız, bunu kendisi de görecektir.”

“Hepsini kabul etmeyecek,” diyerek sırıttı Mitya. “Bu, hiçbir kadının kabul edemeyeceği bir şeydir, kardeşim. En iyisi ne yapmak, biliyor musun?”

“Ne?”

“Üç bini ona vermek.”

“Nereden alacaksın? Dinle, bende iki bin var, bin ruble de İvan verir. Al işte sana üç bin, götür ver.”

“Bu para, yani şu senin üç bin ne zaman eline geçecek? Üstelik sen henüz reşit bile değilsin. Oysa senin bugün parayla ya da parasız ona gidip mutlaka veda etmen gerekiyor, çünkü bu işi daha fazla uzatamam, iş bu noktaya geldi. Yarın geç olur, geç. Seni babama yollayacağım.”

“Babama mı?”

“Evet, ondan önce babama. Onun elinde üç bin ruble var, onu iste.”

“Ama vermez ki, Mitya.”

“Vereceğini mi sanmıştın, vermeyeceğini biliyorum. Umutsuzluk ne demektir Aleksey, bilir misin?”

“Bilirim.”

“Dinle: Hukuksal olarak onun bana hiç borcu yok. Ondan hakkım olan her şeyi aldım, her şeyi, bunu biliyorum. Ama yine de manevi bakımdan bana borçlu, öyle değil mi? Aslında annemin yirmi sekiz bin rublesini almış ve yüz bin ruble kazanmıştı. Bu yirmi sekiz binden bana sadece üç bin versin ve ruhumu cehennem azabından kurtarsın, bu da onun bir yığın günahına sayılsın! İşte sana büyük söz veriyorum, ben de bu üç binle konuyu kapatacağım ve bundan böyle benden bu konuda hiçbir şey işitmeyecek. Ona son kez babalık yapma fırsatı veriyorum. Ona bu fırsatı Tanrı’nın gönderdiğini söyle.”

“Asla vermez Mitya.”

“Vermeyeceğini biliyorum, çok iyi biliyorum. Hele şimdi hiç vermez. Ayrıca ben bir şey daha biliyorum: Gruşenka’nın belki de aslında şaka yapmadığını ve benimle evlenmeye can attığını ‘ciddi şekilde’ (ciddi şekilde, dikkat et) ilk kez bu yakınlarda, belki de daha dün öğrendi. Bu kadını iyi bilir, bu dişi kediyi tanır. Bu olaya yardım etmek için bir de kalkıp bana para mı verecek, hem de kendisi de ona tutulmuşken? Ama bu da az, sana daha fazlasını da söyleyebilirim: Elinde aşağı yukarı beş gündür yüzlükler halinde bozdurulmuş ve beş yerinden mühürlü, üstten çaprazına kırmızı bir kurdeleyle bağlanmış büyük bir paket halinde sarılmış üç bin ruble olduğunu biliyorum. Görüyorsun, nasıl da ayrıntılı biliyorum! Paketin üzerine de şöyle yazılmış: ‘Meleğim, Gruşenka’ya, eğer gelmek isterse.’ Kimse yokken gizlice kendisi çiziktirmiş, namusuna kendisi kadar güvendiği uşak Smerdyakov’dan başka hiç kimse parası olduğunu bilmiyor. Üç ya da dört gündür Gruşenka’yı bekliyor, bu paket için geleceğini umut ediyor. Gruşenka’ya haber uçurmuş, o da ‘belki gelirim’ diye bildirmiş. İhtiyara gelecek olursa, o zaman onunla evlenebilir miyim dersin? Neden burada pusu kurup etrafı gözetlediğimi şimdi anlıyor musun?”

“Onu mu?”

“Onu. Foma, buranın sahibi olan kadından oda kiralıyor. Foma, bizim oralardandır, eski bir askerimiz. Kadınların evinde hizmet ediyor, geceleri bekçilik yapıyor, gündüzleri ise yaban horozu avlamaya gidiyor, geçimini böyle sağlıyor. Buraya, onun yerine kuruldum; pusu kurduğumdan, yani burada etrafı gözetlediğimden ne onun, ne de ev sahiplerinin haberi var.”

“Tek Smerdyakov mu biliyor?”

“Tek o. Gruşenka ihtiyara gelecek olursa bana haber verecek.”

“Paketi de sana o mu söyledi?”

“O söyledi. En büyük sır bu. Paraları da, diğer haberi de İvan bile bilmiyor. İhtiyar, İvan’ı iki-üç günlüğüne Çermaşnya’ya gezmeye yolluyor. Sekiz bine ağaçları kesmek için koruya alıcı çıkmış, ihtiyar da İvan’a rica etmiş: ‘Bana yardım et, sen gidiver,’ hani iki-üç günlüğüne. Bunu Gruşenka geldiğinde İvan burada olmasın diye istiyor.”

“O halde bugün Gruşenka’yı mı bekliyor?”

“Hayır, bugün gelmeyecek, öyle belirtiler var. Kesinlikle gelmeyecek!” Birden bağırdı Mitya. “Smerdyakov da öyle tahmin ediyor. Babam şimdi kafayı çekiyor, kardeşimiz İvan’la masanın başına oturmuş. Git, Aleksey, şu üç bin rubleyi ondan iste.”

“Mitya, canım, ne oluyor sana?” diye bağırdı Alyoşa, yerinden fırlayarak ve çıldırmış gibi olan Dmitriy Fedoroviç’e bakarak. Bir an için onun delirdiğini düşündü.

“Ne oldu? Aklımı kaçırmadım,” dedi Dmitriy Fedoroviç dikkatle ve hatta ciddiyetle bakarak. “Seni babama gönderdiğime göre ne dediğimi biliyorum: Ben mucizeye inanırım.”

“Mucizeye mi?”

“Tanrı zanaatı mucizeye. Tanrı benim yüreğimin içini bilir ve bütün umutsuzluğumu fark eder. O, bütün bu tabloyu görür. Bir felaket olmasına izin verir mi hiç? Alyoşa, mucizeye inanıyorum, git!”

“Gidiyorum. Söyle, sen burada mı bekleyeceksin?”

“Bekleyeceğim, kısa sürmeyeceğini, öyle hemen gidip bir kerede şıp diye alamayacağını biliyorum. Şimdi sarhoştur. Üç saat, dört saat, beş saat, altı saat, yedi saat de olsa bekleyeceğim, ama şunu da bil ki, bugün gecenin bir yarısı bile olsa parayla birlikte veya parasız Yekaterina İvanovna’ya gideceksin ve ‘Size selam söyledi’ diyeceksin. ‘Selam söyledi’ sözlerini özellikle söylemeni istiyorum.”

“Mitya! Ya bugün aniden Gruşenka çıkıp geliverirse... bugün olmasa, yarın ya da öbür gün?”

“Gruşenka mı? Gözetlerim, içeriye dalarım ve engel olurum...”

“Ya eğer...”

“Eğer öyle olursa, öldürürüm. Buna katlanamam.”

“Kimi öldürürsün?”

“İhtiyarı. Gruşenka’yı öldürmem.”

“Ağabey, sen neler söylüyorsun?”

“Ben de bilmiyorum... Belki öldürürüm, belki de öldürmem. O anda suratının bana çok iğrenç gelmesinden korkuyorum. Gıdığından, burnundan, gözlerinden, arsız arsız sırıtışından nefret ediyorum. Büyük bir tiksinti duyuyorum. Ya kendimi tutamazsam...”

“Gidiyorum Mitya. Bir felaket olmaması için Tanrı’nın en iyi bildiğini yapacağına inanıyorum.”

“Ben de oturacağım ve bir mucize bekleyeceğim. Ama eğer olmazsa o zaman...”

Alyoşa düşünceli düşünceli babasının evine yöneldi.

VI

SMERDYAKOV

Gerçekten de babasını masanın başında buldu. Evde mükemmel bir yemek odası bulunduğu halde her zamanki alışkanlığa uyularak sofra salona hazırlanmıştı. Bu salon, evdeki en büyük odaydı. Eski zevke uygun mobilyalarla döşenmişti. Mobilyalar çok eski ve beyaz renkliydi, kırmızı çok yıpranmış yarı ipek bir kumaşla kaplanmıştı. Pencere aralarında altın yaldızlı, eski tip oymalı, çok süslü beyaz çerçeveli aynalar vardı. Beyaz renkli ve yer yer patlamış duvar kâğıdı kaplı duvarları iki büyük portre süslüyordu. Biri, bundan otuz yıl kadar önce bölgenin genel valisi olan bir prense, diğeri ise çok uzun zaman önce ölmüş bir piskoposa aitti. Baş köşede geceleri önünde şamdan yanan birkaç tane ikona duruyordu... Bu şamdan saygıdan ziyade geceleyin odanın aydınlatılması için yakılıyordu. Fedor Pavloviç geceleri çok geç, sabahın üçünde, dördünde yatardı. Bu saatlere kadar hep odada dolaşır ya da koltukta oturur ve düşünürdü. Bunu alışkanlık haline getirmişti. Uşağı pavyona göndererek bazı geceler evde tek başına kalırdı, ama çoğunlukla geceleri antredeki peykede uyuyan Smerdyakov onunla kalırdı. Alyoşa içeri girdiğinde yemek bitmiş, reçel ve kahve ikram edilmişti. Fedor Pavloviç, yemekten sonra konyakla birlikte tatlı yemeyi severdi. İvan Fedoroviç de burada, masanın başındaydı ve kahve içiyordu. Uşaklar Grigoriy ve Smerdyakov, masanın yanında ayakta duruyorlardı. Beyler de, uşaklar da gözle görülen alışılmadık neşeli bir havadaydılar. Fedor Pavloviç yüksek sesle kahkahalar atıyordu; Alyoşa, daha antredeyken onun önceden çok iyi tanıdığı cırlak kahkahasını duydu ve bu kahkaha sesine bakarak babasının henüz sarhoş olmadığını, şimdilik sadece keyiflendiğini düşündü.

Alyoşa’yı görünce birdenbire müthiş sevinen Fedor Pavloviç feryada başladı:

“İşte o, işte o! Bize katıl, otur, kahve iç, perhiz kahvesidir, perhiz kahvesi, sıcacık, çok da güzel! Konyak teklif etmiyorum, sen perhizdesin. İster misin? Hayır, en iyisi ben sana çok ünlü bir likör vereyim! Smerdyakov, dolaba git, ikinci rafta, sağda, işte anahtarlar, çabuk ol!”

Alyoşa likör de istemiyordu.

“Nasıl olsa getirecekler, senin için değil, bizim için.” Fedor Pavloviç’in yüzü parlıyordu. “Dur, yemek yedin mi?”

“Yedim,” dedi Alyoşa. Aslında başrahibin mutfağında topu topu bir dilim ekmek yemiş ve bir bardak da kvas içmişti. “Ama sıcak bir kahveyi seve seve içerim.”

“Sevgili oğlum! Aferin! Kahve içecekmiş. Isıtmak gerekmez mi? Hayır gerekmez hâlâ kaynıyor. Kahve meşhurdur, Smerdyakov kahvesi. Kahve yapmakta, kulebyaka23 pişirmekte bizim Smerdyakov bir sanatçıdır, ha bir de uha24 yapmakta. Bir ara uha yemeye gel, önceden haber ver... Ama dur, dur, ben zaten bugün sana şilteni ve yastıklarını alıp gelmeni söylememiş miydim? Yatağını da getirdin mi? Ha-ha-ha!..”

“Hayır getirmedim,” diyerek güldü Alyoşa.

“Ama korktun, korktun demin değil mi, korktun? Ah sen, yavrucuğum, ben seni kırabilir miyim? Dinle İvan, insanın gözlerine öyle bir bakıyor ve gülüyor ki, dayanamıyorum. Onu görünce hep içim gülmeye başlıyor, seviyorum onu! Alyoşka, gel seni baban olarak bir kutsayayım.”

Alyoşa ayağa kalktı, ama Fedor Pavloviç fikrini değiştiriverdi.

“Hayır, hayır, şimdilik sadece bir istavroz çıkarayım, işte böyle, otur. Pekâlâ, şimdi seni memnun edecek bir şey söyleyeceğim, tam da senin konun. Gülmekten kırılacaksın. Bizim Balam’ın eşeği25 konuşmaya başladı, hem de ne konuşuyor, ne konuşuyor!”

Balam’ın eşeği uşak Smerdyakov’du. Yirmi dört yaşlarında henüz genç bir adamdı. Müthiş şekilde insanlardan kaçan ve suskun biriydi. Yabani olduğu ya da bir şeyden utandığı için böyle değildi, hayır, karakteri böyleydi. Tam tersine, kibirliydi ve adeta herkesi küçümserdi. İşte tam da şimdi onun hakkında bir-iki söz etmeden geçmek olmaz. Onu Marfa İgnatyevna ve Grigoriy Vasilyeviç büyütmüşlerdi, ama çocuk, yabani bir çocuk olarak ve dünyaya bir köşeden bakarak, Grigoriy’in ifadesiyle “hiçbir minnettarlık duymadan” büyümüştü. Çocukluğunda kedileri asarak öldürmeyi ve sonra onları törenle gömmeyi çok severdi. Bunun için sanki papaz cüppesi giymiş gibi bir çarşafa sarınır, şarkı söyler ve ölü kedinin üzerinde buhurdan yerine bir şey sallardı. Bütün bunlar sessizce ve büyük bir gizlilik içinde olurdu. Grigoriy bir keresinde onu bu işi yaparken yakaladı ve feci şekilde dövdü. Beriki bir köşeye kaçtı ve bir hafta boyunca oradan yan yan baktı. “Bu canavar, seni de beni de sevmiyor,” diyordu Grigoriy, Marfa İgnatyevna’ya, “zaten hiç kimseyi sevmiyor. Sen insan mısın,” diye birden Smerdyakov’a dönmüştü, “sen insan değilsin, hamam rutubetinden peydahlanmışsın, işte sen busun...” Smerdyakov, daha sonradan anlaşıldığı gibi, onun bu sözlerini hiç affetmedi. Grigoriy ona okuma yazma öğretti, on iki yaşını doldurduğu zaman da din tarihi öğretmeye başladı. Ama bu iş hemen hemen hiç sonuç alınamadan bitti. Daha ikinci ya da üçüncü derste çocuk birden gülmeye başladı.

“Niye gülüyorsun?” diye sordu Grigoriy, gözlüklerinin altından ona öfkeyle bakarak.

“Bir şey yok, efendim. Tanrı, birinci gün ışığı, dördüncü gün de güneşi, ayı ve yıldızları yarattı. O zaman ışık birinci gün nereden geldi?”

Grigoriy donakalmıştı. Çocuk öğretmenine alaylı alaylı bakıyordu. Bakışında bile kibirli bir şeyler vardı. Grigoriy kendini tutamadı. “İşte buradan!” diye bağırdı ve öğrencisinin yanağına şiddetli bir tokat indirdi. Çocuk tokada hiçbir şey söylemeden katlandı, ama yine birkaç gün bir köşeye saklandı. Bundan tam bir hafta sonra tüm hayatı boyunca çekeceği sara hastalığı ilk defa ortaya çıktı. Bunu öğrenen Fedor Pavloviç, sanki birdenbire çocuğa bakışını değiştirdi. Daha önceleri hiç azarlamasa ve karşılaştığında her zaman para bile verse ona biraz umursamadan bakardı. Keyfi yerindeyse bazen çocuğa sofradan tatlı bir şeyler gönderirdi. Ama hastalığını öğrendikten sonra çocuğa kesinlikle özen göstermeye başladı, doktor çağırdı, tedavi ettirmeye çalıştı, ama iyileşmesi olanaksız görünüyordu. Nöbetler ortalama olarak ayda bir kere ve farklı sürelerle geliyordu, hem de farklı kuvvette, bazıları hafif, bazıları ise çok şiddetli oluyordu. Fedor Pavloviç, Grigoriy’in çocuğu fiziksel olarak cezalandırmasını kesinlikle yasakladı ve onun yukarıya, yanına çıkmasına izin verdi. Şimdilik ne olursa olsun ona bir şey öğretmeyi de yasak etmişti. Ancak bir keresinde, çocuk on beş yaşına girdiğinde Fedor Pavloviç, onun kitap dolabı etrafında dolaştığını ve camdan kitapların adlarını okuduğunu fark etti. Fedor Pavloviç’in epeyce, yüz küsur cilt kadar kitabı vardı, ama hiç kimse onu hiçbir zaman bir kitabın başında görmemişti. Dolabın anahtarını hemen Smerdyakov’a verdi: “Pekâlâ, oku bakalım, aylak aylak dolaşmaktansa kütüphaneci olursun, otur da oku. İşte bunu oku,” ve Fedor Pavloviç ona Dikanka Yakınındaki Çiftlikte Akşamlar’ı çıkarıp verdi.

Çocuk okuyup bitirdi, ama memnun kalmadı, bir kere bile gülümsemedi, tam tersine bitirdiğinde suratını asmıştı.

“Ne oldu? Gülünç değil mi?” diye sordu Fedor Pavloviç.

Smerdyakov susuyordu.

“Cevap ver, aptal!”

“Yazılanların hepsi yalan,” diye mırıldandı Smerdyakov, kıs kıs gülerek.

“Hadi, cehennem ol, uşak ruhlu sen de. Dur, al işte sana Smaragdov’un Genel Tarih’i, bu kitaptaki her şey gerçektir, bunu oku.”

Ama Smerdyakov, Smaragdov’dan on sayfa bile okumadı, sıkıldı. Böylece kitap dolabı da tekrar kapanmış oldu. Kısa bir süre sonra Marfa ve Grigoriy, Smerdyakov’ da, aniden korkunç bir tiksintinin ortaya çıktığını Fedor Pavloviç’e haber verdiler: Çorbanın başına oturuyor, kaşığı alıyor ve çorbanın içinde durmadan bir şeyler arıyor, eğiliyor, bakıyor, çorbayı kaşığa alıyor ve kaldırıp ışığa tutuyor.

“Hamamböceği mi, o ne?” diye soruyormuş Grigoriy.

“Sinektir belki de,” diyormuş Marfa.

Temizlik meraklısı delikanlı hiç cevap vermiyormuş, ama ekmekte de, ette de, bütün yiyeceklerde de hep aynı şey oluyormuş; bir parçasını çatala batırıp ışığa tutuyor, sanki mikroskopta bakar gibi, uzun uzun inceliyor ve en sonunda ağzına atmaya karar veriyormuş. Grigoriy, ona bakarak “Bakın hele, beyzade bozuntusu gelmiş” diye mırıldanıyormuş. Fedor Pavloviç, Smerdyakov’un bu yeni özelliğini işitince hemen onu aşçı yapmaya karar verdi ve Moskova’ya eğitime gönderdi. Birkaç yıllık eğitimden sonra yüzü çok değişmiş olarak geri döndü. Birdenbire olağanüstü yaşlanmıştı, yaşıyla kıyaslanmayacak derecede buruşmuştu, rengi sararmış, hadımlara benzemeye başlamıştı. Ahlak bakımından ise hemen hemen Moskova’ya gitmeden önceki gibi döndü: Yine insanlardan kaçan ve herhangi bir topluluk içinde bulunmaya en ufak bir ihtiyaç duymayan biriydi. Daha sonra anlattıklarına göre Moskova’da da hep suskunmuş; Moskova bile onu çok çok az ilgilendirmiş, öyle ki, Moskova’da ancak bazı şeyleri öğrenmiş, geri kalan hiçbir şeye dikkat bile etmemiş. Bir kere tiyatroya gitmiş, ama suskun ve hoşnutsuz geri dönmüş. Buna karşılık Moskova’dan şehrimize üzerinde iyi bir elbise, temiz bir redingot ve çamaşırlarla gelmişti. Elbisesini hiç aksatmadan günde iki kez çok titiz bir şekilde fırçalıyordu, buzağı derisinden çok şık çizmelerini ise özel bir İngiliz boyasıyla ayna gibi parlayacak şekilde boyamayı müthiş seviyordu. Mükemmel bir aşçı olmuştu. Fedor Pavloviç ona maaş bağladı. Smerdyakov, bu parayı neredeyse tamamiyle elbiseye, pomatlara, kokulara vs. harcıyordu. Ama galiba erkek cinsi gibi, kadın cinsini de hor görüyor ve onlara karşı mesafeli davranıyor, hemen hemen hiç yanına yaklaştırmıyordu. Fedor Pavloviç, ona biraz farklı bir görüş noktasından bakmaya başlamıştı. Aslında mesele, sara nöbetlerinin artmış olmasından ve böyle günlerde yemeğin Marfa İgnatyevna tarafından yapılmasının Fedor Pavloviç’in işine gelmemesinden ibaretti.

Bazen yan gözle suratına bakarak yeni aşçısına soruyordu:

“Neden nöbetlerin böyle sıklaştı? Keşke biriyle evlenseydin, evlenmek ister misin?..”

Ama Smerdyakov, bu sözler üzerine sadece sıkıntıdan bembeyaz oluyor ve hiçbir şey söylemiyordu. Fedor Pavloviç elini sallayarak uzaklaşıyordu. En Önemlisi, onun dürüstlüğünden emindi, hiçbir şey almayacağına ve çalmayacağına kesinlikle güveniyordu. Bir defasında Fedor Pavloviç, sarhoşken avluda henüz aldığı üç tane yüz rubleliği çamurun içine düşürüp kaybetmiş ve ancak ertesi gün paraların olmadığını fark etmişti: Tam ceplerini karıştırmaya başlamıştı ki, yüzlüklerin üçünün de masanın üzerinde durduğunu gördü. Nereden gelmişlerdi? Smerdyakov yerde bulmuş ve daha akşamdan getirip koymuştu. “Senin gibisini de görmedim, birader” demişti Fedor Pavloviç ve ona on ruble vermişti. Sadece onun dürüstlüğüne inanmakla kalmadığını, aynı zamanda çocuk, kendisine aynen başkalarına olduğu gibi yan baktığı ve hiç konuşmadığı halde her nedense onu sevdiğini de eklemek gerekir. Nadiren konuşurdu. Eğer bu sırada birinin aklına ona bakarak bu delikanlı neyle ilgileniyor ve aklından ne geçiriyor diye sormak gelirse, ona bakıp buna karar vermesi doğrusu olanaksızdı. Bununla birlikte zaman zaman evde ya da avluda veya sokakta durup düşündüğü ve hatta böylece on dakika dikildiği de olurdu. Yüzüne bakan bir fizyonomist, bu suratta bir düşünce değil, bir çeşit seyretme hali bulunduğunu söyleyebilirdi. Ressam Kramskiy’in “Seyirci” adında çok güzel bir tablosu vardır: Kışın ormanı tasvir eder. Ormandaki yolda yırtık pırtık kaftanı ve ayakkabılarıyla tek başına, derin yalnızlıklara gömülmüş bir adam durur, derin düşüncelere dalmış gibi dikilir, ama düşünmez, bir şey “seyretmektedir.” Dokunsanız irkilir ve size sanki uykudan yeni uyanmış gibi, ama hiçbir şey anlamadan bakar. Aslında artık ayılmıştır, ama ona durup ne düşündüğünü sorsanız kesinlikle hiçbir şey anımsamayacaktır, ancak seyrettiği sırada etkisi altında bulunduğu izlenimleri hâlâ içinde saklamaktadır. Bu izlenimler onun için değerlidir ve bunları kesin olarak biriktirmektedir, belli belirsiz ve hatta anlamadan, neden ve ne için bunları biriktirir, kesinlikle bunu da bilmez: Yıllarca izlenimlerini biriktirdikten sonra belki de aniden hepsini bir kenara atacak ve Kudüs’e dolaşmaya ve ruhunu kurtarmaya gidecek, belki de doğduğu köyü yakacak, ya da belki her ikisi birden olacaktır. Halkın içinde seyirciler oldukça fazladır. İşte bu seyircilerden biri de galiba Smerdyakov’du ve galiba nedenini kendisi de henüz hemen hemen hiç bilmeden açgözlülükle izlenimlerini biriktiriyordu.

23 Ruslarda içinde et, balık, lahana olan bir çeşit çörektir. (Ç.N.)

24 Ruslarda bir çeşit balık çorbasıdır. (Ç.N.)

25 Mezopotamyalı Peygamber Balam’ın bir süre için konuşma yetisine kavuşan ve sahibini Yehova’nın isteğini yerine getirmeye teşvik eden efsanevi eşeği. (Ç.N.)

VII

TARTIŞMA

Ama Balam’ın eşeği birden konuşmaya başlamıştı. Konu tuhaftı: Sabahleyin Grigoriy, tüccar Lukyanov’un dükkânından mal alırken ondan bir Rus askeri hakkında bir şeyler duymuştu. Bu asker, uzaklarda, Asyalıların sınırlarında bir yerde esir düşmüş ve işkenceyle yavaş yavaş öldürülme tehdidi altında Hıristiyanlığı terk etmeye ve İslamiyete geçmeye zorlanmış, ama inancını değiştirmeyi kabul etmemiş, işkencelere uğramış, derisini yüzmüşler ve İsa’yı överek can vermiş. O gün gelen gazetede de bu kahramanlıktan söz ediliyormuş. Grigoriy de masanın başında bunu anlatmaya başlamıştı. Fedor Pavloviç, yemek bittikten ve tatlı yendikten sonra her seferinde Grigoriy’le bile olsa konuşup gülmeyi eskiden beri severdi. Bu defa da rahat, yayılmış, gevşemiş bir ruh hali içindeydi. Konyağını içerken anlatılan bu haberi duyunca bu askerin artık kutsal biri haline getirileceğini ve yüzülmüş derisinin manastırlardan birine gönderileceğini belirtti: “Halk da, para da oluk oluk oraya akar.” Grigoriy, Fedor Pavloviç’in zerre kadar duygulanmadığını, aksine her zamanki alışkanlığıyla dinle alay etmeye başladığını görerek suratını ekşitti. Kapının yanında dikilen Smerdyakov birden güldü. Smerdyakov’un önceden de, yemeğin sonuna doğru, masanın başında durmasına genellikle izin verilirdi. İvan Fedoroviç’in şehrimize gelişinden beri de hemen hemen her seferinde masaya gelmeye başlamıştı.

Bir anda bu gülümsemeyi fark eden ve kuşkusuz bu gülümsemenin Grigoriy’le ilgili olduğunu anlayan Fedor Pavloviç, “Ne gülüyorsun?” diye sordu.

“Ben diyecektim ki, efendim...” Smerdyakov birdenbire yüksek sesle ve beklenmedik bir şekilde konuşmaya başladı, “eğer bu övgüye değer askerin kahramanlığı çok büyükse, efendim, bu olayda ileriki yıllarda cesaretsizliğinin bedelini ödeyebileceği iyi işler yapmak için hayatını kurtarmak amacıyla, örneğin kendi vaftizi adına İsa’yı reddetmiş olsa bile bence yine de hiçbir günaha girmiş olmazdı.”

“Nasıl günah olmazdı? Yalan söylüyorsun, bunun için seni doğruca cehenneme gönderecekler ve orada bir koyun gibi kızartacaklar,” diye devam etti Fedor Pavloviç.

İşte tam bu sırada Alyoşa içeri girmişti. Daha önce gördüğümüz gibi, Fedor Pavloviç, Alyoşa’nın gelişine müthiş sevinmişti.

“Senlik bir konu, tam senlik bir konu!” diye sevinçle kikirdedi ve Alyoşa’yı dinlemek için bir yere oturttu.

“Koyun konusu o şekilde değil, efendim, orada bu yüzden hiçbir şey olmayacak, eğer her şey adalete uygun olursa böyle bir şeyin de olmaması gerekir zaten,” kesin bir şekilde belirtti Smerdyakov.

Fedor Pavloviç, diziyle Alyoşa’yı dürterek neşeyle haykırdı:

“Her şeyin adalete uygun olması da nasıl bir şey?”

“Alçağın biri o, işte bakın kim olduğu belli!” diye ağzından kaçırıverdi birden Grigoriy. Smerdyakov’un gözlerine öfkeyle dik dik baktı.

“Bana alçak derken biraz sabırlı olunuz Grigoriy Vasilyeviç,” sakin ve ölçülü bir şekilde konuştu Smerdyakov, “en iyisi kendiniz karar verin: Hıristiyanlara işkence edenlerin eline esir düştüm ve benden Tanrı’nın adını lanetlememi ve kutsal vaftizimden vazgeçmemi istiyorlar diyelim. Burada tamamen kendi sağduyumla hareket edebilirim, çünkü hiçbir günah işlenmiş olmayacaktır.”

“Bunu söylemiştin, tasvir edip durma, kanıtla!” diye bağırdı Fedor Pavloviç.

“Çorbacı!” Grigoriy küçümseyerek fısıldadı.

“Çorbacı konusunda da acele etmeyiniz, küfretmeden kendiniz karar veriniz, Grigoriy Vasilyeviç. Çünkü, işkencecilere sadece şunu söyleyeceğim: ‘Hayır, ben Hıristiyan değilim ve gerçek Tanrımı lanetliyorum,’ ve hemen o anda ben, Tanrı’nın en yüce mahkemesi tarafından hemen ve özel olarak aforoz edilmiş bir lanetli ve adeta puta tapan biri gibi kutsal kiliseden tamamen atılmış olacağım. Hatta o anda, daha bu sözleri söyler söylemez değil, yalnızca söylemeyi aklımdan geçirdiğim anda bile, yani saniyenin dörtte biri kadar bir zamanda aforoz edilmiş olmayacak mıyım? Öyle değil mi Grigoriy Vasilyeviç?”

Aslında yalnızca Fedor Pavloviç’in sorularına yanıt vererek ve bunu çok iyi bildiği halde mahsus bu soruları sanki ona Grigoriy soruyormuş gibi bir görünüm yaratarak hissedilir bir memnuniyetle Grigoriy’e döndü.

“İvan,” diye birden bağırdı Fedor Pavloviç, “kulağını bana ver. Bütün bunları senin için yaptı, onu övmeni istiyor. Hadi, onu methet.”

İvan Fedoroviç, babasının heyecanlı sözlerini son derece ciddi dinledi.

“Dur, Smerdyakov, biraz sus,” diye bağırdı tekrar Fedor Pavloviç. “İvan, kulağını yine bana ver.”

İvan Fedoroviç tekrar en ciddi görünüşüyle eğildi.

“Seni de aynı Alyoşa gibi severim. Sevmediğimi zannetme. Konyak ister misin?”

“Verin.” “Bu arada kendin de bayağı yükünü aldın,” dercesine babasına dikkatle baktı İvan Fedoroviç. O da Smerdyakov’u büyük bir merakla izliyordu.

“Sen aforoz edilecek bir alçaksın,” diyerek birden itiraz etti Grigoriy, “hâlâ nasıl hüküm verebiliyorsun alçak, eğer...”

“Küfretme, Grigoriy, küfretme!” Fedor Pavloviç Grigoriy’in sözünü kesti.

“Birazcık olsun bekleyin Grigoriy Vasilyeviç, devamını dinleyin efendim, çünkü ben söyleyeceklerimi daha bitirmedim. Çünkü ben Tanrı’nın önünde hemencecik lanetli olduğum anda, bu en önemli anda her şeye rağmen puta tapan biri gibi olmuş olacağım, vaftizim kendiliğinden kalkacak ve hiçbir şeyle yükümlü olmayacağım, öyle değil mi, efendim?”

Kadehinden bir yudum konyağı zevkle içen Fedor Pavloviç onu teşvik ediyordu:

“Sonuca gel, birader, çabuk sonuca gel.”

“Mademki, artık Hıristiyan değilim, işkenceciler bana ‘Hıristiyan olup olmadığımı’ sorduklarında onlara yalan söylemiş olmuyorum, çünkü zaten bizzat Tanrı tarafından sadece bir maksatla ve işkencecilere bir kelime bile söyleyip yalvarmadan Hıristiyanlığımdan uzaklaştırılmış durumdayım. Artık Hıristiyanlık unvanım elimden alınmış olduğuna göre, bu takdirde öteki dünyada bir Hıristiyan olarak benden İsa’yı inkâr edişimin hesabını ne suretle ve hangi hakla sorabilirler? Hem zaten bırakın İsa’yı inkâr etmeyi, sadece bunu aklımdan geçirdiğimde bile vaftizim geri alınmamış mıydı? Mademki, artık Hıristiyan değilim, demek ki, İsa’yı da inkâr edemem, çünkü o zaman hiçbir şeyi inkâr etmem gerekmeyecektir. Bir koyundan iki post çıkmayacağına göre, öteki dünyada bile olsa şu pis Tatar’dan Hıristiyan olarak doğmadı diye kim hesap soracak ve bu yüzden onu kim cezalandıracaktır, Grigoriy Vasilyeviç? Her şeyin hâkimi Tanrı da zaten öldüğünde bu Tatar’dan hesap soracak olsa bile, mekruh bir ana babadan mekruh biri olarak dünyaya gelmekte onun bir suçu olmadığı yargısına vararak ufak bir cezayla cezalandıracağını sanıyorum (tamamen cezasız bırakmak da olanaksız olacağına göre). Ulu Tanrı Tatar’ı zorla alıp bu Hıristiyan’dır diyecek değil ya! Zaten o zaman her şeyin hâkimi Tanrı çıplak gerçeği söylemiyor demek olurdu. Göklerin ve yerin tek hâkimi Tanrı, bir tek kelime olsun yalan söyleyebilir mi hiç?”

Grigoriy olduğu yerde donakalmıştı ve gözlerini fal taşı gibi açarak konuşmacıya bakıyordu. Ne konuşulduğunu iyi anlamasa bile, bütün bu sayıklamalardan bir şeyler çıkarttı ve aniden alnını duvara çarpmış bir insan gibi kalakaldı. Fedor Pavloviç kadehi tepesine dikti ve keskin bir çığlığa benzeyen gülüşü duyuldu.

“Alyoşka, Alyoşka nasıl! Ah seni kazuist,26 seni! Kim bilir nerelerde, Cizvitlerin yanında kalmış o, İvan. Ah seni kokmuş Cizvit, bunları sana kim öğretti? Ama sadece yalan söylüyorsun, kazuist, yalan, yalan, yalan söylüyorsun. Ağlama Grigoriy, anında kül ederiz onu. Sen bana şunu söyle eşek: İşkencecilerin önünde sen haklısın diyelim, ama sen zaten kendi içinde inancını inkâr ediyorsun ve o saat aforoz edilmiş bir alçak olacağını da kendin söylüyorsun. Madem artık bir kere aforoz edildin, bu aforoz yüzünden cehennemde de kafacığını okşamazlar. Bu konuda ne düşünüyorsun benim güzel Cizvitim?”

“Bundan kuşku yok, efendim, içimden inkâr ettim, ama yine de burada hiçbir özel günah yoktu, olsa olsa çok sıradan, küçük bir günahtı, efendim.”

“Nasıl çok sıradan küçük bir günahtı, efendim?”

“Yalan söylüyorsun, uğursuz,” diye tısladı Grigoriy.

Smerdyakov, kazandığı zaferin bilincinde, ama sanki yenik düşmüş düşmanına karşı yüce gönüllülük taslar gibi, düzgün ve ağırbaşlı bir şekilde devam etti:

“Kendiniz karar verin, Grigoriy Vasilyeviç: Kitapta, küçücük bir tohum kadar bile imana sahipseniz şu tepeye denize inmesini söyleyin, hiç vakit geçirmeden, daha ilk emrinizde inecektir, der. O zaman, Grigoriy Vasilyeviç, madem ben imansızım, siz ise sürekli olarak bana küfredecek kadar imanlısınız, o zaman şu tepeye, denize değil (çünkü denize uzağız, efendim), ama hiç olmazsa bahçemizin arkasından akan pis kokulu dereye inmesini söyleyin bakalım, ne kadar bağırırsanız bağırın, hiçbir şeyin inmediğini, her şeyin eski yerinde aynen kaldığını o an kendi gözlerinizle göreceksiniz, efendim. Bu da sizin gerektiği kadar imanlı olmadığınız, sedece her yola başvurarak başkalarına küfrettiğiniz anlamına gelir. Yine de diyelim ki, zamanımızda hiç kimse, sadece siz değil, efendim, en yüksek şahıslardan en sonuncu köylüye kadar bütün dünyada bir kişiden, çok çok da iki kişiden başka kesin olarak hiç kimse dağı denize itemeyecektir. Bu bir ya da iki kişi de, Mısır çöllerinde bir yerlerde gizlenmiş belki de ruhlarını selamete erdiriyorlardır, onları hiç bulamazsınız bile. Mademki böyledir, efendim, mademki geri kalanların hepsi imansız oluyorlar, o zaman bütün bu geriye kalan insanları, yani dünyanın tüm ahalisini Tanrı lanetleyecek ve o kadar ünlü merhametine rağmen içlerinden hiçbirini bağışlamayacaktır, değil mi? Bu nedenle de bir defa şüpheye düştükten sonra pişmanlık gözyaşları döktüğümde bağışlanacağımı ümit ediyorum.”

“Dur!” diye bir çığlık attı Fedor Pavloviç. Heyecanının doruk noktasındaydı. “Demek, dağları yerinden oynatabilecek iki kişi ha, yine de onların varlığına inanıyorsun yani. İvan, bir çentik at ve yaz: Burada konuşan tam bir Rus insanıdır!”

“Bunun imanla ilgili bir halk özelliği olduğunu çok doğru olarak belirttiniz,” dedi İvan Fedoroviç, onaylayan bir gülümsemeyle.

“Kabul ediyorsun! Sen kabul ettiğine göre de öyle demektir! Alyoşka, doğru mu? Rus imanı tam olarak böyle mi?”

“Hayır, Smerdyakov’unki tam olarak Rus imanı değil.” Ciddi ve kesin bir şekilde konuştu Alyoşa.

“Ben onun imanından değil, şu iki dervişten, sedece bir özellikten söz ediyorum: Bu Rus, öyle değil mi?”

“Evet, bu tam bir Rus özelliği,” diye gülümsedi Alyoşa.

“Söylediklerin bir on rublelik eder eşek, sana bugün gönderirim. Ama geri kalan laflarında yine de yalan söylüyorsun; şunu bil ki, aptal, hepimizdeki iman kıtlığının tek nedeni düşüncesizliğimizdir, zamanımız da olmuyor: Birincisi, işler baskın çıkıyor, ikincisi Tanrı zamanı az vermiş, bir günü hepsi hepsi yirmi dört saat olarak belirlemiş, günah çıkartmayı bırak, uyumaya bile vakit kalmıyor. Sense iman hakkında artık daha fazla düşünmeyip imanını göstermen gereken bir anda işkencecilerin önünde inkâr ediyorsun! Durum da budur zaten, sanırım, öyle değil mi?”

“Evet durum budur, ama kendiniz karar verin, Grigoriy Vasilyeviç, durumun böyle olması aslında daha fazla rahatlık veriyor. Eğer o zaman ben inanılması gereken gerçeğe inanmış olsaydım, eğer inancım için işkence çekmeyi kabul etmeseydim ve Muhammed inancına geçseydim işte asıl o zaman gerçekten günah olurdu. Ama o zaman da iş gene işkenceye kadar varmazdı, çünkü o anda benim o dağa, harekete geç ve işkenceciyi ez demem yeterdi. Dağ yerinden oynar ve o anda işkenceciyi bir hamamböceği gibi ezerdi, ben de hiçbir şey olmamış gibi Tanrı’ya övgüler düzerek yürür giderdim. Eğer tam bu anda bütün bunları deneseydim ve mahsus dağa, bu işkencecileri ez diye bağırsaydım, dağ da ezmeseydi, söyler misiniz, o anda, çok büyük bir ölüm korkusu içinde geçen o korkunç anda şüpheye düşmez miydim? Göklerin hükümdarına tam olarak erişemeyeceğimi artık biliyorum; çünkü benim sözümle dağ yerinden kımıldamadı, demek ki, benim imanıma orada pek de güvenmiyorlar ve öte dünyada beni çok da büyük bir ödül beklemiyor; daha bunun üstüne ve hiçbir yararı olmadığını bile bile ne diye derimi yüzdüreyim ki? Çünkü derimi sırtımın yarısına kadar yüzmüş olsalar bile o zaman da bu dağ benim bir sözümle ya da haykırışımla yerinden oynamayacaktı. Hem böyle bir anda insanın içinde sadece endişe olmaz, korkudan aklını bile kaybedebilir, öyle ki, düşünmek bile tamamen olanaksız hale gelebilir. Şu halde ne burada, ne de orada hiçbir çıkarım, hiçbir ödülüm yoksa en azından derimi kurtarsam ne diye suçlu olayım ki? İşte bu nedenle Tanrı’nın merhametine dayanarak tamamen bağışlanacağımı umut ediyorum, efendim...”

26 Vicdan durumlarını inceleyen tanrıbilim kolu uzmanı. (Ç.N.)

VIII

KONYAK İÇERKEN

Tartışma sona ermişti, ama garip bir durum, o kadar neşelenmiş olan Fedor Pavloviç, sonunda birdenbire suratını asmıştı. Suratını asmış ve bir konyak daha devirmişti, bu da artık iyice ölçüyü aşan bir kadeh olmuştu.

“Toparlanın, defolun Cizvitler,” diye bağırdı uşaklara. “Defol Smerdyakov. Söz verdiğim on rubleliği bugün göndereceğim, sen çık. Sen de ağlama Grigoriy, Marfa’ya git, o seni teselli eder, yatağına yatırır.” Uşaklar, emrine uyarak gittikleri anda birdenbire sıkıntıyla, “Yemekten sonra şöyle sakin sakin oturmaya fırsat vermiyor herifler,” dedi. “Smerdyakov artık her yemekte buraya geliyor, ona bu kadar ilginç gelen sensin. Ne yaptın da kendini böyle sevdirdin?” diye sordu İvan Fedoroviç’e.

“Hemen hemen hiçbir şey,” diye yanıtladı beriki, “bana saygı göstermeyi aklına koymuş; kendini bilmez bir uşak işte. Ama zamanı gelince öncü olacak.”

“Öncü mü?”

“Başkaları ve daha iyiler de olacak, ama böyleleri de öncülük edecek. Önce böyleleri, daha sonra ise onları daha iyi olanlar izleyecek.”

“Ne zaman olacak bu?”

“Fişek ateşlenecek, ama belki sonuna kadar yanmayacak. Halk şimdilik bu çorbacıları dinlemeyi pek o kadar sevmiyor.”

“Doğru, birader, işte böyle Balam’ın eşeği düşünüyor, düşünüyor, şeytan bilir iş nereye varacak?”

“Düşünce biriktiriyor,” diyerek gülümsedi İvan.

“Görüyorsun, sana ‘saygı göstermeyi aklına koymuş’ gibi gelse bile tıpkı sana ve herkese olduğu gibi bana da tahammül edemediğini biliyorum. Alyoşka’ya gelince, Alyoşka’yı hiç adam yerine koymuyor. Evet, hırsızlık yapmıyor, dedikoducu değil, ağzını açmıyor, evden dışarı laf taşımıyor, çok iyi kulebyaka pişiriyor, aman canı cehenneme, aslında lafını etmeye değer mi?”

“Elbette değmez.”

“Kendi kendine ne düşündüğüne gelince, Rus köylüsünü genellikle dövmek gerekir. Bunu her zaman söylemişimdir. Bizim köylümüz düzenbazdır, acımaya gelmez, iyi ki, hâlâ onu pataklayanlar çıkıyor. Rus toprağının gücü akağaçtan gelir. Ormanları yok edecek olurlarsa Rus toprağı da gücünü yitirir. Ben, akıllı insanlar tarafındayım. Çok akıllı olduğumuzdan köylüleri dövmekten vazgeçtik, ama onlar birbirlerini pataklamaya devam ediyorlar. İyi de yapıyorlar. Aynı ölçüde ölçülür, aynı ölçüde fazla çıkar, ya da başka bir laf... Tek kelimeyle ölçü kaçıyor. Rusya ise bir pislik yuvası. Dostum, Rusya’dan... yani Rusya’dan değil de bütün bu kusurlardan... belki de Rusya’dan da nasıl nefret ettiğimi bir bilseydin. Tout cela c’est de la cochonnerie.27 Neyi severim, biliyor musun? Nüktedanlığı severim ben.”

“Daha yeni bir kadeh içtiniz. Yeter artık.”

“Bekle, bir daha, sonra bir daha içeceğim ve orda bitireceğim. Hayır, dur, sözümü kestin. Mokroye’den geçerken ihtiyarın birine bir soru sordum, bana ne yanıt verdi dersin: ‘Biz en çok emir alıp kızları dövmeye bayılırız, dayağı da hep delikanlılara attırırız. Delikanlı dövdüğü kızla ertesi gün nişanlanır, öyle ki bunu kızlar da bilir, bir daha yapmasın diye böyle yapılır.’ Ne biçim Marquis de Sade’lar değil mi? Ama istersen bundan nükteli bir taraf da çıkarabilirsin. Gitsek de seyretsek mi acaba? Alyoşka kızardın mı? Utanma çocuğum. Yazık, demin başrahibin odasında sofraya oturup da rahiplere Mokroyeli kızları anlatmadım. Alyoşka, senin başrahibi demin kızdırdım diye bana öfkelenme. Birader beni bir kötülük sarıveriyor. Aslında Tanrı varsa eğer, elbette ki suçluyum ve bunun hesabını vereceğim, ama yoksa sizin pederlere ne gerek var hâlâ? Bu takdirde onların kafasını kesmek bile azdır, çünkü gelişmeye engel oluyorlar. Bunun benim duygularımı nasıl didik didik ettiğine inanır mısın İvan? Hayır, inanmıyorsun, gözlerinden anlıyorum. Sen, benim yalnızca bir soytarı olduğumu söyleyen insanlara inanırsın. Alyoşa, benim sadece bir soytarı olmadığıma inanıyor musun?”

“Bir soytarı olmadığına inanıyorum.”

“Ben de senin inandığına ve samimi konuştuğuna inanıyorum. İçtenlikli bakıyorsun ve içtenlikli konuşuyorsun. Ama İvan öyle değil, İvan kibirli... Yine de senin şu manastırın işini bitirebilirdim. Bütün Rusya topraklarındaki bu tasavvufçuların hepsini bir çırpıda alabilir ve bütün aptalların kesinlikle akıllarını başlarına getirmek için ortadan kaldırabilirdim. Darphaneye de ne kadar altın, gümüş gelirdi ama!”

“Neden ortadan kaldırılması gerekiyormuş,” dedi İvan.

“Gerçeğin en kısa sürede ışıl ışıl parlaması için, işte nedeni bu.”

“Ama eğer bu gerçek parlayacak olursa ilk önce sizi soyarlar, sonra da... yok ederler.”

“Vay be! Belki de haklısın. Ah, ben eşeğin biriyim,” Fedor Pavloviç, hafifçe alnına vurarak birden ayağa fırladı. “Pekâlâ Alyoşa, öyleyse senin manastırın öylece kalsın. Biz, akıllı insanlar da sıcak evimizde oturup konyaktan faydalanalım. Bunun Tanrı tarafından mutlaka kasten böyle yapılmış olduğunu biliyor musun İvan? Söyle İvan: Tanrı var mı, yok mu? Dur: Kesin konuş, ciddi konuş! Gene ne gülüyorsun?”

“Daha demin Smerdyakov’un dağları yerinden oynatabilen iki staretsin varlığına inandığını zekice fark etmiştiniz de ona gülüyorum.”

“Şimdi bu ona mı benziyor?”

“Çok.”

“Peki, demek ki, ben Rus’um, bende Rus özelliği var ve bu özelliğimle senin gibi bir filozofu bile yakalamam mümkün. İstersen yakalayayım. Bahse girelim, yarın yakalarım. Sen yine de söyle: Tanrı var mı, yok mu? Ama ciddi söyle! Bana şimdi ciddi sözler gerekli.”

“Hayır, Tanrı yoktur.”

“Alyoşa, Tanrı var mı?”

“Var.”

“İvan, ya ölümsüzlük, küçücük, azıcık olsun ölümsüzlük var mı?”

“Hayır, ölümsüzlük de yok.”

“Hiç mi?”

“Hiç.”

“Yani tam bir sıfır ya da bir şey. Belki bir şey vardır, değil mi? Yine de hiçbir şey değildir!”

“Tam bir sıfır.”

“Alyoşka ölümsüzlük var mı?”

“Var.”

“Ya Tanrı ve ölümsüzlük?”

“Tanrı da, ölümsüzlük de vardır. Ölümsüzlük Tanrı’dadır.”

“Hmm. İvan haklı galiba. Tanrım, insanın bu hayale bunca inancını verdiğini, boşu boşuna gücünü harcadığını ve bunu binlerce yıldır yaptığını düşünürsek! İnsanla böyle alay eden kim? Ne dersin İvan? Son kez ve kesin olarak soruyorum: Tanrı var mı, yok mu? Son kez!”

“Son kez, yok.”

“İnsanlarla kim alay ediyor İvan?”

“Şeytan olmalı,” diyerek güldü İvan Fedoroviç.

“Peki, şeytan var mı?”

“Hayır, şeytan da yok.”

“Yazık. Şeytan alsın, ben olsam Tanrı’yı ilk uydurana ne yapacağımı bilirdim! Onu kavak ağacına asmak bile az gelir.”

“Tanrı’yı uydurmasalardı o zaman uygarlık hiç olmazdı.”

“Olmaz mıydı? Tanrı olmadan olmaz mıydı?”

“Evet. Konyak da olmazdı. Ama yine de konyağı elinizden almak gerekiyor.”

“Dur, dur, dur, azizim, bir kadehçik daha. Alyoşa’yı gücendirdim. Kızmadın değil mi, Aleksey? Sevgili Alekseyciğim benim, Alekseyciğim!”

“Hayır, kızmıyorum. Sizin düşüncelerinizi biliyorum. Yüreğiniz kafanızdan daha iyidir.”

“Yüreğim, kafamdan daha mı iyi? Tanrım, bunu hem de kim söylüyor? İvan, Alyoşka’yı seviyor musun?”

“Seviyorum.”

“Sev.” Fedor Pavloviç iyice sarhoş olmuştu. “Dinle Alyoşa, demin senin staretse kabalık ettim. Ama heyecanlıydım. Bu staretsin çok keskin bir zekâsı var, ne dersin İvan?”

“Belki de vardır.”

“Var, var, il y a du Piron la-dedans.28 Bu da Cizvit, Rus Cizviti yani. Kendini göstermesi... kutsal bir varlık olarak kendine çekmesi gerektiğinden soylu bir varlıkmışçasına içinde gizli bir hiddet kaynıyor.”

“O da Tanrı’ya inanıyor.”

“Zerre kadar inanmıyor. Yoksa bilmiyor muydun? Bunu herkese, yani herkese değil de oraya gelen bütün akıllı insanlara kendisi söylüyor. Vali Şultz’a açıkça şöyle demiş: Credo,29 ama neye olduğunu bilmiyorum.”

“Sahi mi?”

“Aynen öyle. Ama ben ona saygı duyuyorum. Onun içinde Mephistopheles’e benzeyen ya da daha doğrusu ‘zamanımızın kahramanı’ndan bir şey var... Oradaki Arbenin miydi neydi... yani görüyorsun o bir şehvet düşkünü; o derece şehvet düşkünü ki, kızım ya da karım ona günah çıkartmaya gitmiş olsalardı korkardım. Anlatmaya başlıyor, bilsen... Üç yıl önce bizi likör ve çay içmeye çağırmıştı (beyler ona likör gönderirler). Eski zamanları öyle bir ballandıra ballandıra anlattı ki, kasıklarımız çatlıyordu... Özellikle zayıf düşmüş bir kızı nasıl iyileştirdiğini anlatmıştı. ‘Eğer bacaklarım hasta olmasaydı size bir dans gösterirdim’ demişti. Nasıl ama? ‘Zamanında ben de az dalga geçmedim.’ Tüccar Demidov’un altmış binini çarpmış.”

“Nasıl yani, çalmış mı?”

“Bu adam ona iyi bir insan diye getirmiş, ‘Birader, şunu sakla, yarın evimde arama var’ demiş. O da saklamış. “Kiliseye bağışta bulundun” deyivermiş. Ona sen alçaksın diyorum. Hayır, diyor, alçak değilim, ama gönlü zengin biriyim... Bu o değildi galiba. Bu başkası. Başkasıyla karıştırdım... farkında değilim. Bir kadehçik daha içeyim, tamam; şişeyi kaldır İvan. Yalan söyledim, neden beni durdurmadın... neden yalan konuştuğumu söylemedin?”

“Kendiliğinizden duracağınızı biliyordum.”

“Yalan söylüyorsun, bunu bana kötülük olsun diye, sırf kötülük olsun diye yaptın. Beni hor görüyorsun. Evime geldin ve kendi evimde beni hor görüyorsun.”

“Gideceğim; konyak size dokunuyor.”

“Senden Tanrı rızası için Çermaşnya’ya gitmeni istemiştim...bir-iki günlüğüne, sense gitmiyorsun.”

“Mademki bu kadar ısrar ediyorsunuz, yarın gideceğim.”

“Gitmeyeceksin. Burada kalıp beni takip etmek istiyorsun. İşte senin istediğin bu, kötü ruhlu, bu yüzden mi gitmiyorsun?”

İhtiyar sakinleşmiyordu. Sarhoşlukta öyle bir noktaya gelmişti ki, bu, o ana kadar uslu uslu duran bazı sarhoşların aniden öfkelenmek ve kendini göstermek istedikleri bir noktaydı.

“Ne diye bana bakıyorsun? Nasıl bakış onlar öyle? Gözlerin bana bakıyor ve bana ‘Seni sarhoş surat’ diyor. Bakışların kuşkulu, küçümseyici... Sen çıkarını bilerek geldin. İşte Alyoşka da bakıyor ve gözleri parlıyor. Beni küçümsemiyor Alyoşa. Aleksey, İvan’ı sevme...”

“Ağabeyime kızmayın! Onu kızdırmaktan vazgeçin,” dedi birden ısrarla Alyoşa.

“Peki, öyle olsun. Of, başım ağrıyor. Konyağı kaldır İvan, üçüncü defadır söylüyorum.” Düşünceye daldı ve aniden uzun uzun kurnazca güldü. “Bu miskin ihtiyara kızma İvan. Biliyorum, beni sevmiyorsun, ama yine de kızma. Beni neden seveceksin ki. Çermaşnya’ya gidersin, ben de oraya, senin yanına gelirim, hediye de getiririm. Sana orada bir kızcağız göstereceğim, epeydir gözlüyorum. Şimdilik yalınayak. Yalınayaklığından korkma, hor görme, incidir bunlar!..”

Şapırtıyla parmaklarının ucunu öptü.

Sanki bir anda aklı başına gelmiş gibi birdenbire canlanıverdi, hemen sevdiği konunun üzerine atladı:

“Benim için, benim için... Ah siz, çocuklar! Yavrular, domuz yavrularım, benim için... tüm hayatım boyunca çirkin kadın diye bir şey olmamıştır, işte benim kuralım! Bunu anlayabilir misiniz? Ama siz bunu daha nerden anlayacaksınız: Henüz damarlarınızdan kan yerine süt akıyor, daha yumurtadan bile çıkmadınız! Benim kuralıma göre, her kadında son derece ilginç bir şey, başka hiçbir kadında bulamayacağın bir şey bulmak mümkündür, yeter ki bu şeyin nerede olduğunu bulabilesin! Bu bir yetenektir! Benim için hiç çirkin kadın olmadı: Kadın olması bir şeydir, bu bir şey de her şeyin yarısı demektir... Bunu nerden bileceksiniz! Hatta evde kalmış kızlar, bazen onlarda bile öyle şeyler bulursun ki, orada öyle yaşlanmasına izin verdikleri ve şimdiye dek fark etmedikleri için bazı salaklara şaşıp kalırsın! Yalınayakları ve çirkinleri ilk iş olarak şaşırtmak gerekir: Onları işte böyle yakalarsın. Bilmiyor muydun? Onu hayran bırakacak, ıstırap verecek, onun gibi bir kılkuyruğa böyle bir beyefendi âşık olduğu için utandıracak kadar şaşırtmak gerekir. Dünya yüzünde kendini bilmezlerin eskiden beri ve gelecekte de hep olması böyle tahta silen bir hizmetçi kadının ve onun başında da efendisinin daima bulunacak olması gerçekten güzeldir. Bu da zaten yaşamın mutluluğu için gereklidir! Dur... dinle Alyoşka, rahmetli anneni hep şaşırtırdım, ama farklı bir şekilde. Onu hiç okşamazdım, ama o dakika gelince birdenbire önüne yayılır, diz çöker, ayaklarını öperdim ve daima, daima, bunu şimdiki gibi hatırlıyorum, onu inceden, gevrek, çınlayan, ama yüksek sesle değil, sinirli ve kendine özgü bir şekilde güldürürdüm. Sadece böyle gülerdi. Hastalığının her zaman böyle başladığını, hemen ertesi gün havalesi tutup haykırmaya başlayacağını ve o anki bu incecik gülüşün hiçbir coşku anlamı taşımadığını, ama yalandan da olsa bir heyecan gösterdiğini bilirdim. Her şeyde kendi çizgisini bulabilmek budur işte! Bir defasında Belyavskiy adında buralardan yakışıklı ve zengin bir adam ona kur yapıyor ve sık sık bizim eve geliyordu. Bir gün bu Belyavskiy, evde, hem de onun yanında ansızın bana bir tokat attı. O kuzu gibi kadın beni bu tokat yüzünden dövecek sandım. Bana öyle bir saldırıyordu ki: ‘Sen artık dayak yemiş birisin, ondan tokat yedin! Sen beni ona satıyordun... Yoksa benim yanımda sana vurmaya nasıl cesaret edebilir! Bir daha bana yaklaşmaya kalkışma! Hemen koş, onu düelloya çağır...’ O zaman sakinleşmesi için onu manastıra göndermiştim, kutsal pederler okuyup üflemişlerdi. Ama Tanrı biliyor ya Alyoşa, benim havaleliyi hiçbir zaman incitmedim! Belki sadece bir defa, daha ilk yılımızda: O zamanlar çok ibadet ederdi, özellikle Meryem Ana yortularına saygı gösterir ve o sıralarda beni yanından kovar, çalışma odama gönderirdi. ‘Hadi, onu bu sofuluktan kurtarayım’ diye düşündüm. ‘Bak,’ dedim, ‘görüyor musun, işte senin ikonan, işte onu indiriyorum. Sen onu mucize yaratacak sanıyorsun, ama bak, şimdi senin yanında ona tüküreceğim ve bana hiçbir şey olmayacak!..’ Nasıl bir baktı, aman Tanrım, şimdi beni öldürecek diye düşündüm. Ama yalnızca yerinden fırladı, ellerini çırptı, sonra birden elleriyle yüzünü kapadı, tir tir titredi ve yere düştü... öylece kaldı... Alyoşa, Alyoşa! Neyin var, neyin var?”

İhtiyar korku içinde ayağa fırladı. Annesinden söz etmeye başladığından beri Alyoşa’nın yüzü yavaş yavaş değişiyordu. Kızarmış, gözleri alev alev yanmaya başlamıştı, dudakları titriyordu... Sarhoş ihtiyar salyalarını saçıyordu ve Alyoşa’ya birdenbire o çok tuhaf şey olana kadar da hiçbir şeyin farkında değildi. İşte tam bu sırada birdenbire Alyoşa’nın başına da daha demin onun ‘havaleli’ hakkında anlattıklarının noktası noktasına aynısı gelmişti. Tıpkı annesinin öyküsündeki gibi Alyoşa birden masadan fırlamış, ellerini çırpmış, sonra elleriyle yüzünü kapamış, sanki orakla biçilmiş gibi sandalyeye yığılmış ve ansızın tüm vücudu titrek ve sessiz gözyaşlarıyla bir isteri nöbeti içinde sarsılmaya başlamıştı. Annesiyle arasındaki bu olağanüstü benzerlik ihtiyarı çok etkilemişti.

“İvan, İvan! Koş ona su getir. Tıpkı annesi, noktası noktasına o, annesinin o zamanki hali! Ağzına su akıt, ben ötekine öyle yapardım. Annesinin yüzünden, annesinin yüzünden...” diye mırıldandı İvan’a.

“Onun annesi benim de annemdi sanıyorum, ne dersiniz?” Birden tutamadığı öfkeli bir nefretle parladı İvan. İhtiyar onun alev alev yanan bakışlarından ürperdi. Ama tam bu sırada çok garip bir şey olmuştu: Alyoşa’nın annesinin İvan’ın da annesi olduğu olgusu gerçekten de ihtiyarın aklından çıkıvermişti...

“Nasıl, senin annen mi?” diye mırıldandı bir şey anlamadan. “Sen ne diyorsun? Hangi anneden söz ediyorsun?.. Acaba o... Ah, kör şeytan! Tabii, o senin de annen! Ah, kör şeytan! Birader, bazen öyle zihnim karışıyor ki, bağışla, ben sandım ki, İvan... He-he-he!” Durdu. Uzun, sarhoş, yarı anlamsız bir gülüş suratına yayıldı. İşte tam bu anda antrede birden korkunç bir gürültü koptu. Kudurmuş gibi çığlıklar duyuldu, kapı ardına kadar açıldı ve Dmitriy Fedoroviç salona daldı. İhtiyar korku içinde İvan’a atıldı:

“Öldürecek, öldürecek! Beni verme, verme!” İvan Fedoroviç’in redingotunun eteğine yapışmış haykırıyordu.

27 (Fr.) “Bütün bunlar pislik yuvası.”

28 (Fr.) “İçinde Piron var.”

29 (Lat.) “İnanıyorum.”

IX

ŞEHVET DÜŞKÜNLERİ

Dmitriy Fedoroviç’in hemen arkasından Smerdyakov’la Grigoriy de koşarak salona girdiler. Antrede onunla boğuşuyorlardı ve içeri bırakmıyorlardı (bizzat Fedor Pavloviç’in birkaç gün önce vediği talimata göre). Dmitriy Fedoroviç’in salona daldıktan sonra etrafa bakmak için bir an durmasından faydalanan Grigoriy, masanın çevresini dolaşıp salonun iç odalara açılan kapısının karşılıklı kanatlarının her ikisini de kapatmış ve kapalı kapının önünde ellerini kavuşturmuş, kanının son damlasına kadar kapıyı korumaya hazır dikilmişti. Bunu gören Dmitriy, bağırmadı, adeta keskin bir çığlık attı ve Grigoriy’in üzerine atıldı.

“Kadın orada demek! Oraya sakladınız! Bırak alçak!” Grigoriy’i hızla çekti, ama beriki onu itti. Öfkeden kendini kaybeden Dmitriy, elini kaldırdı ve bütün gücüyle Grigoriy’e vurdu. İhtiyar yere yığıldı, Dmitriy ise onun üzerinden atlayarak kapıyı zorla açıp içeri girdi. Smerdyakov salonun öbür ucunda duruyordu. Rengi atmıştı ve titriyordu, Fedor Pavloviç’e iyice sokulmuştu.

“O kadın burada,” diye bağırdı Dmitriy Fedoroviç, “eve doğru yöneldiğini şimdi gözlerimle gördüm, ama peşinden gitmedim. Nerede o? Nerede?”

“O kadın burada!” Haykırışı, Fedor Pavloviç’in üzerinde anlaşılmaz bir etki yaptı. Bütün korkusu geçti.

“Tutun, tutun onu!” diye feryat etmeye başladı ve Dmitriy Fedoroviç’in arkasından atıldı. Bu arada Grigoriy yerden kalkmıştı, ama hâlâ kendinde değil gibiydi. İvan Fedoroviç ve Alyoşa, babalarının ardından koştular. Üçüncü odada bir ses duyuldu, bir şey aniden yere düştü, kırıldı ve şangırdadı: Bu Dmitriy Fedoroviç’in yanından koşarken çarptığı, mermer ayaklı büyük bir cam vazoydu (değerli bir şey değildi).

“Tutun şunu!” diye bağırdı ihtiyar. “İmdat!”

İvan Fedoroviç ve Alyoşa, ihtiyarı sonunda yakaladılar ve zorla salona götürdüler.

“Niye peşinden gidiyorsunuz? Sizi gerçekten öldürecek!” Öfkeyle babasına bağırdı İvan Fedoroviç.

“Vaneçka, Lyoşeçka, şu halde o burada, Gruşenka burada, gelirken gördüm, diyor.”

Boğulur gibi oluyordu. Gruşenka’yı bu defa beklemiyordu ve onun burada olduğu haberi bir anda aklını başından almıştı. Bütün vücudu titriyordu, delirmiş gibiydi.

“Siz kendiniz de gördünüz, gelmedi!” diye bağırdı İvan.

“Öbür kapıdan geçmiş olmasın?”

“Öbür kapı kilitli, anahtarı da sizde...”

Dmitriy birden tekrar salonda belirdi. Kuşkusuz öbür kapıyı kilitli bulmuştu, gerçekten de kilitli kapının anahtarı Fedor Pavloviç’in cebindeydi. Bütün odalardaki pencerelerin hepsi de kapalıydı; şu halde Gruşenka hiçbir yerden geçemezdi, hiçbir yerden atlayamazdı.

Fedor Pavloviç, Dmitriy’i tekrar görünce bir çığlık daha attı.

“Yakalayın onu! Yatak odasından paralarımı çaldı!” İvan’ın elinden kurtulup bir kez daha Dmitriy’in üstüne atladı. Ama öteki ellerini kaldırdı ve birden ihtiyarın şakaklarında kalmış son saç tellerine yapıştı, çekti ve gümbürtüyle yere çarptı. Ökçesiyle yerde yatan ihtiyarın suratına iki ya da üç kere daha vuracak zaman buldu. İhtiyar acı acı inledi. Kardeşi Dmitriy kadar güçlü olmayan İvan Fedoroviç, elleriyle onu yakaladı ve bütün gücüyle ihtiyardan uzaklaştırdı. Alyoşa da ağabeyini önden yakalayıp bütün kuvvetiyle ona yardım etti.

“Deli, öldürdün onu!” diye bağırdı İvan.

“Ona böylesi lazımdı!” Soluk soluğa haykırdı Dmitriy. “Ölmediyse, öldürmek için tekrar geleceğim. Onu kurtaramazsınız!”

“Dmitriy hemen git buradan!” Emreder gibi bağırdı Alyoşa.

“Aleksey! Bir tek sen söyle bana, yalnız sana inanacağım: Biraz önce burada mıydı, değil miydi? Onu kendi gözlerimle gördüm, biraz önce sokaktan, çitin yanından geçip bu yana saptı. Bağırdım, kaçtı...”

“Sana yemin ederim, burada değildi, buradaki hiç kimse de onu beklemiyordu!”

“Ama ben onu gördüm... Demek ki, o... Nerede olduğunu şimdi öğrenirim... Hoşça kal Aleksey! Ezop’a paradan hiç söz etme artık, Yekaterina İvanovna’ya ise hemen git ve mutlaka şöyle de: ‘Selam söylememi emretti, selam söylememi emretti, selam söylememi! Özellikle selam söylememi ve elveda dediğini söylememi.’ Ona bu olanları anlat.”

Bu arada İvan ve Grigoriy, ihtiyarı kaldırdılar ve koltuğa oturttular. Yüzü kan içindeydi, ama aklı başındaydı ve Dmitriy’in çığlıklarına kulak kesilmişti. Ona hâlâ Gruşenka evde bir yerdeymiş gibi geliyordu. Dmitriy Fedoroviç, çıkarken ona nefretle baktı.

“Kanını akıttığıma pişman değilim!” diye bağırdı. “Kendini koru ihtiyar, hayalini koru, çünkü o benim de hayalim! Lanet olsun sana, seni tamamen reddediyorum...”

Koşarak odadan çıktı.

“O burada, mutlaka burada! Smerdyakov, Smerdyakov.” İhtiyar, parmağıyla işaret ederek Smerdyakov’u çağırırken duyulur duyulmaz bir sesle hırıldadı.

“Hayır, burada yok, akılsız bir ihtiyarsınız siz.” Öfkeyle bağırdı İvan. “Bayıldı! Su, havlu! Davran Smerdyakov!”

Smerdyakov su getirmeye koştu. İhtiyarı nihayet soydular, yatak odasına taşıdılar ve yatağına yatırdılar. Konyak, yoğun duygular ve dayak yüzünden yorgun düştüğünden daha yastığa başını koyar koymaz gözlerini yumdu ve dalıp gitti. İvan Fedoroviç ve Alyoşa salona döndüler. Smerdyakov kırılan vazonun parçalarını toplayıp dışarı çıkarıyor, Grigoriy ise kara kara düşünerek masanın yanında dikilip duruyordu.

“Senin başına da ıslak bez koymak ve seni de yatırmak gerekmez mi,” diye Grigoriy’e sordu Alyoşa. “Biz burada ona bakarız; ağabeyim sana... kafana çok kötü vurdu.”

“Bana el kaldırdı!” dedi Grigoriy suratını asarak ve teker teker telaffuz ederek.

İvan Fedoroviç dudağını bükerek, “Sırf sana değil, babama da ‘el kaldırdı’!” dedi.

“Ben onu teknede yıkardım... o bana el kaldırdı!” diye tekrarladı Grigoriy.

“Şeytan alsın, eğer çekip ayırmasaydım, belki de onu öldürmüştü. Ezop’a bu kadarı da çok değil mi?” diye fısıldadı İvan Fedoroviç Alyoşa’ya.

“Tanrı korusun!” diye bağırdı Alyoşa

“Neden korusun ki?” suratını öfkeyle buruşturarak yine fısıltıyla devam etti İvan. “Bir alçak başka bir alçağı yiyecek, ikisinin de yolu açık olsun!”

Alyoşa titredi.

“Şimdi olduğu gibi, elbette cinayet işlemesine izin vermeyeceğim. Burada kal, Alyoşa, avluya dolaşmaya çıkıyorum, başım ağrımaya başladı.”

Alyoşa yatak odasına, babasının yanına gitti ve paravanın arkasında, başucunda yaklaşık bir saat oturdu. İhtiyar birden gözlerini açtı ve galiba anımsamaya çalışarak ve düşünerek hiçbir şey söylemeden uzun uzun Alyoşa’ya baktı. Yüzünde aniden olağanüstü bir heyecan belirdi.

“Alyoşa,” diye korka korka fısıldadı, “İvan nerede?”

“Avluda, başı ağrıyor. Bize bekçilik ediyor.”

“Aynayı ver, orada duruyor, ver!”

Alyoşa, konsolun üzerinde duran küçük, yuvarlak, açılır kapanır aynayı verdi. İhtiyar aynaya baktı: Burnu iyice şişmişti, alnında, sol kaşının üzerinde de kocaman kırmızı bir leke vardı.

“İvan ne diyor? Alyoşa, yavrum, biricik oğlum benim, İvan’dan korkuyorum; ötekinden çok İvan’dan korkuyorum. Bir tek senden korkmuyorum...”

“İvan’dan da korkmayın, İvan kızıyor, ama sizi o koruyor.”

“Alyoşa, ya öbürü? Gruşenka’ya koştu! Sevgili meleğim, doğru söyle: Demin Gruşenka burada mıydı, değil miydi?”

“Hiç kimse onu görmedi. Yanılmış, gelmedi!”

“Mitka da onunla evlenmek istiyor, evlenmek!”

“Gruşenka ona varmaz.”

“Varmaz, varmaz, varmaz, varmaz, hiçbir şekilde varmaz!..” İhtiyar sevinçle canlanmıştı, bu dakikada onu daha çok mutlu edecek bir söz olamazdı doğrusu. Hayranlıkla Alyoşa’nın elini tuttu ve sıkı sıkı kalbine bastırdı. Hatta gözlerinde yaşlar parladı. “Demin anlattığım, annenin o Meryem Ana ikonasını al, yanında götür. Manastıra dönmene de izin veriyorum... demin şaka yapmıştım, kızma. Başım ağrıyor Alyoşa... Lyoşa yüreğimi yatıştır, meleğim, gerçeği söyle!”

“Aklınız hep bunda, geldi mi, gelmedi mi?” dedi Alyoşa üzüntüyle.

“Hayır, hayır, hayır, sana inanıyorum, ama şu var: Gruşenka’ya git ve nasıl olduğuna bakıver; çabucak gidip ona sor, mümkün olduğu kadar çabuk, kime varmak istiyor, bana mı yoksa ona mı, kendi gözünle görüp anla. Ha? Ne dersin? Yapabilir misin, yapamaz mısın?”

“Görürsem sorarım,” diye mırıldandı Alyoşa mahcup olarak.

“Hayır, sana söylemez,” diye sözünü kesti ihtiyar, “fingirdektir. Seni öpmeye başlar ve seni istediğini söyler. Yalancının, utanmazın tekidir. Hayır, senin gitmen doğru değil!”

“Hem de hoş olmaz, babacığım, hiç hoş olmaz.”

“Demin seni nereye gönderiyordu, çıkarken ‘Git’ diye bağırıyordu.”

“Yekaterina İvanovna’ya gönderiyordu.”

“Para için mi? Para istemeye mi?”

“Hayır, para için değil.”

“Beş parası yok. Dinle Alyoşa, gece yatacağım ve iyice düşüneceğim, sen şimdilik git. Belki de Gruşenka’yla karşılaşırsın... Yalnız yarın sabah mutlaka bana uğra, mutlaka. Yarın sana bir şey söyleyeceğim; uğrar mısın?”

“Uğrarım.”

“Eğer gelirsen, kendiliğinden ziyarete gelmiş gibi yap. Benim çağırdığımı kimseye söyleme. İvan’a da bir kelime bile etme.”

“Tamam.”

“Hoşça kal meleğim, demin beni korudun, asla unutmayacağım. Yarın sana bir şey söyleyeceğim... ama biraz düşünmem gerek...”

“Şimdi kendinizi nasıl hissediyorsunuz?”

“Yarın, yarın ayağa kalkacağım ve dışarı çıkacağım, gayet iyiyim, gayet iyiyim, gayet iyiyim!..”

Alyoşa avludan geçerken kapının yanındaki sırada kardeşi İvan’a rastladı: İvan oturmuş, not defterine kurşunkalemle bir şeyler yazıyordu. Alyoşa, İvan’a ihtiyarın uyandığını ve aklının başında olduğunu, manastırda gece kalmasına izin verdiğini anlattı.

“Alyoşa, yarın sabah seninle buluşursak çok memnun olurum.” Ayağa kalkıp dostça konuştu İvan. Bu dostça davranış, Alyoşa için hiç beklenmedik bir şeydi.

“Yarın Hohlakovlara gideceğim,” diye yanıt verdi Alyoşa. “Şimdi bulamazsam, belki yarın Yekaterina İvanovna’ya da gideceğim...”

“Şimdi doğru Yekaterina İvanovna’ya! ‘Vedalaşmak, vedalaşmayı iletmek’ için mi?” diyerek birden gülümsedi İvan. Alyoşa şaşırdı.

“Deminki bağrışmalardan ve daha öncekilerden galiba her şeyi anladım. Dmitriy, herhalde senden ona gitmeni ve onun... kısacası ‘veda ettiğini’ iletmeni istedi, değil mi?”

“Ağabey! Babamın ve Dmitriy’in arasındaki bu korkunç olaylar nasıl sonuçlanacak?” diye haykırdı Alyoşa.

“Kesin olarak tahmin etmek olanaksız. Belki hiçbir şey olmayacak: Mesele belirsiz kalacak. Bu kadın bir canavar. Her türlü durumda ihtiyarı evde tutmak, Dmitriy’i ise eve sokmamak gerekiyor.”

“Ağabey, bir şey daha sormama izin ver: Her insan, başkalarına bakarak, içlerinden hangisi yaşamaya layıktır, hangisi daha az layıktır diye karar verme hakkına sahip midir?”

“Burada layık mıdır, değil midir kararını karıştırmaya gerek var mı? Bu soru daha çok insanların yüreklerinde cevap bulur, layık olup olmama temelinde değil, çok daha doğal olan başka nedenlere dayanarak çözümlenir. Hak konusuna gelince, kim isteme hakkına sahip değildir ki?”

“Başkasının ölümünü istemek de mi?”

“Ölüm olsa bile ne olur? Bütün insanların bu şekilde yaşadıkları bir zamanda kendi kendine ne diye yalan söylemeli, belki de insanlar başka türlü yaşayamıyorlar. Deminki ‘İki alçak birbirini yiyecek’ sözümden mi bu sonuca vardın? İzninle bu durumda sana bir şey soracağım: Dmitriy gibi benim de Ezop’un kanını akıtabileceğimi, onu öldürebileceğimi düşünüyor musun, ha?”

“Sen ne diyorsun, İvan! Hiçbir zaman böyle bir düşüncem olmadı! Dmitriy’in de öyle bir şey yapabileceğini sanmıyorum...”

“Bunun için olsun teşekkür ederim,” diye güldü İvan. “Şunu bil ki, onu daima koruyacağım. Ama kendi arzularıma gelince böyle bir durumda kendim için tam bir özgürlük bırakırım. Beni ayıplama ve bana caniymişim gibi bakma,” diye gülerek ekledi.

Daha önce hiçbir zaman yapmadıkları şekilde birbirlerinin elini sımsıkı sıktılar. Alyoşa, ağabeyinin ona doğru ilk adımı attığını ve bunu kesin olarak belli bir niyetle yaptığını hissetti.

X

İKİSİ BİR ARADA

Alyoşa babasının evinden biraz önce içeri girdiğinden daha bozuk ve daha bezgin bir ruhla çıktı. Aklı da sanki parçalanmış ve dağılmış gibiydi. Bununla birlikte dağılmış parçaları birleştirmekten ve bugün yaşamış olduğu bütün üzücü çelişkilerden ortak bir fikir çıkarmaktan korktuğunu hissediyordu. Bu, hemen hemen umutsuzluk gibi bir şeydi. Alyoşa’nın yüreğinde böyle bir şey hiçbir zaman olmamıştı. En önemli, en can alıcı, çözümlenmemiş mesele, ağabeyi Dmitriy’le babasının bu korkunç kadın karşısındaki durumlarının neyle sonuçlanacağı meselesi dağ gibi duruyordu. Artık kendisi de tanık olmuştu. Yanlarında bulunmuş ve onları karşı karşıya görmüştü. Bu arada ağabeyi Dmitriy, mutsuz, hem de korkunç şekilde mutsuz olabilirdi: Kesin bir felaket bekliyordu onu. Bütün bu olup bitenlerle ilgisi olan diğer insanlar da Alyoşa’nın eskiden zannettiğinden çok daha fazlaydı. Esrarlı bir şey ortaya çıkıyordu hatta. Kardeşi İvan, Alyoşa’nın o kadar zamandır istediği adımı atmıştı ve işte şimdi de kendisi nedense bu yakınlaşma adımının onu korkuttuğunu hissediyordu. Ya kadınlar? Tuhaf iş: Kısa süre önce Yekaterina İvanovna’ya son derece utanarak gitmişti, şimdiyse hiçbir şey hissetmiyordu; aksine sanki ondan bir emir bekliyormuş gibi acele acele gidiyordu. Ancak şimdi Yekaterina İvanovna’ya not iletmek galiba öncekine oranla daha zordu: Üç bin ruble meselesi kesin olarak kapanmıştı ve artık kendisini şerefsiz hisseden ve hiçbir umudu kalmayan ağabeyi Dmitriy, kesinlikle her bakımdan düşmekten kurtulamayacaktı. Üstelik bir de demin babasının evinde olanları Yekaterina İvanovna’ya iletmesini emretmişti.

Alyoşa, Büyük Cadde’de çok geniş ve rahat bir evde oturan Yekaterina İvanovna’ya gittiğinde saat yediydi ve ortalık kararıyordu. Alyoşa, onun iki teyzesiyle birlikte yaşadığını biliyordu. Bununla beraber bu teyzelerden biri, kız kardeşi Agafya İvanovna’nın teyzesiydi. Babasının evinde oturan ve enstitüden çıkıp yanlarına gittiğinde kız kardeşiyle birlikte Yekaterina İvanovna’nın bir dediğini iki etmeyen sessiz biriydi. Öteki teyze, ince yapılı ve ağırbaşlı bir Moskova hanımefendisiydi, pek varlıklı değildi. Her ikisinin de her konuda Yekaterina İvanovna’ya tabi oldukları ve sırf etiket için onun yanında bulundukları söylenirdi. Yekaterina İvanovna ise sadece Moskova’da hasta bıraktığı ve her hafta kendisiyle ilgili ayrıntılı haberleri bildiren iki mektup göndermek zorunda olduğu velinimeti, general karısına tabiydi.

Alyoşa antreye girdiği ve kendisine kapıyı açan hizmetçiye geldiğini bildirmesini rica ettiği sırada belli ki salonda geldiğini biliyorlardı (belki de geldiğini pencereden görmüşlerdi), ama Alyoşa birden bir gürültü duydu, birilerinin koşan ayak sesleri, elbise hışırtıları işitildi: İki ya da üç kadın kaçışmıştı belki de. Gelişiyle böylesine bir heyecan yaratmış olması Alyoşa’nın tuhafına gitti. Ancak onu hemen salona aldılar. Burası zevkli ve zengin mobilyalarla hiç de taşralı olmayan bir tarzda döşenmiş büyük bir odaydı. Bir sürü divan ve sedir, küçük divanlar, büyüklü küçüklü masalar vardı; duvarlarda tablolar, masaların üzerinde vazolar ve lambalar, pek çok çiçek, hatta pencerenin önünde bir de akvaryum vardı. Hava kararmaya başladığı için odanın içi biraz karanlıkçaydı. Alyoşa, biraz önce birilerinin oturduğu belli olan divanın üzerinde fırlatılıp atılmış ipek bir başörtüsü, divanın önündeki masanın üzerinde ise yarım bırakılmış iki çilolata fincanı, bisküviler, kuru üzüm dolu kristal bir tabak ve başka bir şekerleme tabağı fark etti. Birini konuk ediyorlardı. Alyoşa, tam misafirin üstüne geldiğini tahmin etti ve suratını ekşitti. Ama tam o anda perde açıldı ve Yekaterina İvanovna yüzünde sevinçli, hayranlık dolu bir gülümsemeyle, iki elini birden Alyoşa’ya uzatarak, hızlı, aceleci adımlarla içeri girdi. Bu sırada hizmetçi yanmakta olan iki tane mum getirdi ve masanın üzerine koydu.

“Tanrı’ya şükür, nihayet geldiniz! Bütün gün Tanrı’ya yalvardım gelmeniz için! Buyrun oturun.”

Yekaterina İvanovna’nın güzelliği daha önce de, üç hafta kadar önce ağabeyi Dmitriy’in, onu Yekaterina İvanovna’nın aşırı ısrarı üzerine ilk defa takdim etmeye ve tanıştırmaya götürdüğü gün de Alyoşa’yı etkilemişti. O buluşmada aralarında hiçbir konuşma geçmemişti. Yekaterina İvanovna, Alyoşa’nın çok utandığını tahmin ederek sanki ona kıyamamış ve hep Dmitriy Fedoroviç’le konuşmuştu. Alyoşa konuşmamış, ama pek çok şeyi de gayet iyi görmüştü. Mağrur kızın emredici tavrı, mağrur teklifsizliği ve kendine olan güveni onu etkilemişti. Bütün bunlar kuşku kabul etmez şeylerdi. Alyoşa, abartmadığını hissetti. Alev alev yanan iri, kara gözlerini çok güzel buldu ve soluk, hatta biraz soluk sarı uzunca yüzüne bu gözlerin özellikle çok yakıştığını düşündü. Ama bu gözlerde, tıpkı harikulade dudaklarının çizgilerinde olduğu gibi, ağabeyini kesinlikle korkunç şekilde âşık eden, ama belki de uzun süre sevmesinin olanaksız olduğu bir şey vardı. Dmitriy, bu ziyaretin ardından nişanlısını gördükten sonra nasıl bir izlenim edindiğini gizlememesi için yalvararak ısrar ettiğinde de düşüncesini hemen hemen açıkça ifade etmişti.

“Onunla mutlu olacaksın, ama belki de... için rahat olmadan mutlu olacaksın.”

“Aynen öyle kardeşim, böyleleri oldukları gibi kalırlar, kaderin önünde boyun eğmezler. Onu ebediyen sevmeyeceğimi mi düşünüyorsun?”

“Hayır, belki onu ebediyen seveceksin, ama onunla her zaman mutlu olmayabilirsin...”

Alyoşa, o zaman kardeşinin ricalarına dayanamayıp bu “aptalca” düşünceleri belirttiği için kendi kendisine için için kızarak ve kızararak fikrini söylemişti. Çünkü daha ağzından çıkar çıkmaz kendi fikri ona da korkunç şekilde aptalca gelmişti. Ayrıca bir kadına ait fikrini böyle bilmişçe söylemekten utanmıştı. Şimdi kendisini koşarak karşılayan Yekaterina İvanovna’ya ilk bakışında büyük bir hayretle o zamanki düşüncesinin çok yanlış olduğunu hissetti. Bu kez yüzü, yapmacıksız, saf bir iyilikle, apaçık ve sıcak bir içtenlikle parlıyordu. O zaman Alyoşa’yı o kadar etkilemiş olan önceki “gurur ve kibir”den şu anda sadece cesur, soylu bir enerji ve açık ve güçlü bir kendine güven ortaya çıkmıştı. Alyoşa, ona daha ilk bakışından ve daha ilk sözlerden itibaren bu kadar çok sevdiği bir adamla arasındaki durumun tüm acıklılığının Yekaterina İvanovna için hiç de bir sır olmadığını, onun belki de artık her şeyi, kesin olarak her şeyi bildiğini anladı. Ancak buna rağmen yüzü bu derece aydınlıktı ve geleceğe inancı vardı. Alyoşa birden kendini onun karşısında ciddi şekilde suçlu hissetti. Yenilmiş ve birden cazibesine kapılmıştı. Bütün bunlardan başka Yekaterina İvanovna’nın daha ilk sözlerinden onun çok heyecanlı olduğunu, belki de bir tür hayranlık gibi onun için hiç alışılmamış olan bir heyecan içinde bulunduğunu fark etti.

“Tüm gerçeği, başka hiç kimseden değil, şu anda bir tek sizden öğrenebileceğim için sizi böyle dört gözle bekliyordum.”

“Ben geldim... ben... beni o yolladı...” Alyoşa sözleri birbirine karıştırarak mırıldandı.

“Yaa, sizi o yolladı demek, ben de öyle tahmin etmiştim. Artık her şeyi biliyorum, her şeyi!” Birden gözleri ışıl ışıl parlayan Yekaterina İvanovna haykırdı. “Durun, Aleksey Fedoroviç, sizi neden böyle beklediğimi en başından anlatayım. Belki de ben sizden bile çok daha fazla şey biliyor olabilirim. Sizden havadis almam gerekmiyor. Benim için sadece Dmitriy hakkında sizin en son kişisel izleniminizi bilmek önemli. Şu anda siz ona ve bugün onunla görüştükten sonra onun durumuna nasıl bakıyorsunuz, bunu bana en açık, en yalın ve hatta en kaba şekilde (istediğiniz kadar kaba olabilir!) anlatmanız gerekli. Artık bana gelmek istemediğine göre onunla şahsen konuşmaktansa böylesi daha iyi olacaktır belki de. Sizden ne istediğimi anladınız mı? Şimdi sizi niye bana gönderdi (sizi göndereceğini zaten biliyordum!), basit bir şekilde anlatın, en son sözü söyleyin!..”

“Size... selam söyledi ve size bir daha asla gelmeyeceğini... size selam söyledi.”

“Selam mı söyledi? Böyle mi dedi, bu ifadeyi mi kullandı?”

“Evet.”

“Kazara dili sürçmüş, kullanması gereken sözcük yerine bunu söylemiş olamaz mı?”

“Hayır, aynen bu sözcüğü, ‘selam’ sözcüğünü iletmemi tembihledi. İletmeyi unutmayayım diye de üç kere rica etti.”

Yekaterina İvanovna kıpkırmızı oldu.

“Şimdi bana yardım ediniz, Aleksey Fedoroviç, şu anda bana yardımınız gerekli: Size düşüncemi söyleyeceğim, siz bana sadece doğru mu, yanlış mı düşünüyorum, onu söyleyin. Dinleyin, eğer o, bana bir sözcüğün aktarılmasında ısrar etmeden, sözcüğü belirtmeden öylesine bir selam söylemişse bu, her şey demektir... Bu, işin sonu olurdu! Ama eğer özellikle bu sözcük üzerinde ısrar etmiş ve eğer özellikle size bu selamı iletmeyi unutmamanızı tembih etmişse, belki de bu onun heyecan içinde bulunduğu ve kendinde olmadığı anlamına gelir, öyle değil mi? Karar verdi ve kendi kararından korktu! Kesin bir adım atarak benden kaçmadı, bir dağın tepesinden uçtu. Bu sözcüğün belirtilmesi bir meydan okuma anlamına gelebilir...”

“Öyle, öyle!” Hararetle doğruladı Alyoşa, “bana da şimdi öyle geliyor.”

“Eğer öyleyse, henüz mahvolmamış demektir! Sadece umutsuzluğa düşmüş, ama ben onu hâlâ kurtarabilirim. Durun: Size parayla, üç bin rubleyle ilgili herhangi bir şey söyledi mi?

“Yalnızca söylemekle kalmadı, belki de bu onu her şeyden çok mahvediyordu. Şerefini kaybettiğini ve artık onun için hiçbir şeyin fark etmediğini söyledi,” diye hararetle yanıtladı Aleksey. Yüreğine umut dolduğunu ve belki de aslında kardeşi için bir çıkış yolu ve kurtuluş olduğunu bütün kalbiyle hissediyordu. “Ama siz acaba... bu paralardan sizin haberiniz var mı?” diye duraksayarak sordu.

“Çoktandır var, hem de kesin olarak biliyorum. Moskova’ya telgraf çekip sordum ve paranın alınmadığını uzun zamandır biliyorum. Parayı göndermedi, ama ben bir şey söylemedim. Paranın hâlâ onun için nasıl gerekli olduğunu son hafta öğrendim... Bütün bunlardan bir tek şeyi amaçladım: Kime dönmesi gerektiğini ve en sadık dostunun kim olduğunu bilmesini. Hayır, benim onun en sadık dostu olduğuma inanmak istemiyor, beni tanımak istemedi, bana sadece bir kadın olarak bakıyor. Bütün bir hafta korkunç bir kaygıyla kıvrandım: Bu üç bin rubleyi harcaması nedeniyle benden çekinmemesi için ne yapılabilirdi? Yani herkesten ve kendi kendisinden utansın, ama benden utanmasın. Aslında utanmadan her şeyi Tanrı’ya söylüyor. Neden hâlâ benim onun için nelere katlanabileceğimi bilmiyor? Niçin, niçin beni tanımıyor, bütün olan bitenden sonra beni tanımamaya cesaret edebiliyor? Onu ilelebet kurtarmak istiyorum. Varsın beni nişanlısı olarak görmesin! Bir de benim karşımda şerefi için endişe ediyor! Ama size açılmaktan korkmadı Aleksey Fedoroviç, değil mi? Ben neden hâlâ bunu hak edemedim?”

Son sözleri gözyaşları içinde söyledi; gözlerinden yaşlar fışkırdı.

Alyoşa da titreyen bir sesle, “Size onunla babam arasında biraz önce olanları da aktarmalıyım,” dedi ve bütün olup bitenleri anlattı, para istemeye oraya gittiğini, ağabeyinin zorla içeri girdiğini, babasını dövdüğünü, ondan sonra da ona, Alyoşa’ya özellikle ve üstüne basa basa “selam söylemeye” gitmesini bir kere daha tekrarladığını anlattı... “Şu kadına gitti...” diye sessizce ekledi Alyoşa.

“Peki siz, bu kadına tahammül edemeyeceğimi mi düşünüyorsunuz? O da mı katlanamayacağımı düşünüyor? Ama o kadınla evlenmeyecek.” Birden sinirli bir şekilde güldü: “Acaba bir Karamazov böyle bir ihtirasla ebediyen yanabilir mi? İhtiras bu, aşk değil. Evlenmeyecek, çünkü o kadın da onunla evlenmeyecek...” Yekaterina İvanovna tekrar tuhaf bir şekilde güldü.

“Belki de evlenir Dmitriy,” Alyoşa gözlerini yere dikerek sıkıntılı sıkıntılı konuştu.

“Evlenmeyecek diyorum size! Bu kız bir melek, biliyor musunuz bunu? Bunu biliyorsunuz!” aniden alışılmamış bir heyecanla haykırdı Yekaterina İvanovna. “Harika yaratıkların en harikası! Onun nasıl bir baştan çıkarıcı olduğunu biliyorum, ama ne kadar iyi, ne kadar sağlam ve ne kadar asil yürekli olduğunu da biliyorum. Neden bana öyle bakıyorsunuz, Aleksey Fedoroviç? Yoksa sözlerime hayret ediyor, bana inanmıyor musunuz? Agrafena Aleksandrovna, meleğim!” Birden öteki odaya bakarak birine seslendi. “Yanımıza gelin, iyi bir adam bu, Alyoşa, bütün işlerimizi biliyor, kendinizi gösterin ona!”

“Ben de perdenin arkasında çağırmanızı bekliyordum,” dedi tatlı, hatta biraz da yapmacık bir kadın sesi.

Perde açıldı ve... Gruşenka’nın ta kendisi, gülerek ve neşe içinde masaya yaklaştı. Alyoşa’nın içinde sanki bir şeyler sarsıldı. Bakışları ona mıhlanıp kalmıştı, gözlerini alamıyordu. İşte o, korkunç kadın; yarım saat önce kardeşi İvan’ın ağzından döküldüğü gibi “canavar.” Ancak karşısında çok olağan ve ilk bakışta basit bir insan duruyordu; iyi, sevimli, güzel, yalnız diğer bütün güzel, ama “olağan” kadınlara benzeyen bir kadın! Gerçekten de güzeldi, hatta çok güzeldi; pek çoklarınca ihtiras derecesinde sevilen Rus güzelliği. Oldukça uzun boylu, ama Yekaterina İvanovna’dan biraz kısaydı (öbürü iyice uzun boyluydu). Toplucaydı, vücudunun hareketleri yumuşak ve hatta sessizdi, aynı sesi gibi özel yapmacık bir tatlılıkla işlenmiş nazlı hareketlerdi. Yekaterina İvanovna gibi güçlü, canlı adımlarla değil, tam tersine sessizce yürüyordu. Ayaklarının sesi hiç duyulmuyordu. Yumuşak bir hareketle kendini koltuğa bıraktı, siyah ipekten kabarık elbisesi yumuşak bir ses çıkardı ve köpük gibi beyaz, gösterişili boynunu ve geniş omuzlarını pahalı siyah bir yün şalla nazlı bir şekilde örttü. Yirmi iki yaşındaydı ve yüzü tam yaşını gösteriyordu. Yüzü çok beyaz, yanakları ise pembe-beyazdı. Suratı çok genişti, altçenesi ise azıcık öne doğru çıkıktı. Üst dudağı inceydi, birazcık çıkıntı yapan altdudağı ise iki misli kalın ve sanki şişmiş gibiydi. Ama harikulade gür, koyu kumral saçları, koyu, yumuşak ve gür kaşları ve gri-mavi gözleri, herhangi bir yerde, bir kalabalığın içinde, sokakta gezerken, çok karışık bir ortamda bile en kayıtsız, en ilgisiz adamı dahi bu yüz karşısında birdenbire durup onu uzun süre aklında tutmak zorunda bırakabilirdi. Alyoşa’yı bu yüzde en fazla etkileyen şey çocuksu saf ifadeydi. Bir çocuk gibi bakıyordu, bir çocuk gibi neşeleniyordu, masaya da “neşe içinde” ve sanki bir çocuğun sabırsızlığı ve saf merakıyla bir şey beklermiş gibi gelmişti. Bakışı insanın ruhunu neşelendiriyordu, Alyoşa bunu hissetti. Onda başka bir şey daha vardı. Alyoşa bunun ne olduğunu bilemiyordu ya da bilmesi imkânsızdı. Ama belki de vücut hareketlerinin bu yumuşaklığı ve tatlılığı, hareketlerindeki bu kedi sessizliği bilmeden onu etkilemişti. Ancak güçlü ve göz dolduran bir vücuttu bu. Şalın altından geniş, toplu omuzları, kabarık ve henüz körpe göğüsleri seçiliyordu. Bu vücut, mutlaka biraz abartılı ölçülerde de olsa Milos Venüsü’nün formunu alacaktı, bu seziliyordu. Rus kadın güzelliğinin erbapları, Gruşenka’ya bakarak bu taptaze, henüz körpe güzelliğin otuz yaşına doğru uyumunu kaybedeceğini, göbek bağlayacağını, yüzünün derisinin sölpüyeceğini, gözlerinin etrafında ve alnında büyük bir hızla kırışıklıklar belireceğini, yüzünün zarif ve yumuşak rengini yitirerek kırmızılaşacağını yanılmadan söyleyebilirlerdi. Kısacası bu, Rus kadınlarında sık sık karşılaşılan uçup gidecek, bir anlık bir güzellikti. Alyoşa, elbette ki, bunu düşünmedi, ama hayran kalmış bile olsa pek hoş olmayan bir duyguyla ve sanki acıyarak kendi kendine şu soruyu sordu: Sözcükleri neden böyle uzatıyor, doğal konuşamıyor mu? Gruşenka bunu hecelerin ve seslerin böyle uzatılmasında ve yayarak kuvvetle vurgulanmasında bir güzellik bulduğu için yapıyordu. Kuşkusuz bu, düşük eğitim düzeyini ve çocukluktan itibaren kaba bir şekilde benimsenmiş nezaket anlayışını kanıtlayan çirkin bir tonlama alışkanlığıydı yalnızca. Ancak bu telaffuz ve sözcüklerin vurgulanma şekli, Alyoşa’ya göre, bu çocuk gibi saf ve neşeli yüz ifadesine, gözlerin bu sakin, bir bebek gibi mutlu pırıltısına hiç de ters düşmüyordu. Yekaterina İvanovna onu çabucak Alyoşa’nın karşısındaki koltuğa oturttu ve Gruşenka’yı gülen dudaklarından birkaç kez hayranlıkla öptü. Sanki ona âşık olmuştu.

“Biz ilk defa görüşüyoruz, Aleksey Fedoroviç,” dedi huşu içinde, “onu tanımak, görmek istedim. Evine gitmek istiyordum, ama isteğime uyarak kendisi geldi. Onunla birlikte her şeyi çözümleyeceğimizi biliyordum, her şeyi! Yüreğim böyle sezinliyordu... Benden bu adımı atmamamı istediler, ama ben çıkış yolunu sezdim ve hata da etmedim. Gruşenka bana her şeyi, bütün niyetlerini açıkladı; iyi bir melek gibi, uçarak buraya geldi ve huzur ve neşe getirdi...”

“Beni hor görmediniz, sevgili, saygıdeğer hanımefendi.” Gruşenka, hep aynı sevimli, neşeli gülümsemeyle şarkı söyler gibi konuşuyordu.

“Böyle şeyler söylemeyin, meleğim! Sizi hor görmek mi? Altdudağınızı bir kere daha öpeceğim. Sanki şişmiş gibi, biraz daha şişmesi için işte böyle, bir daha, bir daha... Bakın nasıl da gülüyor, Aleksey Fedoroviç, bu meleğe bakınca insanın yüreği neşeleniyor...” Alyoşa kızardı ve belli belirsiz, küçük bir titreme hissetti.

“Beni fazla nazlandırmayın, sevgili hanımefendi, bu tatlı sözlerinize belki de hiç layık değilim.”

“Layık değilmiş! Buna layık değilmiş!” Yekaterina İvanovna aynı heyecanla haykırdı. “Biliyor musunuz, Aleksey Fedoroviç, kafamız hayallerle dolu, yüreğimiz istediğini yapıyor, ama gururlu hem de çok gururlu! Soyluyuz, Aleksey Fedoroviç, yüce gönüllüyüz, bunu biliyor musunuz? Sadece mutlu değiliz. Çok çok yakın bir zamanda değersiz ya da düşüncesiz bir adama her türlü fedakârlığı yapmaya hazırız. Bir de subay vardı, ona âşık olmuştuk, ona her şeyi vermiştik, bu çok uzun zaman önceydi, beş sene önce. Ama o bizi unuttu ve evlendi. Şimdi dul kaldı, mektup yazdı, buraya geliyor ve biliyor musunuz, hâlâ tek onu, sadece ve sadece onu seviyoruz, hayat boyu da sevmiştik! O gelecek ve Gruşenka tekrar mutlu olacak, bu beş yılda ise mutlu değildi. Ama kim ona kötü söz söyleyebilir, kim onun iltifatlarıyla öğünebilir? Bir tek kötürüm bir ihtiyar tüccar, ama o da bu yakınlarda babamız, dostumuz, koruyucumuz oldu. Bu subay o zamanlar kendisini o kadar seven birini terk ederek bizi umutsuzluk ve acılar içinde bırakmıştı... evet o zaman kızcağız kendini suya atıp öldürmek istemişti, ama bu ihtiyar onu kurtardı, kurtardı!”

“Beni çok koruyorsunuz, sevgili hanımefendi, çok aceleci davranıyorsunuz,” diye tekrar uzatarak konuştu Gruşenka.

“Koruyor muyum? Korumak neyimize, korumaya cüret edebilir miyiz? Gruşenka, meleğim, bana elinizi verin, bu tombul, küçücük ele bakın Aleksey Fedoroviç; onu görüyor musunuz, bu el bana saadet getirdi ve beni diriltti, şimdi onu, hem üstünü, hem de içini öpeceğim, işte, işte ve işte!” Gruşenka’nın gerçekten güzel, çok tombul elini huşu içindeymiş gibi üç kere öptü. Öteki ise elini uzatıp “sevgili hanımefendi”yi sinirli, çın çın öten güzel bir kahkahayla izledi. Görünüşe bakılırsa elinin böyle öpülmesi hoşuna gidiyordu. Alyoşa kafasından bir an için “Belki de hayranlığı çok fazladır” diye geçirdi. Kızardı. Yüreği garip bir huzursuzluk içindeydi.

“Aleksey Fedoroviç’in yanında elimi böyle öperek beni utandırmayınız, sevgili hanımefendi.”

“Böyle yaparak sizi utandırmak istediğimi mi düşünüyorsunuz?” dedi Yekaterina İvanovna biraz şaşırarak. “Ah canım, beni ne kadar da yanlış anlıyorsunuz!”

“Evet, belki siz de beni pek öyle anlamıyorsunuz, sevgili hanımefendi, belki size göründüğümden çok daha fenayım. Kötü kalpliyim, istediğini yapan biriyim. Ben zavallı Dmitriy Fedoroviç’i sadece alay etmek için baştan çıkarttım.”

“Ama şimdi de onu kurtaracaksınız. Söz verdiniz. Onu ikna edeceksiniz, ona şu anda size elini uzatan başka birini eskiden beri sevdiğinizi söyleyeceksiniz...”

“Ah hayır, ben size böyle bir söz vermedim. Bunların hepsini siz bana söylediniz, ben söz vermedim.”

“Şu halde sizi yanlış anladım,” dedi Yekaterina İvanovna sessizce, sanki biraz rengi solmuştu. “Vaat etmiştiniz...”

“Ah hayır, hanımefendi, size hiçbir şey vaat etmedim.” Gruşenka sakin ve düzgün, hep neşeli ve masum bir ifadeyle sözünü kesti. “Size karşı ne kadar kötü ve başına buyruk olduğumu işte şimdi görüyorsunuz, değerli hanımefendi. Canım ne isterse onu yaparım ben. Biraz önce size bir şey vaat etmiş olabilirim, şimdi ise bir kere daha düşünüyorum: Birden o, yani Mitya, ya tekrar hoşuma giderse. Bir defasında onu çok beğenmiştim de koca bir saat gönlümü kaptırmıştım. Belki de şimdi gidip ona bugünden itibaren evimde kalmasını söylerim... İşte ben böyle kararsız biriyim.”

“Daha demin... demin bambaşka şeyler söylemiştiniz...” Zor konuşuyordu Yekaterina İvanovna.

“Ah demin! Aslında ben yumuşak yürekli, aptal biriyim. Yalnızca benim yüzümden neler çektiğini düşünmek bile yeter! Eve gidip birden ona acıyacağım, o zaman ne olacak?”

“Bunu beklemiyordum...”

“Ah hanımefendi, benim karşımda ne kadar iyi ve soylu olduğunuz anlaşılıyor. Karakterim yüzünden benim gibi bir budalayı belki de sevmekten vazgeçersiniz artık. Bana aziz elinizi verin, meleğim, hanımefendiciğim.” Yekaterina İvanovna’nın elini nezaketle istedi ve saygıyla tuttu. “İşte hanımefendi, elinizi tutuyorum ve aynı sizin benimkini öptüğünüz gibi öpüyorum. Siz benimkini üç defa öpmüştünüz, benimse ödeşebilmek için sizin elinizi üç yüz defa öpmem gerekir. Ne yapalım, sonradan Tanrı ne isterse o olsun. Belki de, size kul köle olacağım ve bu, aramızda hiçbir anlaşma ve vaat olmadan olacak. Eliniz, eliniz ne kadar güzel! Sevgili hanımefendiciğim, dayanılmaz güzeller güzelim!”

Bu eli, gerçekten tuhaf bir amaçla, öpücüklerle “ödeşmek” için sakin bir şekilde dudaklarına götürdü. Yekaterina İvanovna elini çekmedi: Gruşenka’nın çok tuhaf ifade ettiği ona “kul köle olarak” yaranma vaadine rağmen son sözlerini ürkek bir umutla dinledi; kendini sıkmış, Gruşenka’nın gözlerine bakıyordu: Bu gözlerde hâlâ saf, kolayca inanan bir ifade ve aynı pırıl pırıl neşeyi görüyordu... “Belki de çok saftır!” diye bir umut geçti yüreğinden Yekaterina İvanovna’nın. Bu arada Gruşenka, bu “güzel el”e hayran olmuş gibi onu yavaş yavaş dudaklarına doğru kaldırdı. Ancak tam dudaklarının yanında sanki bir şey düşünüyormuş gibi eli iki üç saniye tuttu.

Birden en tatlı ve en yapmacık sesiyle, “Biliyor musunuz, melek hanımefendiciğim, evet elinizi tutacağım, ama öpmeyeceğim,” dedi uzatarak ve ince, neşeli bir kahkahayla gülmeye başladı.

“Nasıl isterseniz... Ne oldu size?” Yekaterina İvanovna birden irkilmişti.

“Aklınızda böyle kalsın, siz benim elimi öptünüz, ama ben sizinkini öpmedim.” Aniden gözlerinde bir şeyler parladı. Yekaterina İvanovna’ya büyük bir dikkatle bakıyordu.

“Küstah!” dedi ansızın Yekaterina İvanovna. Birdenbire bir şey anlamış gibi kıpkırmızı oldu ve yerinden fırladı. Gruşenka da acele etmeden ayağa kalktı.

“Elimi nasıl öptüğünüzü, benimse sizin elinizi hiç öpmediğimi şimdi gidip Mitya’ya da anlatacağım. Kim bilir nasıl gülecek!”

“Alçak, defol!”

“Ah ne kadar ayıp, hanımefendi, ne kadar ayıp, bu sözler size hiç yakışmıyor, sevgili hanımefendi.”

“Defol, satılık mal!” diye feryadı bastı Yekaterina İvanovna. Tamamen değişmiş olan yüzündeki bütün çizgiler titriyordu.

“Satılık olsun bakalım. Siz kendiniz de alacakaranlıkta para için süvarilere gitmiştiniz, güzelliğinizi satışa çıkartmıştınız, hepsini biliyorum.”

Yekaterina İvanovna bir çığlık attı ve Gruşenka’nın üzerine atıldı, ama Alyoşa onu bütün kuvvetiyle tuttu.

“Durun, bir şey söylemeyin! Konuşmayın, hiçbir şeye karşılık vermeyin, gidiyor, şimdi gidiyor!”

Yekaterina İvanovna’nın akrabası iki kadın çığlığı duyunca o anda odaya koştular. Hizmetçi de koşup geldi. Hepsi birden Gruşenka’nın üzerine atıldılar. “Gidiyorum,” dedi Gruşenka divanın üzerinden şalını aldıktan sonra. “Alyoşa, canım, beni eve götür!”

“Gidin, çabuk gidin!” Alyoşa, Gruşenka’nın önünde yalvararak ellerini kavuşturdu.

“Canım Alyoşenka, götür! Sana yolda çok hoş bir şey söyleyeceğim! Bu sahneyi senin için yarattım, Alyoşenka. Hadi götür beni, şekerim, hoşuna gidecek.”

Alyoşa ellerini indirerek başını çevirdi. Gruşenka çınlayan kahkahalar atarak evden koşar adım çıktı.

Yekaterina İvanovna buhran geçiriyordu. Hüngür hüngür ağlıyor, spazmlar nefesini daraltıyordu.

“Ben sizi uyarmıştım,” dedi büyük teyze, “bu adımınızdan caydırmak istedim... çok heyecanlısınız... böyle bir adım atılabilir mi hiç! Bu alçakları bilmezsiniz siz, bunun için de hepsinden daha kötü diyorlar... Yoo, çok başına buyruksunuz!”

“Bu bir kaplan!” diye feryat etti Yekaterina İvanovna. “Neden beni tuttunuz, Aleksey Fedoroviç, onu dövseydim, bir dövseydim!”

Alyoşa’nın karşısında kendini tutamıyordu, belki de tutmak istemiyordu.

“Onu kırbaçlamalı, cellada verip halkın önünde darağacına çektirmeli!..”

Alyoşa kapıya doğru geri geri çekiliyordu.

“Aman Tanrım!” diye haykırdı birden Yekaterina İvanovna, ellerini çırparak. “O, ta kendisi! Böyle şerefsiz, böyle insanlıktan uzak olabilir miydi! Demek ki, o uğursuz, o ebediyen lanetli gün orada olanları bu alçağa o anlattı! ‘Güzelliğinizi satmaya gittiniz, sevgili hanımefendi!’ Biliyor! Kardeşiniz bir alçak, Aleksey Fedoroviç!”

Alyoşa, bir şeyler söylemek istedi, ama tek bir sözcük bile bulamadı. Yüreği acıdan sıkışıyordu.

“Gidin Aleksey Fedoroviç. Utanıyorum, korkunç bir durumdayım! Yarın... önünüzde diz çöküp yalvarıyorum, yarın gelin. Kınamayın, bağışlayın, henüz ne yapacağımı bilmiyorum.”

Alyoşa adeta yalpalayarak sokağa çıktı. Yekaterina İvanovna gibi, o da ağlamak istiyordu. Hizmetçi peşinden koşarak onu durdurdu:

“Hanımefendi Bayan Hohlakova’dan gelen bu notu size vermeyi unutmuş, öğleden beri onda duruyormuş.”

Alyoşa küçük pembe zarfı düşünmeden, makine gibi bir hareketle aldı ve ne olduğunu hemen hemen hiç anlamadan cebine soktu.

XI

LEKELENEN BİR AD DAHA

Şehirle manastırın arası en fazla bir küsur verst’ti. Alyoşa, bu saatte boş olan yolda acele acele yürüyordu. Neredeyse gece oluyordu, otuz adım ötedeki şeyleri bile ayırt etmek zordu. Yolun yarısında bir kavşak vardı. Kavşaktaki tek söğüt ağacının altında bir karaltı belirdi. Alyoşa kavşağa girer girmez karaltı yerinden fırladı, üzerine atıldı ve avazı çıktığı kadar bağırdı:

“Ya paranı, ya canını!”

“Sen misin Mitya!” İyice irkilmiş olan Alyoşa şaşkındı.

“Ha-ha-ha! Beklemiyordun, değil mi? Düşündüm de: Seni nerede beklemeliyim? Onun evinin önünde mi? Oradan üç tane yol geçiyor, seni kaçırabilirdim. Sonunda burada beklemeyi akıl ettim, buradan mutlaka geçecek, çünkü manastıra giden başka yol yok dedim. Hadi gerçeği açıkla, beni bir hamamböceği gibi ez... Neyin var senin?”

“Bir şey yok ağabey... Korkudan böyle oldum. Ah, Dmitriy! Demin babamın kanını akıttın.” Alyoşa ağlamaya başladı. Epeydir ağlamak istiyordu, şimdi birdenbire sanki içinde bir şey kopmuştu. “Nerdeyse onu öldürüyordun... Ona beddua ettin... Şimdi de... şimdi de şaka yapıyorsun... Ya paranı, ya canını!”

“E, ne var? Yakışık almadı mı? Duruma uygun düşmüyor mu?”

“Hayır, öyle demek istemedim...”

“Dur. Geceye bir bak: Görüyor musun, ne karanlık bir gece, bulutlar, rüzgâr nasıl da arttı! Buraya, söğüdün altına saklandım, seni bekliyordum, birden aklıma geliverdi (sana yemin ederim): Ne diye azap çekiyorum, neyi bekliyorum? İşte söğüt ağacı, atkı ve gömlek de var, hemen bir ip yapabilirim, pantolon askımı da eklerim, yeryüzü daha fazla yükümü çekmez, aşağılık varlığımla şerefsizlenmez! Bir de baktım, sen geliyorsun, Tanrım, üzerimden sanki apansız bir şey havalanıverdi: Demek ki, sevdiğim bir insan varmış, işte o, o insancık, dünyada herkesten fazla sevdiğim, biricik sevdiğim, benim sevgili kardeşçiğim! Seni öyle sevdim, o anda öyle sevdim ki, hemen boynuna atılayım diye düşündüm. Ama aptalca bir fikir aklıma geliverdi: “Onu neşelendireyim, biraz korkutayım” dedim. Bir aptal gibi de “Paranı!” diye bağırdım. Şakacılığımı bağışla, saçmalıktı, ama içimde... efendice şeyler var... Aman cehennemin dibine, söyle neler oldu orda? Ne dedi? Beni ez, beni vur, bana acıma! Çıldırdı mı?”

“Hayır, o değil... Bambaşka şeyler oldu, Mitya. Orada... Orada ikisini bir arada buldum.”

“Hangi ikisini?”

“Gruşenka, Yekaterina İvanovna’nın evindeydi.”

Dmitriy Fedoroviç donup kaldı.

“İmkânsız!” diye bağırdı. “Saçmalıyorsun! Gruşenka onun evinde miydi?”

Alyoşa, Yekaterina İvanovna’nın evine girdiği dakikadan başlayarak başından geçen her şeyi anlattı. On dakika kadar anlattı. Sırasıyla ve derli toplu anlattığını söylemek olanaksız, ama galiba en önemli sözcükleri, en önemli hareketleri seçerek ve sık sık ana çizgileriyle kendi duygularını da açık açık aktararak anlattı. Ağabeyi Dmitriy, hiç konuşmadan dinliyor ve hiç kımıldamadan gözünün içine bakıyordu. Ama Alyoşa, onun artık her şeyi anlamış ve tüm olayı kafasında canlandırmış olduğunu biliyordu. Ancak öykü ilerledikçe sadece suratı kararmadı, adeta korkunç bir ifade aldı. Kaşlarını çattı, dişlerini sıktı, sabit bakışları sanki daha da hareketsiz, inatçı va daha korkunç oldu. Bu arada hiç beklenmedik bir şey oldu. O ana kadar öfkeli ve kudurmuş gibi olan yüz ifadesi bir anda akıl almaz bir hızla değişti, sımsıkı kapalı dudakları açıldı ve Dmitriy Fedoroviç birdenbire çok içten bir kahkaha attı. Tam anlamıyla makaraları koyuvermişti, hatta uzunca bir süre gülmekten konuşamadı.

“Demek elini öpmedi! Demek öpmedi ve kaçtı!” Hastalıklı bir coşkunlukla, eğer bu coşkunluk öyle doğal bir coşkunluk değilse küstahça bir coşkunluk da denebilir, çığlıklar atıyordu. “Demek kaplan diye bağırdı! Kaplandır da zaten! Demek ona darağacı gerekirmiş! Evet evet, gerekir, gerekir, ben de aynı fikirdeyim, gerekir, hem de çoktan gerekirdi! Evet, darağacına assınlar, ama önce şifa bulması gerekir. Küstahlar kraliçesini anlıyorum, burada tam kendini, bu el meselesinde olduğu gibi kendini ifade etmiş: ihtiraslı dişi şeytan. Bütün dünyada tasavvur edebileceğin tüm dişi şeytanların kraliçesidir o! Ne heyecan ama! Demek evine kaçtı! Şimdi ben... Ah... Hemen ona koşayım! Alyoşa beni suçlama, kabul ediyorum, onu boğmak bile az gelir...”

“Ya Yekaterina İvanovna!” Hüzünle haykırdı Alyoşa.

“Onu da biliyorum, içini dışını biliyorum, hem de her zamankinden iyi biliyorum! Dünyanın dört kıtasının, şey yani beş kıtasının keşfi bu! Ne adım ama! Babasını kurtarma yüce düşüncesiyle korkunç şekilde aşağılanmayı göze alarak ipsiz sapsız, kaba bir subaya koşmaktan korkmayan enstitü mezunu Katenka bu işte! Ama gururumuz, tehlikeye atılma isteği, kadere meydan okuma, sınırsızlığa çağrı! Onu teyzesi mi durdurmaya çalışmış demiştin? Biliyor musun, bu teyze kendisi de başına buyruk biridir. Moskovalı şu general karısının da öz kardeşidir. Burnu daha da büyüktü, ama kocası devletin parasını çalarken suçüstü yakalandı, her şeyini, evet her şeyini elinden aldılar ve kibirli karısı birden sesini kıstı, o zaman bu zamandır da yükseltemedi. Demek, Katya’yı engellemeye çalışıyordu, ama öteki onu dinlemedi. ‘Her şeyin üstesinden gelebilirim, her şey bana bağımlıdır; istersem Gruşenka’yı da büyülerim’ deyip kendisi de buna inanmış ve kendi kendine caka satmışsa bunun suçlusu kim? Gruşenka’nın elini kurnazlık ederek kasten ilk kendisinin öptüğünü mü sanıyorsun? Hayır, Gruşenka’ya, yani Gruşenka’ya değil de kendi kurduğu hayale, aklından geçen saçmalığa, bu benim hayalim, benim saçmalığım diye sahiden âşık olmuştur! Kuzum Alyoşa, onlardan nasıl kurtuldun? Cüppenin eteklerini toplayıp da mı kaçtın? Ha-ha-ha!”

“Ağabey, Gruşenka’ya o günü, onun şimdi kendiniz de ‘Gizlice süvarilere güzelliğinizi satmaya gitmiştiniz!’ diyerek başına kaktığı o günü anlatarak Yekaterina İvanovna’yı nasıl gücendirdiğini galiba hiç fark etmedin. Ağabey, bundan daha büyük bir üzüntü olabilir mi?” Elbette böyle bir şey olamazdı, ama ağabeyinin Yekaterina İvanovna’nın aşağılanmasına adeta memnun olduğu düşüncesi Alyoşa’yı daha da çok üzmüştü.

“Vay canına!” Dmitriy Fedoroviç aniden korkunç şekilde suratını astı ve elinin içiyle alnına vurdu. Alyoşa daha demin anlattığı halde Yekaterina İvanovna’nın gücendiğine de, “Ağabeyiniz alçağın teki!” diye çığlık attığına da ancak şimdi dikkat ediyordu. “Evet, Katya’nın dediği gibi, belki de gerçekten o ‘uğursuz’ günü Gruşenka’ya ben anlattım. Evet, öyle, ben anlattım, anımsıyorum! Mokroye’deyken, sarhoştum, Çingeneler şarkı söylüyordu... O sırada hüngür hüngür ağlıyordum, diz çökmüştüm, Katya’nın hayali önünde dua ediyordum, Gruşenka da durumu anladı. O anda her şeyi anladı, hatırlıyorum, o da ağlamıştı... Şeytan! Şimdi başka türlü olabilir mi? O zaman ağlamıştı, ama şimdi... Şimdi ‘yüreğe hançer’ saplıyor! Kadınlar böyledir.”

Gözlerini yere dikti ve düşünceye daldı.

“Evet, ben alçağın biriyim! Kesinlikle bir alçak,” dedi birden karamsar bir sesle. “Ağlamış olsam da olmasam da ne fark eder, yine de alçağın biriyim! Eğer bu teselli edebilecekse bu sıfatı kabul edeceğimi ona ilet. Hadi bu kadar gevezelik yeter, hoşça kal! Neşeli bir şey yok. Sen kendi yoluna, ben kendi yoluma. En son dakikaya kadar artık görüşmek de istemiyorum. Elveda Aleksey!” Alyoşa’nın elini kuvvetle sıktı ve gözlerini iyice yere dikerek ve kafasını kaldırmaksızın sanki kaçıp kurtulmak istercesine hızlı adımlarla şehre doğru yürümeye başladı. Alyoşa, onun bu kadar ani gidişine inanamayarak arkasından bakakaldı.

“Dur Aleksey, sana bir itirafım daha olacak!” Dmitriy Fedoroviç birden geri döndü. “Bana bak, dikkatle bak: İşte burayı görüyor musun, burada korkunç bir namussuzluk hazırlanıyor (‘İşte burada’ derken Dmitriy Fedoroviç, yumruğuyla göğsüne vuruyordu, hem de namussuzluk tam orada, göğsünde, belki cebinde bir yerde gizleniyormuş ya da yakasına dikiliymiş gibi bir edayla vuruyordu). Artık beni tanıyorsun: Bir alçak, tanınmış bir alçak! Ama şunu bil ki, alçaklıkta şimdi şu anda burada, göğsümde, işte şurada taşıdığım, hareket eden ve işleyen, tamamen durdurma yetkisinin benim elimde olduğu, durdurabileceğim veya işletebileceğim namussuzlukla kıyaslanamayacak bir şeyi ne önceden, ne şimdi yaptım, ne de ilerde yaparım, bunu unutma! Ama şunu da bil ki, onu işleteceğim, durdurmayacağım. Demin sana her şeyi anlatmış, ama bunu anlatmamıştım, çünkü alnım henüz davul derisi olmamıştı! Kendimi hâlâ durdurabilirim; durdururken de yitirdiğim şerefimin yarısını yarın geri alabilirim, ama durdurmayacağım, alçakça niyetimi gerçekleştireceğim, sen de ilerde tanık ol, peşin peşin ve bilerek söylüyorum bunu! Ölüm ve karanlık! Bir şey açıklamaya gerek yok, zamanı gelince anlarsın. Pis kokulu arka sokak ve ihtiraslı şeytan kadın! Hoşça kal! Benim için dua etme, değmem, hem hiç gerek de yok, hiç gerek yok... Hiçbir şeye ihtiyacım yok! Hadi git!”

Birden, ama bu kez tamamen uzaklaştı. Alyoşa manastıra doğru yola koyuldu. “Onu bir daha nasıl hiç göremeyecekmişim, neler söylüyor?” Aklına tuhaf tuhaf şeyler geliyordu. “Hemen yarın onu mutlaka göreceğim, arayıp bulacağım, inadına arayıp nasıl böyle konuşur soracağım!..”

Manastırın etrafını dolaştı ve çam korusundan doğruca keşişhaneye geçti. Bu saatte içeriye kimseyi almadıkları halde ona kapıyı açtılar. Staretsin hücresine girdiği sırada yüreği titriyordu: “Neden, neden dışarı çıkmıştı, niye starets onu ‘dünyaya’ göndermişti? Burası sessiz, burası mübarek bir yerdi, orada ise kargaşa, birden içine düşüp yolunu kaybettiğin bir karanlık vardı...”

Hücrede mürit Porfiriy ve gün boyu her saat uğrayıp Peder Zosima’nın sağlık durumunu öğrenen papaz Peder Paisiy bulunuyordu. Alyoşa, Peder Zosima’nın durumunun giderek kötüleştiğini korkuyla öğrendi. Hatta her akşam cemaatle yaptığı sohbeti bu defa yapamamıştı. Genellikle akşamları, her gün ayinden sonra, uykuya yatmadan önce manastır cemaati staretsin odasına gelir ve hepsi de staretse o gün işledikleri günahları, günah sayılabilecek hayallerini, düşüncelerini, akıllarını çelen şeyleri, hatta eğer olmuşsa aralarındaki tartışmaları yüksek sesle anlatarak günah çıkarırlardı. Bazıları bunu diz çökerek yaparlardı. Starets meseleleri halleder, dargınları barıştırır, yol gösterir, tövbe ettirir, takdis eder ve gitmelerine izin verirdi. Staretslik karşıtları, bunun gizli yapılması gereken günah çıkarma işinin saygısızca tahrifi ve burada bambaşka bir şey söz konusu olmasına rağmen hemen hemen dine bir hakaret olduğunu söyleyerek cemaat içi bu “günah çıkarmalara” karşı çıkarlardı. Hatta piskoposluk dairesine bu tür günah çıkarmaların iyi amaçlara ulaştırmamakla kalmayıp üstelik de insanları bile bile gerçekten günaha ve kötü yola soktuğunu ileri sürerlerdi. Cemaatten pek çokları da staretse gitmekten sıkıntı duyarlar, ama kibirli ve isyankâr fikirli sayılacaklar diye ve herkes gittiği için istemeye istemeye giderlerdi. Cemaatten bazılarının akşamları günah çıkarma toplantısına giderken daha önceden “Sabah sana kızdığımı söyleyeceğim, sen de beni doğrula” diye aralarında anlaştıkları anlatılırdı. Bunu bir şey söylemiş olmak ve sırf başlarından savmak için yaparlardı. Alyoşa, gerçekten de bunun zaman zaman böyle olduğunu biliyordu. Aynı zamanda keşişhanedekiler tarafından alınan mektupların, hatta akrabalardan gelen mektupların bile, usule göre alıcılarından önce açıp okuması için evvela staretse götürülmesine son derece öfkelenen cemaat üyelerinin olduğunu da biliyordu. Elbette bütün bunların serbestçe ve samimi olarak, içinden geldiği gibi, kendi rızasıyla boyun eğme ve kurtarıcı nasihat adına yapılmak zorunda olduğu farz ediliyordu, ama gerçekte zaman zaman hiç de samimi olmayan, tersine kasıtlı ve ikiyüzlü şeyler oluyordu. Ancak cemaat içinden en yaşlı ve deneyimli olanlar “Kim kurtulmak için bu duvarlar arasına içtenlikle girmişse, bu boyun eğme ve fedakârlıklar onun için kesinlikle yol gösterici olacak ve büyük fayda sağlayacaktır; kim, aksine sıkılıyor ve sızlanıyorsa, o, keşiş değildir ve manastıra boşu boşuna gelmiştir, böylelerinin yeri dış dünyadır” diyerek sözlerinde direniyorlar ve şöyle devam ediyorlardı: “Günahtan ve şeytandan sadece dünyada değil, kilisede de korunamazsın, şu halde günaha hiçbir şekilde göz yummamak gerekir.”

Peder Paisiy, Alyoşa’yı takdis ettikten sonra fısıldayarak şöyle dedi:

“Halsiz düştü, bir uyku hali musallat oldu. Uyandırmak bile zor oluyor. Zaten uyandırmaya da gerek yok. Beş dakika kadar kendine gelmişti, cemaate onları takdis ettiğini bildirmemi ve kendisi için gece duası okumalarını rica etti. Yarın bir kez daha şarapla ekmek yemek niyetinde. Senden söz etti Aleksey, gidip gitmediğini sordu, şehirde dediler. ‘Bunun için ona hayır duası etmiştim; onun yeri orası, şimdilik burası değil.’ İşte seninle ilgili olarak bunları söyledi. Seni sevgiyle, saygıyla andı, sana verdiği şerefi düşünebiliyor musun? Yalnız şimdilik dış dünyada kalmana nasıl karar verdi? Demek ki, senin kaderinde bir şeyler görüyor! Aleksey, eğer dış dünyaya geri döneceksen, bundan telaşlı bir tasasızlığı ve dünyevi neşeyi değil, staretsinin sana verdiği görevi anla...”

Peder Paisiy çıktı. Starets ölüyordu. Bir-iki gün daha yaşasa bile Alyoşa’nın bundan kuşkusu kalmamıştı. Alyoşa, babasıyla, Hohlakovlarla, ağabeyi ve Yekaterina İvanovna’yla buluşmak için verdiği sözlere rağmen, ertesi gün mansatırdan hiç çıkmamaya ve ölünceye kadar staretsinin yanı başında kalmaya kesinlikle karar verdi. Yüreği sevgiyle yandı ve manastırda ölüm döşeğinde bıraktığı ve dünyada herkesten daha yüce saydığı insanı, orada, şehirde bir an için bile olsa unutabildiği için kendine acı acı sitemler etti. Staretsin yatak odasına geçti, diz çöktü, uyuyan staretsin önünde yere kadar eğildi. Düzgün ve neredeyse belli belirsiz, hafif hafif soluyarak sessiz ve hareketsiz uyuyordu. Yüzü sakindi.

Öbür odaya, yani sabahleyin staretsin konukları kabul ettiği odaya geri dönen Alyoşa, hemen hemen hiç soyunmadan, yalnızca çizmelerini çıkarıp her zaman yattığı, uzun zamandır da her gece sadece yastığını getirerek uyuduğu deri kaplı sert ve dar divana uzandı. Daha önce babasının bağırarak sözünü ettiği şilteyi ise çoktandır altına sermeyi unutuyordu. Sadece cüppesini üzerinden çıkartmış ve battaniye yerine ona sarınmıştı. Ancak yatmadan önce diz çökmüş ve uzun uzun dua etmişti. Hararetli duasında Tanrı’dan içindeki kargaşayı açıklamasını dilemedi, sadece her zaman uyumadan önceki tüm duasını oluşturan Tanrı’ya övgülerden sonra daima ruhunu saran sevinç duygusunu, o daha önceki duyguyu istedi. Onu saran bu sevinç, ardından hafif ve rahat bir uyku getiriyordu. Dua ederken birdenbire tesadüfen cebinde kendisini yolda yakalamış olan Yekaterina İvanovna’nın hizmetçisinin verdiği şu pembe küçük zarfı buldu. Şaşırmıştı, ama duayı bitirdi. Biraz tereddütten sonra zarfı açtı. Zarfın içinde sabahleyin staretsin yanında kendisine gülerek alay etmiş olan Bayan Hohlakova’nın küçük kızı tarafından Lise diye imzalanmış ve kendisine yazılmış bir pusula vardı.

“Aleksey Fedoroviç,” diye yazıyordu, “size herkesten, hatta annemden de gizli yazıyorum ve bunun ne kadar kötü olduğunu biliyorum. Ama kalbimde doğan şeyi size söylemeden daha fazla yaşayamam.Yalnız zamanı gelmeden bunu ikimizden başka hiç kimse bilmemeli. Ancak size bu kadar çok söylemek istediğim şeyi nasıl söyleyeceğim? Kâğıt kızarmaz derler, emin olun bu doğru değil ve ben şimdi nasıl kıpkırmızıysam kâğıt da aynı benim gibi kızarıyor. Sevgili Alyoşa sizi seviyorum, ta çocukluğumdan, Moskova’dan, şimdikinden çok farklı olduğunuz zamanlardan beri seviyorum ve hayatım boyunca da seveceğim. Sizinle birleşmek, yaşlılığımızda yaşamımızı birlikte bitirmek için sizi yüreğimle seçtim. Elbette sizin manastırdan ayrılmanız koşuluyla. Yaşımıza gelince, yasayla emredilen süreye kadar bekleriz. O zamana kadar ben de mutlaka iyileşip yürüyeceğim ve dans edeceğim. Bundan en ufak bir kuşkunuz olmasın.

“Her şeyi nasıl ayrıntısıyla düşündüğümü görüyorsunuz, sadece bir konuyu düşünemiyorum: Bunları okuduktan sonra siz benim hakkımda ne düşüneceksiniz? Her şeye cüret ederim ve her yaramazlığı yaparım. Bugün sizi kızdırdım, ama emin olun demin kalemi elime almadan önce Meryem Ana ikonası önünde dua ettim, şimdi de ediyorum ve ağlamak üzereyim.

“Sırrım sizin ellerinizde; yarın bize geldiğinizde yüzünüze nasıl bakacağım, bilmiyorum. Ah Aleksey Fedoroviç, ya bir aptal gibi yine kendimi tutamaz ve bugün olduğu gibi size bakarken gülmeye başlarsam? Zaten siz beni pis bir alaycı olarak görecek ve mektubuma inanmayacaksınız. Bu yüzden size yalvarıyorum, canım, eğer bana karşı merhametiniz varsa, yarın geldiğinizde ne olur dosdoğru gözlerime bakmayın, çünkü sizin bakışlarınızla karşılaşınca belki de birdenbire gülmeye başlayacağım, üstelik de siz o uzun elbiseyi giymiş olacaksınız... Bunu düşündüğümde şimdi bile bütün vücudum buz kesiyor, bu yüzden içeri girdiğinizde kısa bir süre bana hiç bakmayın, anneme ya da pencereye bakın...

“İşte size bir aşk mektubu yazdım, aman Tanrım ben ne yaptım! Alyoşa, beni hor görmeyin ve eğer yaptığım çok kötü bir şeyse ve sizi üzdüyse beni bağışlayın. Benim belki de ebediyen lekelenmiş adımın sırrı şu anda sizin ellerinizde.

“Bugün mutlaka ağlayacağım. Korkunç buluşmaya kadar hoşça kalın.

Lise

P.S. Alyoşa, mutlaka, mutlaka, mutlaka gelin! Lise.”

Alyoşa hayretle okudu, iki kez okudu, düşündü ve birden sessizce tatlı tatlı gülmeye başladı. İrkildi, bu gülüş ona günah gibi geldi. Ama bir an sonra aynı şekilde sessiz ve mutlu tekrar güldü. Mektubu yavaşça zarfın içine koydu, istavroz çıkarttı ve yattı. Ruhundaki karışıklık bir anda geçti. “Tanrım, deminkilerin hepsini affet, onları, mutsuzları ve asileri koru, yol göster. Bütün yollar senin elindedir: Onları yollarınla kurtar. Sen sevgi demeksin, herkese sevinç gönderirsin!” diye mırıldanıyordu haç çıkarıp rahat bir uykuya dalarken.

DÖRDÜNCÜ KİTAP

ÇIRPINIŞLAR

I

PEDER FERAPONT

Alyoşa sabah erkenden, daha şafak sökmeden uyandı. Starets uyanmış ve yataktan kalkıp koltuğa oturmak istemiş, ancak kendisini son derece halsiz hissetmişti. Belleği tamamen yerindeydi; yüzü son derece yorgun, ama pırıl pırıl, neredeyse sevinçli, bakışları ise neşeli, dostça ve çekiciydi. “Belki de bu gelen günü tamamlayamayacağım,” dedi Alyoşa’ya; daha sonra günah çıkartmak ve hemen kutsal şarapla ekmek almak istedi. Her zaman Peder Paisiy’e günah çıkarırdı. Bu iki tören bittiğinde en son kutsal yağ sürme töreni başladı. Rahipler toplandı, hücre yavaş yavaş keşişlerle dolmaya başladı. Bu arada gün ağarmıştı. Manastırdan da gelmeye başladılar. Ayin bittiğinde starets herkesle vedalaşmak istedi ve hepsini öptü. Hücredeki sıkışıklık yüzünden ilk gelenler çıkıp diğerlerine yer açtılar. Alyoşa, tekrar koltuğa oturmuş olan staretsin yanı başında dikiliyordu. Starets yapabildiğince konuşuyor ve nasihat ediyordu. Sesi zayıf olsa bile hâlâ yeterince netti. “Ne kadar yıl size nasihat verdim, demek ki, o kadar yıl yüksek sesle konuşmuşum, adeta bir konuşma alışkanlığı, konuşurken de sizlere öğüt verme alışkanlığı edinmişim. Sevgili pederler ve din kardeşlerim, şu güçsüz halimde bile susmak benim için konuşmaktan daha zor olacak,” diye şaka yaptı. Bu arada çevresindeki kalabalığa dokunaklı bir şekilde göz atıyordu. Alyoşa, onun o zaman söylediği sözlerden bazılarını sonradan hatırladı. Açık konuşmasına, sesinin oldukça net olmasına rağmen sözleri pek tutarlı değildi. Pek çok şeyden söz ediyordu. Galiba ölmeden her şeyi söylemek, yaşarken söyleyeceği her şeyi söyleyemediğinden ve sırf nasihat olsun diye değil, sanki sevincini ve coşkusunu herkesle paylaşmak, hayattayken bir kere daha içtenlikle duygularını dökmek istediğinden her şeyi bir kez daha ifade etmek istiyordu...

“Birbirinizi sevin pederler,” diye öğütlüyordu starets (Alyoşa sonradan bu sözü ne kadar çok anımsamıştı). “Tanrı’nın kullarını sevin. Bizler buraya gelmiş ve bu duvarlar arasına kapanmış olduğumuz için dış dünyadakilerden daha kutsal değiliz, tam tersine, buraya gelmiş olan her kimse, buraya gelmekle kendisinin dış dünyadaki tüm insanlardan ve yeryüzündeki her şeyden daha kötü olduğunu anlamış demektir... Bir rahip bu duvarlar arasında ne kadar uzun süre yaşarsa bunu o kadar iyi anlayacaktır. Çünkü aksi takdirde buraya boşu boşuna gelmiş olur. Sadece tüm dış dünyadakilerden daha kötü olduğunu değil, aynı zamanda bütün insanların önünde herkesten ve her şeyden, tüm dünyayı ve tek tek bireyleri ilgilendiren insan günahlarından dolayı suçlu olduğunu idrak ettiği zaman, ancak işte o zaman bir arada olma amacımıza ulaşılmış olacaktır. Çünkü aziz pederler, biliniz ki, içimizden her biri, dünyadaki herkes ve her şey için sadece genel anlamda değil, aynı zamanda dünyadaki her bir insanın kişisel suçlarıyla da suçludur. Bunun bilincine varılması, bir rahibin olduğu gibi dünyadaki her insanın da yürüdüğü yolun zirve noktasıdır. Çünkü rahipler de özünde insandır, yalnızca dünyadaki bütün insanlara gerekli olan insanlardır. İşte ancak o zaman yüreğimiz, uçsuz bucaksız, doymak nedir bilmeyen bir sevgiyle dolardı. O zaman içinizden her biri, tüm dünyayı sevgiyle ele geçirebilecek ve gözyaşlarıyla dünyanın günahlarını yıkayabilecek güçte olacaktır... Herkes yüreğine yakın yürüsün, herkes kendi kendine durmadan günah çıkartsın. Kendi günahınızdan korkmayın, hatta günahınızın bilincinde olsanız bile korkmayın, sadece pişmanlık duyarsınız, ama Tanrı’ya şart koşmayın. Tekrar söylüyorum, kibirli olmayın. Küçüklerinize karşı kibirli olmayın, büyüklere karşı da kibirli olmayın. Sizi reddedenlerden, aşağılayanlardan, size sövenlerden ve size iftira edenlerden nefret etmeyin. Ateistlerden, kötülük öğretenlerden, maddecilerden, hatta bunların yalnızca iyilerinden değil, kötülerinden bile nefret etmeyin, çünkü onların içinde de, hele hele günümüzde iyiler pek çoktur. Dualarda onları şöyle hatırlayın: Tanrım, dua edeni olmayan herkesi kurtar, sana dua etmek istemeyenleri de kurtar. Ve şunu da ekleyin: Kibirliliğimden değil Tanrım, ben herkesten ve her şeyden daha pis olduğum için bu konuda dua ediyorum... Tanrı’nın kullarını sevin, sürüyü yabancıların ele geçirmesine izin vermeyin, çünkü eğer tembellik, her şeyden iğrenen kibriniz ve daha da çok tamahkârlık içinde uyuyakalırsanız bütün ülkelerden gelirler ve sürünüzü kaparlar. Hiç yorulmadan İncil’i halka anlatın... Tefecilik yapmayın... Gümüşü ve altını sevmeyin, bulundurmayın... İnançlı olun ve bayrağı taşıyın. Onu yükseltin..”

Aslında starets, Alyoşa’nın da daha sonradan yazdığı gibi, burada yazılandan daha bölük pörçük konuşuyordu. Bazen sanki güç topluyormuş gibi konuşmaya tamamen ara veriyor, heyecanlanmış gibi soluğu kesiliyordu. Birçokları söylediği sözlere şaşmış ve bu sözlerde karanlık bir şeyler görmüş olsalar bile onu duygulanarak dinliyorlardı... Sonradan bütün bu sözleri hatırladılar. Alyoşa bir dakikalığına hücreden çıktığında herkesi sarmış olan endişeden ve hücrenin içinde ve hücre çevresinde toplanmış olan cemaatin bekleyişinden etkilenmişti. Bazılarının bekleyişi hemen hemen endişeli bir bekleyiş, diğerlerininki ise törensel bir bekleyişti. Herkes, staretsin ölümüyle hemen büyük bir şey olmasını bekliyordu. Bu bekleyiş, bir yandan düşüncesizlik gibi bir şeydi, ama en ciddi staretsler bile buna kendilerini kaptırmışlardı. Rahip Starets Paisiy’in suratı hepsinden ciddiydi. Alyoşa’nın hücreden dışarı çıkmasının tek nedeni, şehirden gelen ve Bayan Hohlakova’dan Alyoşa’ya tuhaf bir mektup getirmiş olan Rakitin tarafından bir rahip vasıtasıyla gizlice çağrılmış olmasıydı. Bayan Hohlakova, Alyoşa’ya zamanlaması çok uygun düşen, ilginç bir haberi bildiriyordu. Haber, dün staretsi selamlamak ve onun tarafından kutsanmak için gelmiş olan dindar kadınlar arasında bulunan şehirli bir ihtiyar kadınla, bir çavuşun dul karısı olan Prohorovna’yla ilgiliydi. Kadın staretse, görevli olarak uzaklara, Sibirya’ya, İrkutsk’a gitmiş olan ve bir yıldır hiçbir haber alamadığı oğlu Vasenka’yı kilisede ölü duasıyla anıp anamayacağını sormuştu. Starets, soruyu sert biçimde yanıtlamış, bu şekilde anmayı yasaklamış ve bunun büyücülük gibi bir şey olduğunu söylemişti. Ama sonra kadının bilgisizliğini bağışlayıp “sanki geleceğin kitabına bakar gibi” (Bayan Hohlakova mektubunda bu ifadeyi kullanıyordu) şu teselli edici sözleri de eklemişti: “Oğlu Vasya kesinlikle hayattaydı ve yakında ya kendisi gelecek ya da mektup gönderecekti. Evine gidip onu beklemeliydi. Ne oluverdi?” diye heyecanla ekliyordu Bayan Hohlakova, “kehanet harfiyen, hatta daha bile fazlasıyla gerçekleşti.” İhtiyar kadın evine döner dönmez Sibirya’dan gelmiş ve onu bekleyen mektubu hemen eline tutuşturdular. Ama dahası da vardı: Yolda, Yekaterinaburg’dan yazdığı mektubunda Vasya, annesine, Rusya’ya geldiğini, bir memurla birlikte geri döndüğünü ve bu mektubu aldıktan üç hafta kadar sonra “anasına sarılmayı umut ettiğini” haber veriyordu. Bayan Hohlakova, bu yeni gerçekleşmiş “kehanet mucizesini” hemen başrahibe ve cemaate iletmesi için Alyoşa’ya ısrarla ve hararetle yalvarıyordu: “Bunu herkes, herkes bilmeli!” Mektubunu bitirirken böyle diyordu. Mektup acele acele yazılmıştı, yazan kişinin heyecanı mektubun her satırında yansıyordu. Ama Alyoşa’ya cemaate bildirecek bir şey kalmamıştı, çünkü herkes her şeyi çoktan öğrenmişti: Rakitin, rahibi Alyoşa’ya gönderdikten sonra ona ayrıca bir görev daha vermiş ve rahipten “muhterem Peder Paisiy’e bildirilmek üzere bir dakika bile geciktirilmeye gelmeyecek bir haberi olduğunu ve bu cüreti için kendisinden af dilediğini” söylemesini istemişti. Rahip, Rakitin’in ricasını Peder Paisiy’e Alyoşa’dan önce ilettiği için Alyoşa’ya sadece mektubu okuyarak yerine geri dönerken Peder Paisiy’e yalnızca bir belge olarak mektubu bildirmek kalmıştı. İşte bu sert ve şüpheci adam bile kaşlarını çatarak “mucize” haberini okurken tamamen içinden kopup gelen bir duyguyu zapt edememişti. Gözleri parlamış, dudakları birdenbire mağrur ve duygulu gülümsemişti.

“Daha neler göreceğiz?” dedi birden.

“Daha neler göreceğiz, daha neler göreceğiz!” diye yineledi etraftaki rahipler. Ama Peder Paisiy, yeniden kaşlarını çatarak hepsinden zamanı gelmeden hiç kimseye bu konudan yüksek sesle söz etmemelerini rica etti ve sonra da kendi vicdanını rahatlatmak ister gibi dikkatle, ama dinleyenlerin de çok iyi gözledikleri gibi kendi söylediklerine kendisi de hemen hemen hiç inanmadan “Şimdilik biraz daha iyi kanıtlanması gerekir, çünkü dışardaki pek çok kişi bunu ciddiye almaz, hem bu doğal bir rastlantı da olabilir” diye ekledi. “Mucize” kuşkusuz bir anda bütün manastırda duyuldu ve hatta ayin için manastıra dışardan gelen pek çok kişi de öğrendi. Gerçekleşen mucizeden en çok etkilenen galiba uzak kuzeydeki Obdorsk bölgesinden, küçük “Kutsal Silvester” Manastırı’ndan gelip dün manastıra uğrayan rahip olmuştu. Dün Bayan Hohlakova’nın yanında dikilerek staretsi selamlamış ve ona bu hanımefendinin “iyileşen” kızını göstererek “Bu işleri yapmayı nasıl göze alıyorsunuz?” diye sormuştu.

Şu anda şaşırmış durumdaydı ve neye inanması gerektiğini hemen hemen hiç bilmiyordu. Daha dün akşamüstü arı kovanlarının arkasındaki özel hücresinde manastırdaki pederlerden Ferapont’u ziyaret etmiş ve üzerinde olağanüstü ve müthiş bir iz bırakmış olan bu görüşmeden etkilenmişti. Bu starets, yani Peder Ferapont, kendisinden daha önce Starets Zosima’nın ve asıl, zararlı ve düşüncesiz bir yenilik saydığı staretsliğin düşmanı olarak söz ettiğimiz, ömrünü perhiz yapmakla ve susmakla geçiren çok yaşlı bir rahipti. Konuşmama adağı yapmış biri olduğu ve hemen hemen hiç kimseyle tek kelime konuşmadığı halde son derece tehlikeli bir düşmandı. Cemaat içinden pek çokları ona acıdıkları, dışardan gelenlerin birçoğu da onu kesinlikle bir kaçık olarak gördükleri halde yüce bir mümin ve büyük bir kahraman sayıldığı için özellikle tehlikeliydi. Ama onu çekici yapan meczupluğuydu. Peder Ferapont, Starets Zosima’ya hiç gitmezdi. Keşişhanede kaldığı halde, bir meczup gibi davrandığı için onu keşişhane kurallarıyla pek rahatsız etmezlerdi. Daha fazla değilse bile yaşı yetmiş beş kadardı. Keşişhaneye ait arı kovanlarının arkasında, duvarın köşesinde, eski, neredeyse yıkılmak üzere olan ahşap bir hücrede kalıyordu. Bu hücre, çok eski zamanlarda, daha geçen yüzyılda, yine büyük bir perhizci ve konuşmama adakçısı olan Peder İona için buraya kondurulmuştu. Peder İona, yüz beş yaşına kadar yaşamış biriydi ve kahramanlıklarıyla ilgili çok ilginç öyküler manastırda ve manastır çevresinde hâlâ dilden dile dolaşıyordu. Peder Ferapont, bundan yedi yıl kadar önce nihayet kendisini gözlerden en uzak bu hücreciğe, bu basit kulübeye yerleştirmelerini sağlamıştı. Kulübe basitti, ama daha çok bir şapele benziyordu, çünkü içinde çok sayıda bağışlanmış ikona vardı. İkonaların önünde ezelden beri hafif hafif yanan yine bağışlanmış olan kandiller vardı. Bunların bakımı ve yakılması görevi de Peder Ferapont’undu. Söylendiğine göre (ama doğruydu da), üç günde en fazla bir kilo ekmek yerdi; bu ekmekleri ona arı kovanlarının bulunduğu yerde oturan arıcı üç günde bir getirirdi, ama Peder Ferapont, kendisine bu hizmeti yapan arıcıya bile nadiren bir laf söylerdi. Bu iki kilo ekmek, başrahip tarafından her pazar günü son ayinden sonra düzenli olarak meczuba gönderilen beyaz ekmekle birlikte onun bir haftalık yiyeceğini oluştururdu. Bir maşrapa içindeki suyunu da her gün değiştirirlerdi. Ender olarak ayine giderdi. Onu görmeye gelen sevenleri, bazen onu bütün bir gün dizlerinin üstünden kalkmadan ve etrafına bakmadan dua ederken görürlerdi. Bu insanlarla sohbete girse bile kısa, kesik, tuhaf ve hemen hemen her zaman kaba konuşurdu. Gelenlerle konuştuğu çok ender durumlar da olurdu, ama çoğunlukla sadece ziyaretçi için her zaman büyük bir muamma olan tuhaf bir kelime söyler ve sonra da bütün ricalara rağmen hiçbir açıklama yapmazdı. Papazlık unvanı yoktu, sadece basit bir rahipti. Bununla birlikte en cahil insanlar arasında Peder Ferapont’un gökteki ruhlarla bağlantısı olduğu ve sadece onlarla konuştuğu için insanlarla konuşmadığı hakkında çok tuhaf bir söylenti dolaşırdı. Son derece sessiz ve suratsız bir rahip olan arı kovanı bekçisinin talimatıyla kovanların olduğu yerden süzülerek geçen Obdorsklu rahip, Peder Ferapont’un hücresinin bulunduğu köşeye gitti. Bekçi, “Belki bir yabancıyla konuşur, belki de ağzından bir kelime bile alamazsın” diye onu uyarmıştı. Sonradan anlattığına göre, rahip çok büyük bir korkuyla yaklaşmış. Oldukça geç bir saatmiş. Peder Ferapont bu sırada hücre kapısının önünde, alçak bir sandalyede oturuyormuş. Büyük, yaşlı bir karaağaç, tepesinde hafif hafif hışırdıyormuş. Akşam serinliği çıkmış. Obdorsklu rahip, meczubun önünde yerlere kapanmış ve takdis etmesini istemiş.

“Benim de senin önünde yere kapanmamı mı istiyorsun rahip?” demiş Peder Ferapont, “Kalk!”

Rahip ayağa kalkmış.

“Takdis ederken takdis edilmiş olursun, yanıma otur. Nereden geliyorsun?”

Zavallı rahibi en çok etkileyen şey, kesinlikle büyük bir perhizde olduğu ve bu kadar ileri bir yaşta bulunduğu halde Peder Ferapont’un hâlâ güçlü, uzun boylu, dimdik duran, beli bükülmemiş, yüzü aydınlık, zayıf ama sağlıklı bir ihtiyar görünüşünde olmasıydı. Bu adamın içinde önemli bir güç daha olduğu şüphesizdi. Vücut yapısı atletikti. Onca yaşına rağmen kır saçlı bile değildi. Saçı ve sakalı hâlâ çok gür ve simsiyahtı. Gözleri gri, büyük ve parlak, ama etkileyici bir şekilde fal taşı gibi açılmıştı. “O” harfi üzerine güçlü bir vurgulamayla konuşuyordu. Eski adıyla kaba mahpus çuhasından boz renkli uzun bir kaftan giymiş, beline de kalın bir ip bağlamıştı. Boynu ve göğsü açıktı. Kaftanın içinden en kalın keten bezinden yapılmış, aylardır çıkarılmadığı için neredeyse tamamen siyahlaşmış olan gömleği görünüyordu. Kaftanının altında otuz funtluk demir zincirler taşıdığını söylerlerdi. Çıplak ayağına eski, dağılmak üzere çarıklar giymişti.

Rahip, biraz korkmuş olsa da hızlı, meraklı gözlerle münzeviyi gözleyerek sakin sakin şu yanıtı verdi?

“Obdorsk’taki küçük bir manastırdan, Kutsal Silvester’den.”

“Senin Silvester’de bulundum. Orda yaşadım. Silvester’in sağlığı iyi mi?”

Rahip durakladı.

“Ne kafasız insanlarsınız! Hangi perhizi yapıyorsunuz?”

“Kilercimiz eski keşişhane usulüne göre şöyle düzenliyor: Büyük Perhiz’de pazartesi, çarşamba ve cuma günleri yemek verilmiyor. Salı ve perşembe günleri cemaate beyaz ekmek, ballı hoşaf, yaban dutu ya da lahana salamurası ve yulaf unu veriliyor. Cumartesi günü beyaz lahana çorbası, nohutlu erişte çorbası, karabuğday lapası. Bunların hepsi de yağlıdır. Pazar günü lahana çorbasına kuru balık ve bir de lapa ekleniyor. Kutsal haftada pazartesiden cumartesi akşamına kadar altı gün boyunca suyla ekmek, çiğ yiyecekler ve ot yenir, hepsi de ölçülü olarak tabii; bunlar yenebilir, ama her gün değil. Yalnız birinci kutsal haftada olduğu gibi yapılması söylenmiştir. Kutsal büyük cuma günü hiçbir şey yenmez, aynı şekilde büyük cumartesi de saat üçe kadar oruç tutarız ve o zaman suyla biraz ekmek yer ve birer kadeh şarap içeriz. Kutsal büyük perşembe günü yağsız pişirilmiş yemekler yeriz, şarap içeriz ya da kuru gıdalarla açlığımızı bastırırız. Çünkü Laodikiya’da toplanan ruhani meclis, büyük perşembe için şöyle diyor: ‘Büyük Perhiz’in son haftasında perşembe günü yemeye izin vererek bütün Büyük Perhiz’i lekelemek doğru değildir.’ Bizde böyledir. Ama sizinkiyle kıyaslayınca bunlar nedir ki, yüce peder,” diye ekledi cesaretlenen rahip, “çünkü siz bütün bir yıl, hatta kutsal Paskalya’da bile sadece ekmek ve suyla besleniyorsunuz. Üstelik bizim ekmeğimiz iki gün, sizinki ise bütün hafta gidiyor. Gerçekten şaşılacak kadar büyük sizin perhiziniz.

“Ya gruzdlar?30” diye ansızın sordu Peder Ferapont. “G” harfini “h” gibi söylüyordu.

“Gruzdlar mı?” diye soruyu yineledi şaşıran rahip.

“Tabii ya. Onların ekmeğine muhtaç olmadığım için ekmeklerinden vazgeçebilirim, ormana gider, orda gruzdla ya da yemişle yaşayabilirim. Ama onlar ekmeklerini bırakıp buradan bir yere gidemezler, demek ki onlar şeytana bağlıdırlar. Pis herifler, şimdi de bu kadar perhize gerek olmadığını söylüyorlar. Düşünceleri kibirli ve kötü.”

“Ah, doğru,” diye iç geçirdi rahip.

“Oradakilerin şeytanlarını gördün mü?” diye sordu Peder Ferapont.

“Oradakiler kim?” çekinerek sordu rahip.

“Geçen yıl Kutsal Üçlü Yortusu’nda başrahibe gitmiştim, o zamandan beri de oraya uğramadım. Gördüm, birinin göğsünde oturuyor, cüppesinin altına saklanıyor, yalnız boynuzları görünüyor; birinin cebinden bakıyor, gözleri fıldır fıldır, benden korkuyor; birinin pis göbeğine kurulmuş, birinin de boynuna öyle bir asılmış, yapışmış ki, onu taşıyor, ama görmüyor.”

“Siz... siz görüyor musunuz?” diye sordu rahip.

“Dedim ya, görüyorum, hepsini görüyorum. Başrahibin yanından çıkarken bakıyorum, biri kapının arkasında benden saklanıyor, şöyle anaç bir şey, boyu bir buçuk arşın ya da daha fazla, kuyruğu kalın, boz renkli, uzun, kuyruğunun ucu kapı aralığına girmiş, ben de aptal değilim ya, kapıyı birden kapatıverdim, kuyruğu kısıldı. Nasıl bir çığlık kopardı, debelenmeye başladı. Ben de onu haç işareti yaparak hem de üç kez kutsadım. Ezilmiş örümcek gibi oracıkta geberdi. Şimdi herhalde o köşede çürümüş kokuyordur, ama onlar ne görürler, ne de kokusunu duyarlar. Bir yıldır gitmiyorum. Yabancı olarak da ilk sana söylüyorum.”

“Söyledikleriniz çok korkunç! Yüce ve muhterem peder...” Rahip giderek cesaretleniyordu. “Kutsal ruhla sürekli ilişkiniz olduğu hakkında uzak bölgelere kadar yayılmış büyük bir şöhretiniz olduğu doğru mu?”

“Uçarak iniyor. Arada sırada.”

“Nasıl iniyor, yani ne olarak?”

“Kuş şeklinde.”

“Kutsal Ruh güvercin halinde mi geliyor?”

“Biri Kutsal Ruh, öteki ise Tanrısal Kutsal Ruh. Tanrısal Kutsal Ruh başka. Öteki başka bir kuş olmaya, kâh kırlangıç, kâh iskete olmaya tenezzül edebilir.”

“Onu bir isketeden nasıl ayırt ediyorsunuz?”

“Konuşuyor.”

“Nasıl yani, hangi dilde konuşuyor?”

“İnsan diliyle.”

“Peki, size ne söylüyor?”

“Bugün bir salağın ziyaret edeceğini ve münasebetsiz şeyler soracağını haber vermişti. Çok şey öğrenmek istiyorsun rahip.”

“Sözleriniz korkunç çok muhterem ve çok kutsal peder,” rahip kafasını sallıyordu. Bu arada ürkek gözlerinde kuşku da görülüyordu.

“Şu ağacı görüyor musun?” diye sordu Peder Ferapont, biraz sustuktan sonra.

“Görüyorum muhterem peder.”

“Sana göre karaağaç, bana göreyse başka bir manzara.”

“Nasıl bir şey?” Rahip meraklı bir bekleyiş içinde sustu.

“Geceleri oluyor. Şu iki dalı görüyor musun? Geceleyin İsa bana elini uzatıyor ve elleriyle beni arıyor, açıkça görüyorum ve titriyorum. Korkunç, korkunç!”

“O, İsa’nın kendisi ise korkunç olan nedir?”

“Ya kapar götürürse.”

“Diri diri mi?”

“İlyas’ın ruhunu ve ününü işitmedin mi yoksa, sarılır ve götürür...”

Obdorsklu rahipçik bu konuşmadan sonra oldukça büyük bir şaşkınlık içinde kendisine önceden gösterilmiş olan cemaatten birinin hücresine geri dönmüştü, ama aklı, Peder Zosima’dan çok Peder Ferapont’a daha çok yatıyordu. Obdorsklu rahip, öncelikle perhizden yanaydı, Peder Ferapont gibi böyle büyük bir perhizciye “olağanüstü şeyler görünmesi” de şaşırtıcı değildi. Söylediği sözler, hiç kuşku yok saçma görünüyordu, ama bu sözlerdeki anlamı Tanrı bilirdi. İsa adına dolaşan bütün meczuplarda böyle daha ne sözler ve hareketler vardır. Şeytanın kapıya kısılan kuyruğuna sadece mecazi anlamda değil, gerçek anlamda da bütün kalbiyle ve seve seve inanmaya hazırdı. Ayrıca eskiden, daha manastıra gelmeden önce de şimdiye dek yalnızca anlatılanlardan bildiği ve diğer pek çok kimse gibi kesinlikle zararlı bir yenilik saydığı staretsliğe karşı ciddi bir önyargı içindeydi. Manastırda bir gün geçirdikten sonra bazı basit düşünceli ve staretsliğe muhalif din kardeşlerinin gizli mırıltılarını da fark edebilmişti. Üstelik yapı olarak aceleci ve her şeye biraz fazlaca meraklı bir rahipti. İşte bu yüzden Starets Zosima tarafından gerçekleştirilen yeni “mucize”ye ilişkin büyük haber onu çok büyük bir şaşkınlığa uğrattı. Alyoşa, staretsin yanına ve hücresinin çevresine toplanan rahiplerin oluşturduğu kümelerin arasında oraya buraya koşuşturan, her şeye kulak kabartan ve herkese soru soran bu meraklı Obdorsklu konuğun pek çok kez önünde görünüp kaybolduğunu sonradan anımsadı. Ama o zaman rahibe pek az dikkat etmişti, ancak sonradan her şeyi hatırladı... Zaten bununla uğraşacak durumda değildi: Tekrar kendisini yorgun hisseden ve yatağına yatan Starets Zosima, birden gözlerini açarak Alyoşa’yı hatırladı ve yanına gelmesini istedi. Alyoşa hemen koşup gitti. Bu sırada staretsin yanında sadece Peder Paisiy, rahip Peder İosif ve mürit Porfiriy bulunuyordu. Starets yorgun gözlerini açarak Alyoşa’ya dikkatle bakıp birden sordu:

“Seninkiler seni bekliyorlar mı yavrucuğum?”

Alyoşa duraksadı.

“Sana ihtiyaçları yok mu? Bugün için dünden kimseye söz vermiş miydin?”

“Babama... ağabeylerime... başkalarına da... söz vermiştim.”

“Gördün mü? Hemen git. Üzülme. Sen olmadan, dünyadaki son sözümü senin yanında söylemeden ölmeyeceğimi bil. Bu sözü sana söyleyeceğim oğlum ve onu sana vasiyet edeceğim. Sana, sevgili oğlum, çünkü sen beni seviyorsun. Hadi şimdi kime söz verdiysen git.”

Gitmek çok zor geldiği halde Alyoşa hemen boyun eğdi. Ama onun dünyadaki son sözünü söyleme vaadi ve asıl önemlisi ona, Alyoşa’ya vasiyet etme vaadi, ruhunu sevinçle sarsmıştı. Şehirdeki bütün işlerini bitirip bir an önce geri dönmek için acele ediyordu. Tam bu sırada Peder Paisiy de ona, üzerinde son derece büyük ve beklenmedik bir etki bırakan bir şey söyledi. İkisi birden staretsin hücresinden çıktıkları sırada oldu bu.

Peder Paisiy doğrudan doğruya ve hiçbir giriş yapmadan söze başladı:

“Şunu hiç unutma delikanlı: Büyük bir güç halinde birleşen dünya bilimi, özellikle son asırda, kutsal kitaplarda bize göklerden vasiyet edilmiş olan her şeyi birer birer ele aldı ve dünya bilim adamlarının elinde sıkı bir analizden sonra tüm önceki kutsal şeylerden geriye hiçbir şey kalmadı. Ama onlar parça parça ele aldılar, bütünü ise insanı hayrete düşürerek körlük derecesine varacak şekilde gözden kaçırdılar. Oysa ki, bu bütün, onların gözleri önünde eskisi gibi değişmez şekilde durmaktadır ve cehennemin kapısı bile onun hakkından gelemeyecektir. Bu bütün on dokuz yüzyıldır yaşamıyor muydu? Ya şimdi, tek tek insanların hareketlerinde ve halk kitlelerinin eylemlerinde yaşamıyor mu? Hatta her şeyi yıkmış olan ateistlerin hareketlerinde bile eskiden olduğu gibi sarsılmaz şekilde yaşıyor! Çünkü Hıristiyanlıktan dönenler ve Hıristiyanlığa karşı isyan edenler, aslında bizzat İsa’nın sıfatını taşıyorlardı. Öylece de kaldılar, çünkü şimdiye dek ne onların, ne de yüreklerinin ateşi, insana ve onun meziyetlerine bir zamanlar İsa tarafından gösterilmiş olan örnek gibi çok yüksek başka bir örnek daha yaratacak güçte olamadı. Denemelere gelince, sadece ve sadece biçimsizlikler ortaya çıktı. Bunu özellikle aklında tut delikanlı, çünkü bu dünyadan göçmekte olan staretsin tarafından dış dünyaya gönderiliyorsun. Belki bu büyük günü anımsadığında yüreğimden gelerek sana söylediğim bu nasihatleri unutmazsın, çünkü gençsin, dünyada insanı yoldan çıkaran pek çok şey vardır ve sen onları kaldırabilecek güçte değilsin. Hadi artık git, yetimim.”

Peder Paisiy bu sözleri söyleyerek onu kutsadı. Alyoşa manastırdan çıkarken ve bütün bu beklenmedik sözleri etraflıca düşünürken birdenbire şimdiye kadar kendisine karşı katı ve sert davranan bu rahipte şimdi yeni ve umulmadık bir dost ve onu çok seven yeni bir lider bulduğunu anladı. Sanki Starets Zosima ölürken onu bu rahibe emanet etmiş gibiydi. “Belki de sahiden aralarında böyle bir şey geçmiştir” diye düşündü Alyoşa. Ondan biraz önce işittiği beklenmedik ve bilgince düşünce, başka herhangi bir şey değil de özellikle bu düşünce, Peder Paisiy’in yüreğindeki içtenliği kanıtlıyordu yalnızca: Genç bir insanın aklını şeytanlıklarla savaşmak üzere silahlandırmak ve kendisine emanet edilmiş genç bir ruhu kendisinin bile tasavvur edemeyeceği kadar sağlam bir duvarla korumak için elinden geldiğince acele ediyordu.

30 Bir tür yenebilir mantar. (Ç.N.)

II

BABASININ EVİNDE

Alyoşa önce babasına gitti. Eve yaklaşırken bir gün önce babasının, ağabeyi İvan’a fark ettirmeden içeri girmesi için çok ısrar ettiğini hatırladı. “Neden acaba?” diye aklına geldi birden Alyoşa’nın. “Eğer babam bana gizlice bir şey söylemek istiyorsa neden eve gizli girmem gerekiyor ki? Herhalde dün heyecan içindeyken başka bir şey söylemek istiyordu, ama beceremedi,” diye karar verdi. Ayrıca kendisine kapıyı açan Marfa İgnatyevna’nın (Grigoriy herhalde hastalanmış pavyonda yatıyordu) onun sorusuna karşılık İvan Fedoroviç’in iki saat önce çıkmış olduğunu söylemesine de çok memnun oldu.”

“Ya babam?”

“Kalktı, kahve içiyor,” diye kuru bir yanıt verdi Marfa İgnatyevna.

Alyoşa içeri girdi. İhtiyar masanın başında tek başına oturuyordu. Ayağına terlik, sırtına eski bir palto giymişti ve gönül eğlendirmek için pek de dikkatini vermeden birtakım hesapları inceliyordu. Evde tek başınaydı (Smerdyakov da öğle yemeği alışverişi için gitmişti). Ama hesaplar onu ilgilendirmiyordu. Sabah erkenden yataktan kalktığı ve kendine çekidüzen verdiği halde görünüşü yine de yorgun ve halsizdi. Gece boyunca büyük morlukların arttığı alnına kırmızı bir mendil bağlamıştı. Burnu iyice şişmiş, üzerinde küçük de olsa birkaç tane mor leke oluşmuştu. Bunlar yüzüne özellikle kötü ve kızgın bir görünüş veriyordu. Kendisi de bunu biliyordu. İçeri giren Alyoşa’ya düşmanca baktı.

“Kahve soğuk,” diye bağırdı, “ikram etmeyeceğim. Birader, bugün ben de bir tek yavan yemeğin başına oturuyorum ve hiç kimseyi de çağırmıyorum. Ne istiyordun?”

“Sağlık durumunuzu öğrenmek istiyordum,” dedi Alyoşa.

“Evet. Ayrıca dün sana gelmeni kendim söylemiştim. Hepsi de saçmalık. Boşuna rahatsız oldun. Zor da olsa koşup geleceğini biliyordum zaten...”

Bunu çok düşmanca bir duyguyla söylemişti. Bu arada yerinden kalktı ve kaygılı kaygılı aynada burnuna baktı (sabahtan beri belki kırkıncı defa bakıyordu). Alnındaki kırmızı mendili düzeltmeye başladı.

“Kırmızı daha iyi, beyaz hastanede gibi oluyor,” dedi önemli bir şey söylüyormuş gibi. “Senin orada ne var, ne yok? Staretsin nasıl?”

“Çok kötü, belki de bugün ölür,” diye cevapladı Alyoşa, ama babası duymadı, kendi sorduğu soruyu bile hemen unutmuştu.

“İvan gitti,” dedi birden. “Var gücüyle Mitka’nın nişanlısını elinden almaya çalışıyor, onun için de burada kalıyor,” diye ekledi hırsla ve ağzını eğip Alyoşa’ya baktı.

“Böyle olduğunu size kendisi mi söyledi?”

“Evet, epey önce söyledi. Ne sanıyorsun, söyleyeli üç hafta kadar oldu. Gizlice beni boğazlamak için gelmedi ya buraya? Bir niyeti vardı ki geldi, değil mi?”

“Neler diyorsunuz? Nasıl böyle konuşabiliyorsunuz?” müthiş şaşırmıştı Alyoşa.

“Para istemiyor. Doğrusu benden zırnık alamaz zaten. Çok sevgili Aleksey Fedoroviç, ben bu dünyada mümkün olduğu kadar çok yaşamak niyetindeyim, bunu bilin, bu yüzden de her kapik benim için gereklidir ve ne kadar uzun yaşarsam o kadar da gerekli olacak,” diye sözlerine devam etti. Odada bir köşeden öbür köşeye dolaşıyordu, ellerini sarı yazlık kumaştan dikilmiş geniş, yağlanmış paltosunun cebine sokmuştu. “Hâlâ bir erkeğim, topu topu elli beş yaşındayım, daha yirmi yıl erkeklik çizgisinde kalmak istiyorum, ama yaşlanıyorum, pis herifin teki olacağım. Kadınlar o zaman bana gönül rızasıyla gelmeyecekler, işte paralar bana o zaman lazım olacak. İşte böyle, sevgili oğlum Aleksey Fedoroviç, artık sadece kendim için daha çok para biriktiriyorum. Bunu bilin, çünkü kendi pisliğim içinde sonuna dek yaşamak istiyorum, haberiniz olsun. Pisliğin içinde olmak daha tatlıdır: Herkes ona sövüp sayar, ama herkes de onun içinde yaşar, sadece herkes gizlice yaşar, bense açık açık yaşarım. İşte bu saflığım yüzünden de bütün pis herifler saldırdı bana. Senin cennetini de istemiyorum Aleksey Fedoroviç, bunu da bil. Zaten eğer orada bir cennet varsa bile namuslu bir adama cennete gitmek yakışmaz. Bence uykuya dalıyorsun ve uyanmıyorsun, hiçbir şey yok, isterseniz dua edin, yok istemezseniz canınız cehenneme. İşte benim felsefem. Dün burada hepimiz de sarhoştuk, ama İvan güzel konuştu. İvan palavracının teki, hiçbir bilginliği falan da yok... öyle esaslı bir tahsili de yok, konuşmaz, susarak sana bakar, güler. İşte bütün yaptığı bu.”

Alyoşa onu dinledi ve bir şey söylemedi.

“Benimle niye konuşmuyor? Konuşunca da kırılıp dökülüyor; alçağın biri bu senin İvan! Gruşka ile de hemen evleneceğim, sadece istediğim için. Çünkü elindeki parayla bir şeyleri istemek gerekir Aleksey Fedoroviç. Hepsi de olacak. İvan da işte bundan korkuyor ve evlenmemem için bana bekçilik ediyor. Bu yüzden Mitka’yı Gruşka ile evlenmeye itiyor: Böylece beni Gruşka’dan korumak istiyor (sanki Gruşka’yla evlenmezsem ona para bırakacakmışım gibi!), öte taraftan eğer Mitka Gruşka’yla evlenecek olursa böylelikle İvan onun zengin nişanlısını kendine alacak, işte onun hesabı bu! Alçağın teki senin şu İvan!”

“Ne kadar öfkelisiniz. Dün olanlar yüzünden; gidip yatsanız,” dedi Alyoşa.

“Bunu sen söylüyorsun,” dedi birden ihtiyar, sanki bu aklına ilk kez gelmiş gibiydi. “Evet sen söylüyorsun, sana kızmayacağım, ama eğer bunu bana İvan söylemiş olsaydı kızardım. Seninle sadece iyi anlarım oldu, yoksa ben kötü bir adamım.”

“Kötü biri değilsiniz, yoldan çıkmışsınız,” diye gülümsedi Alyoşa.

“Dinle, haydut Mitka’yı bugün bile içeri attırabilirim. Ama henüz ne karar vereceğimi bilmiyorum. Elbette zamanımızdaki modaya göre ana babayı saymak batıl inanç olarak kabul ediliyor, ama yasalara göre herhalde zamanımızda da ihtiyar babaları, üstelik de kendi evlerinde, tanıkların gözü önünde saçından tutup sürüklemeye, yere çarpıp ökçeleriyle suratını ezmeye, canını almaya geleceğini söyleyerek hava atmaya izin verilmiyordur. Eğer isteseydim, onu kıvrandırır ve dün yaptıkları için şu anda hapse tıktırabilirdim.”

“Demek şikâyet etmek istemiyorsunuz, öyle mi?”

“İvan vazgeçirdi. İvan’a boş verirdim ama bildiğim bir şey var...”

Alyoşa’ya eğilerek yarı fısıltıyla devam etti:

“O alçağı hapse attırdım diyelim, Gruşenka onu hapsettirdiğimi duyar duymaz ona koşar. Ama bugün benim gibi zayıf bir ihtiyarı öldüresiye dövdüğünü duyarsa belki de onu bırakır ve beni ziyarete gelir... İşte bize böyle karakterler verilmiş, sadece tersini yaparız. Gruşenka’yı çok iyi tanırım. Konyak içmez misin? Soğuk kahveden al, dur sana çeyrek kadehçik vereyim, damak zevki için iyidir birader.”

“Hayır, gerek yok, teşekkür ederim. Şu ekmeği yanıma alayım, eğer verirseniz,” dedi Alyoşa ve üç kapiklik Fransız francalasını alarak cüppesinin cebine soktu. Siz de konyak içmeyin.” İhtiyarın suratına bakarak korka korka uyardı.

“Haklısın, öfkelendiriyor, huzurumu kaçırıyor. Sadece bir kadehçik... Şu dolaptan alayım...”

Anahtarla dolabı açtı, kadehi doldurdu, içti, sonra dolabı kilitledi ve anahtarı tekrar cebine koydu.

“Yeter, bir kadehten gebermem.”

“İşte şimdi daha iyi oldunuz,” diye gülümsedi Alyoşa.

“Hmm! Konyak olmasa da seni seviyorum, ama alçaklarla ben de alçak oluyorum. Vanka, Çermaşnya’ya gitmiyor. Niye? Hafiyelik yapması gerekiyor: Eğer gelirse Gruşenka’ya çok para verir miyim? Hepsi alçak! İvan’ı hiç tanımıyorum. Nerden ortaya çıktı? Hiç bizden biri gibi değil. Sanki ona bir şey bırakacağım. Vasiyetname bile bırakmayacağım, haberiniz olsun. Mitka’yı da hamamböceği gibi ezeceğim: Basarsın çıtırdayarak ezilir. Senin Mitkan da öylece ezilecek. Senin Mitkan, çünkü sen onu seviyorsun. Onu seviyorsun, ama senin onu sevmen beni korkutmuyor. Eğer İvan da onu sevseydi, onun Mitka’yı sevmesinden kendi adıma korkardım. Ama İvan hiç kimseyi sevmiyor, İvan bizden değil, birader, havaya kalkan toz gibiler... Rüzgâr eser, toz uçar... Dün, sana bugün gelmeni emrettiğimde aklıma bir saçmalık gelmişti: Senin vasıtanla Mitka’nın hesabını öğrenmek istiyordum. Eğer şimdi eline bin-iki bin sayarsam o namussuz dilenci, beş yıllığına, yok yok en iyisi otuz beş yıllığına Gruşenka’yı almadan, ondan tümüyle vazgeçerek buradan gitmeyi kabul eder mi? Ne dersin?”

“Ben... ben ona sorayım,” diye mırıldandı Alyoşa. “Eğer üç bin olursa, belki de o...”

“Yalancı! Artık sormana gerek yok, hiçbir şeye gerek yok! Tekrar düşündüm. Bu saçmalık dün aptallığımdan aklıma geldi. Hiçbir şey vermeyeceğim, zırnık koklatmayacağım, benim paralarım bana lazım,” ihtiyar elini salladı. “Bu iş olmadan da ben onu hamamböceği gibi ezerim. Ona hiçbir şey söyleme, yoksa umutlanır. Evimde yapacak işin kalmadı, hadi git. Benden hep titizlikle sakladığı şu nişanlısı, Yekaterina İvanovna ona varacak mı? Dün ona gittin galiba, değil mi?”

“Yekaterina İvanovna onu hiçbir şekilde bırakmak istemiyor.”

“İşte bu tatlı küçük hanımlar da böylelerini severler, alçakların peşinde koşarlar! Sana söyleyeyim, pistir bu solgun benizli küçük hanımlar; hep böyledirler... Ya! Onun gençliği bende olsaydı, bir de o zamanki suratım (çünkü ben yirmi sekiz yaşındayken ondan daha yakışıklıydım), aynı onun gibi zaferler kazanırdım. Rezil herif! Ama Gruşenka’yı gene de alamayacak, alamayacak efendim... Paçavraya çevireceğim onu!”

Son sözlerinden sonra cinleri iyice tepesine toplanmıştı.

“Sen de git, bugün burada yapacağın bir şey yok,” diye sertçe kestirip attı.

Alyoşa veda etmek için yaklaştı ve onu omzundan öptü.

“Bunu niye yaptın?” İhtiyar biraz şaşırmıştı. “Daha görüşeceğiz. Yoksa görüşmeyeceğimizi mi sanıyorsun?”

“Hiç değil, ben öylesine öptüm.”

“Ben de öylesine sordum...” İhtiyar ona bakıyordu. “Dinle dinle,” diye arkasından bağırdı, “en kısa zamanda uha yemeye gel, bugünkü gibi değil, özel olarak uha pişireceğim, mutlaka gel! Hatta yarın, duyuyor musun, yarın gel!”

Alyoşa kapıdan çıkar çıkmaz da dolaba yaklaştı ve yarım kadeh daha devirdi.

“Artık içmeyeceğim!” diye hırıldayarak mırıldandı. Dolabı tekrar kilitledi, anahtarı tekrar cebine koydu, sonra yatak odasına gitti, güçsüz bir halde yatağa uzandı ve bir anda uykuya daldı.

III

OKUL ÇOCUKLARIYLA ÇATIŞTI

Alyoşa, babasının evinden çıkıp Bayan Hohlakova’nın evine yöneldiği sırada “Tanrı’ya şükür, bana Gruşenka hakkında bir şey sormadı, yoksa Gruşenka’yla dünkü karşılaşmamı anlatmak zorunda kalırdım” diye düşündü. Alyoşa, savaşçıların gece boyunca güç topladıklarını, ama yüreklerinin gelen günle birlikte yeniden taşlaştığını acıyla hissetti: “Babam öfkeli ve kötü. Bir şeyler uydurdu ve bunda ayak diredi; ya Dmitriy? O da dün gece güç kazanmıştır, o da herhalde öfkeli ve kötüdür, bir şeyler düşünmüştür kuşkusuz... Of, bugün ne olursa olsun mutlaka onu arayıp bulmalıyım...”

Ama Alyoşa uzun uzadıya düşünemedi: Yolda birden görünüşte çok önemli olmasa da onu çok etkileyen bir olay başına geldi. Meydana çıkar çıkmaz ve Büyük Cadde’ye paralel olan, ama ondan sadece bir kanalla ayrılan (kentimizin her yanı kanallarla delik deşiktir) Mihaylovskaya Caddesi’ne çıkmak için ara sokağa döner dönmez aşağıdaki küçük köprünün önünde hepsi de küçük yaşta, en fazla dokuz-on iki yaşlarında okul çocuklarından oluşan küçük bir grup gördü. Okuldan evlerine dağılıyorlardı. Bazılarının omuzlarında çantaları, bazılarının ise kayışla omuzlarına astıkları deri torbaları vardı. Bazıları ceket, bazıları palto giymişti, diğer bir kısmının ise, özellikle zengin babaların şımarttıkları küçük çocukların giymeyi pek sevdikleri türden körüklü çizmeleri vardı. Grubun hepsi de çok canlıydı, bir şey konuşuyorlar, görünüşe bakılırsa bir konuyu tartışıyorlardı. Alyoşa çocukların yanından hiçbir zaman ilgisizce geçemezdi. Moskova’da da böyle olurdu. En çok üç yaşındaki ya da o civardaki çocukları sevse de on-on bir yaşındaki okul çocuklarından da çok hoşlanırdı. O anda son derece kaygılı olduğu halde birdenbire yanlarına gidip lafa karışmak istedi. Yanlarına yaklaşırken çocukların pembe, canlı suratlarına bakıyordu ve birden bütün çocukların ellerinde birer, bazılarında ikişer tane taş olduğunu fark etti. Kanalın ötesinde, gruptan yaklaşık otuz adım kadar uzakta, çitin yanında bir çocuk daha duruyordu. O da öğrenciydi, omzunda torbası vardı. Boyuna bakılırsa en fazla on yaşındaydı, hatta daha bile küçük olabilirdi. Solgun, hastalıklı bir suratı, pırıl pırıl parlayan kara gözleri vardı. Dikkatle ve merakla altı kişilik grubu gözetliyordu. Çocuklar besbelli ki arkadaşlarıydı. Biraz önce okuldan birlikte çıkmışlardı, ama anlaşılan onlara karşı bir düşmanlığı vardı. Alyoşa yaklaştı ve siyah ceketli, kıvırcık sarı saçlı, pembe yanaklı bir oğlan çocuğuna bakarak şöyle dedi:

“Sizin gibi torba taşıdığım zamanlarda sağ elimizle istediğimizi hemen bulabilmek için torbayı sol tarafımızda taşırdık; sizin torbanız sağ tarafta, içine kolayca ulaşamazsınız.”

Alyoşa, önceden hiçbir kurnazlık düşünmeden dosdoğru bu pratik düşüncesini söyleyerek konuşmaya başlamıştı. Zaten yetişkin birinin, bir çocuğun, hele hele de bir grup çocuğun güvenini kazanması gerekiyorsa başka türlü söze başlaması olanaksızdır. Tamamen eşit durumda olmak için tam böyle ciddi ve yapıcı şekilde söze başlamak gerekir; Alyoşa bunu içgüdüsüyle anlamıştı.

“Ama o solak,” diye cevap verdi bir başka çocuk. On bir yaşlarında gürbüz ve kabadayı bir şeydi. Diğer beş çocuk Alyoşa’ya gözlerini dikmişlerdi.

“Taşı da sol eliyle atar,” diye belirtti üçüncü çocuk. Tam bu anda gruba doğru bir taş uçtu, hafifçe solak çocuğa değdi, ama becerikli ve hızlı bir şekilde fırlatıldığı halde yandan uçup geçti. Taşı kanalın ötesindeki çocuk atmıştı.

“Vur onu, indir bir tane Smurov!” diye bağırdı hepsi. Ama Smurov, solak çocuk, onlar bunu söylemeseler de bekleyecek değildi ve anında karşılığını verdi. Kanalın ötesindeki çocuğa taşı fırlattı ama başarılı olamadı: Taş yere düştü. Kanalın ötesindeki çocuk hemen gruba bir taş daha attı, bu defa dosdoğru Alyoşa’ya fırlattı ve onu omzundan vurarak epeyce canını acıttı. Kanalın ardındaki çocuğun bütün cepleri önceden topladığı taşlarla doluydu. Bu durum, otuz adım uzaktan bile paltosunun şişkin ceplerinden anlaşılıyordu.

“Size attı, kasten size nişan aldı. Siz Karamazov değil misiniz?” diye bağırdılar çocuklar kahkahayla. “Hadi, hep birden ateş!”

Gruptan aynı anda altı taş birden uçtu. Biri çocuğun kafasına çarptı ve çocuk düştü, ama hemen fırlayıp kalktı ve kudurmuş gibi gruba taşlarla karşılık vermeye başladı. Her iki taraftan da sürekli atış başladı, gruptakilerin çoğunun cebinde de önceden hazırlanmış taşlar olduğu anlaşıldı.

“Ne yapıyorsunuz! Ayıp değil mi beyler! Altı kişi bir kişiye karşı, öldüreceksiniz onu,” diye bağırdı Alyoşa.

Fırladı ve kanalın ötesindeki çocuğa kendini siper yapmak için havada uçan taşların önüne geçti. Üçünü ya da dördünü durdurdu.

“Önce o başlattı!” Kırmızı gömlekli çocuk öfkeli bir çocuk sesiyle bağırdı. “Alçağın biri o, daha demin sınıfta Krasotkin’e çakı sapladı, kan akıttı. Krasotkin şikâyet etmek istemedi, bunu iyice pataklamak lazım...”

“Ama neden? Galiba siz de onu kızdırıyorsunuz.”

“İşte sırtınıza bir taş daha attı. Sizi tanıyor,” diye bağırdılar çocuklar. “Artık bize değil, size taş atıyor. Hadi, hep birden, yanlış nişan alma Smurov!”

Atış tekrar başladı. Bu defaki çok fenaydı. Kanalın ötesindeki çocuğun göğsüne taş isabet etti; bir çığlık attı, ağlamaya başladı ve tepeye, Mihaylovskaya Caddesi’ne koştu. Grupta bağrışmalar oldu: “Ha işte, korktu, kaçtı, hamam kesesi!”

“Siz henüz bilmiyorsunuz Karamazov, o ne alçaktır, onu öldürmek bile az gelir,” diye tekrarladı ceketli, görünüşe göre diğerlerinden daha büyük olan çocuk. Gözleri parlıyordu.

“Ne alçaklık yaptı?” diye sordu Alyoşa. “İspiyonculuk mu etti?”

Çocuklar güler gibi birbirlerine baktılar.

“Siz de Mihaylovskaya’ya mı gidiyorsunuz?” diye devam etti öteki çocuk. “Yetişin ona... Görüyor musunuz, tekrar durdu, bekliyor ve size bakıyor.”

“Size bakıyor, size bakıyor!” diye tekrarladılar çocuklar.

“Yırtık hamam kesesini sever mi, sevmez mi sorun bakalım ona. Duyuyor musunuz, aynen böyle sorun.”

Kahkahayla güldüler. Alyoşa onlara baktı, onlar da Alyoşa’ya.

“Gitmeyin, size taş atacak,” diye uyardı Smurov.

“Beyler, ona hamam kesesini sormayacağım, çünkü galiba siz onu böyle kızdırıyorsunuz, ama onu niye böyle hor gördüğünüzü ondan öğreneceğim...”

“Öğrenin, öğrenin,” diye gülüştüler çocuklar.

Alyoşa köprüden geçti ve çitin yanından doğruca tepeye, suçlu çocuğa doğru gitti.

“Dikkat edin,” diye bağırdılar arkasından uyararak, “sizden korkmuyor, Krasotkin’e yaptığı gibi aniden... hiç sezdirmeden çakıyı saplayıverir.”

Çocuk yerinden kıpırdamadan onu bekliyordu. Alyoşa iyice yaklaşınca karşısında taş çatlasa dokuz yaşında bir çocuk gördü. Sıska ve kısa boyluydu, solgun, zayıf, uzunca bir yüzü, Alyoşa’ya kötü kötü bakan koyu, iri gözleri vardı. Biçimsiz bir şekilde küçülmüş oldukça yıpranmış eski bir palto giymişti. Çıplak bilekleri paltosunun kollarından dışarı fırlamıştı. Pantolonunun sağ dizinde büyük bir yama, sağ ayağındaki çizmede, başparmağın bulunduğu yerde görünüşe göre mürekkeple iyice boyanmış büyük bir delik vardı. Paltosunun şişkin cepleri taş doluydu. Alyoşa, çocuğun iki adım önünde durdu, ona soru sorar gibi bakıyordu. Alyoşa’nın gözlerinden kendisini dövmek istemediğini anlayan çocuk, meydan okumaktan vazgeçti ve hatta konuşmaya kendisi başladı:

“Ben tek başınayım, onlarsa altı kişi... Hepsini tek başıma döverim,” dedi birden gözlerinde şimşekler çakarak.

“Taşın biri çok canınızı acıtacak şekilde çarpmış olmalı,” dedi Alyoşa.

“Ben de Smurov’un kafasına bir tane patlattım!” diye haykırdı çocuk.

“Bana, sizin beni tanıdığınızı ve bu yüzden bana taş attığınızı söylediler, öyle mi?” diye sordu Alyoşa.

Çocuk somurtarak Alyoşa’ya baktı. Alyoşa, “Ben sizi tanımıyorum. Acaba siz beni tanıyor musunuz?” diye sordu.

“Çekilin, musallat olmayın!” diye birden öfkeyle bağırdı çocuk. Sanki bir şeyler bekliyormuş gibi yerinden kımıldamıyor ve yine hırstan gözleri parlıyordu.

“Tamam, gideceğim,” dedi Alyoşa, “ama sizi tanımıyorum ve size musallat olmuyorum. Sizi nasıl kızdırdıklarını bana söylediler, ama ben size sataşmak istemiyorum, hoşça kalın!”

“Hey, süslü pantolonlu rahip!” diye bağırdı çocuk. Bu arada aynı hırslı ve meydan okuyan bakışla Alyoşa’yı takip ediyordu. Alyoşa’nın hemen üzerine atılacağını düşünerek vaziyetini almıştı. Ama Alyoşa döndü, ona baktı ve hiçbir şey söylemeden yürüdü. Daha üç adım bile atmamıştı ki, çocuğun cebindeki en büyük taş sırtına indi ve canını yaktı.

“Siz hep böyle arkadan mı vurursunuz? Sizin için gizlice saldırır dediklerinde demek ki doğru söylüyorlarmış,” dedi ve tekrar döndü Alyoşa, ama bu defa çocuk gözü iyice dönmüş bir halde Alyoşa’ya bir taş daha fırlattı, bu kez dosdoğru suratına, ama Alyoşa tam zamanında kolunu siper aldı ve taş dirseğine çarptı.

“Ne kadar ayıp! Ben size ne yaptım ki!” diye bağırdı Alyoşa.

Çocuk ağzını açmadan ve heyecanla bir tek şeyi, Alyoşa’nın hemen kendisine saldırmasını bekliyordu; onun bu anda bile üzerine atlamadığını görünce bir hayvan yavrusu gibi iyice kızdı; yerinden fırladı, Alyoşa’nın üzerine atıldı. Alyoşa kımıldayacak zaman bulamadı, öfkeli yumurcak kafasını eğip iki eliyle Alyoşa’nın sol elini yakaladı ve orta parmağını hart diye ısırdı. Parmağı çocuğun dişleri arasındaydı ve on saniye kadar parmağını oradan kurtaramadı. Alyoşa bütün gücüyle parmağını çekerken acıdan bağırdı. Sonunda çocuk parmağı bıraktı ve sıçrayıp önceden durduğu yere geri çekildi. Parmak tam tırnağın yanından ta kemiğe kadar çok fena ısırılmıştı; kanıyordu. Alyoşa mendilini çıkarttı ve yaralı elini sıkıca sardı. Bir dakika kadar bu işle uğraştı. Sonunda Alyoşa, sessiz bakışlarını ona dikti.

“Peki tamam,” dedi, “nasıl canımı acıttığınızı görüyor musunuz, memnun oldunuz mu? Şimdi söyleyin bakalım, ben size ne yaptım?”

Çocuk hayretle baktı. Alyoşa, aynı sakinlikle devam etti:

“Sizi hiç tanımıyorum ve ilk kez görüyorum. Size mutlaka bir şey yapmış olmalıyım, yoksa boşu boşuna bu kadar canımı yakmazdınız. Öyleyse ne yaptığımı ve size karşı ne suç işlediğimi söyleyin.”

Çocuk yanıt vermek yerine birden hüngür hüngür ağlamaya başladı ve hemen Alyoşa’nın yanından kaçtı. Alyoşa peşinden sessizce Mihaylovskaya Caddesi’ne yürüdü, adımlarını küçültmeden ve etrafına bakmadan, sadece avaz avaz ağlayarak uzaklaşan çocuğu uzunca bir süre bakışlarıyla izledi. Vakit bulur bulmaz bu çocuğu mutlaka bulup, bu son derece etkileyici bilmeceyi çözmek gerektiğini düşündü. Şimdilik buna zamanı yoktu.

IV

HOHLAKOVLARDA

Kısa süre sonra Bayan Hohlakova’nın evine, kendisine ait, taştan yapılmış, iki katlı, şehrimizdeki en güzel evlerden birine yaklaştı. Bayan Hohlakova, genellikle malikânesinin bulunduğu bir başka vilayette ya da yine kendisine ait bir eve sahip olduğu Moskova’da otururdu, ama bizim şehirde de babasından, dedesinden kalma bir evi vardı. Bizim vilayetteki malikânesi, üç malikânesinden en büyüğüydü, ama şimdiye kadar vilayetimize pek az gelmişti. Daha girişte Alyoşa’yı koşarak karşıladı.

“Aldınız mı, yeni mucizeyle ilgili mektubumu aldınız mı?” diye çabuk ve sinirli bir şekilde konuşmaya başladı.

“Evet, aldım.”

“Herkese yaydınız, gösterdiniz mi? Oğlu anasına geri getirdi!”

“Bugün ölecek,” dedi Alyoşa

“Duydum, biliyorum. Oh, sizinle konuşmayı ne kadar istiyorum! Sizinle veya herhangi biriyle bütün bunları konuşmak. Hayır, sizinle! Ne yazık, onu görebilmem olanaksız! Bütün şehir heyecanlı, herkes bir bekleyiş içinde. Ama şimdi... biliyor musunuz, Yekaterina İvanovna şu anda bizde bulunuyor.”

“Ah, bu çok iyi!” dedi Alyoşa. “Onunla da sizde görüşmüş olacağım, dün bugünden için kendisine mutlaka uğramamı tembih etmişti.”

“Her şeyi, her şeyi biliyorum. Dün evinde olanları... o alçak yüzünden duyulan bütün korkuları, ayrıntılarına kadar her şeyi işittim. C’est tragique,31 ben onun yerinde olsam, onun yerinde olsam ne yapardım bilmiyorum! Ama ağabeyiniz Dmitriy Fedoroviç de neymiş öyle, aman Tanrım! Şaşıyorum Aleksey Fedoroviç. Düşünün, ağabeyiniz, yani dünkü korkunç olanı değil, öbürü, İvan Fedoroviç şu anda orada oturmuş Yekaterina İvanovna’yla konuşuyor: Resmi konuşmalar... Aralarında geçenlere bir inanabilseniz, feci bir şey bu, size söyleyeyim, bir çırpınma bu, inanılması olanaksız bir masal: İkisi de ne için olduğunu bilmeden kendilerini mahvediyorlar, bunu kendileri de biliyorlar ve bundan zevk alıyorlar. Sizi nasıl da bekliyordum! Yolunuzu dört gözle bekliyordum! Asıl önemlisi buna katlanamıyorum. Şimdi size her şeyi anlatacağım, ama şu anda daha önemli başka bir şey var. Ah, asıl önemli konuyu az kaldı unutuyordum: Söyleyin, Lise neden sinir krizi geçiriyor? Geldiğinizi duyar duymaz sinir krizine tutuldu!”

“Şu anda sinir krizi geçiren ben değil, sizsiniz Maman.” Yan odanın aralık kapısından Lise’in cıvıl cıvıl sesi duyuldu birden. Kapı aralığı daracıktı, ama ses kopuk kopuk, tam tamına korkunç bir şekilde gülmek isteyip de bütün gücüyle kahkahasını tuttuğu zamanki gibiydi. Alyoşa, kapının aralık olduğunu hemen fark etti. Lise, herhalde koltuğunda oturmuş ona bu aralıktan bakıyordu, ama Alyoşa onu göremiyordu.

“Bunda şaşacak bir şey yok Lise, hiçbir şey yok... senin kaprislerin yüzünden ben de sinir krizi geçireceğim. Ha bu arada öyle hasta ki, Aleksey Fedoroviç, bütün gece ateşler içinde inledi! Sabahı zor ettim ve Hertsenştube’yi çağırdım. O da hiçbir şey anlamadığını ve beklemek gerektiğini söylüyor. Bu Hertsenştube hep gelir ve hiçbir şey anlayamadığını söyler. Siz eve yaklaşır yaklaşmaz Lise bir çığlık attı ve kriz başladı, kendisini buraya, eski odasına götürmemizi söyledi...”

“Anne onun geleceğini hiç bilmiyordum, bu odaya geçmek istemem hiç de onun yüzünden değil.”

“Bu doğru değil Lise. Yuliya, Aleksey Fedoroviç’in geldiğini sana haber vermeye koştu, senin odanda gözcülük yapıyordu.”

“Sevgili anneciğim, bu sizin adınıza hiç de zekice bir espri değil. Eğer bunu düzeltmek ve hemen çok akıllıca bir şey söylemek isterseniz, sevgili anneciğim, Sayın Aleksey Fedoroviç’e, dün olanlardan sonra ve herkesin onunla alay etmesine karşın bugün hâlâ bize gelmeye kalkışmakla kendisinin de keskin bir zekâya sahip olmadığını söyleyin.”

“Lise çok ileri gidiyorsun, sonunda sert tedbirlere başvuracağımdan emin olabilirsin: Kim onunla alay edecek, gelmesine öyle sevindim ki. O bana lazım, hem de çok lazım. Oh, Aleksey Fedoroviç, çok mutsuzum!”

“Neyin var canım anneciğim?”

“Ah, hep senin kaprislerin Lise, maymun iştahlılığın, hastalığın, geceki şu korkunç ateşin, korkunç ve değişmez Hertsenştube, en önemlisi değişmez, değişmez Hertsenştube! Sonuçta her şey, her şey... Ve hatta bu mucize bile! Bu mucize beni nasıl etkiledi, nasıl sarstı, sevgili Aleksey Fedoroviç! Bir de şimdi orada, salonda oynanan, yüreğimin kaldıramadığı, size peşin peşin söylüyorum, dayanamadığım bu tragedya. Belki de tragedya değil de bir komedya. Söyleyin, Starets Zosima yarına kadar yaşar mı? Aman Tanrım! Bana neler oluyor, bir an için gözlerimi kapatıyorum ve hepsinin saçma şeyler olduğunu görüyorum.”

“Sizden bir ricam olacak,” diye birden sözünü kesti Alyoşa, “parmağımı sarmak için bana temiz bir bez parçası verebilir misiniz? Çok fena yaralandım, şu anda çok kötü acıyor.”

Alyoşa, ısırılmış parmağını açtı. Mendil kıpkırmızı olmuştu. Bayan Hohlakova bir çığlık attı ve gözlerini yumdu.

“Tanrım, ne korkunç yara!”

Ama Lise kapı aralığından Alyoşa’nın parmağını görür görmez kapıyı ardına kadar açtı.

“Buraya, yanıma gelin,” diye ısrarla ve emredercesine bağırdı, “artık saçmalık yok! Aman Tanrım, bunca zaman neden bir şey söylemeden durdunuz? Kan kaybedebilirdi anne! Nerde oldu bu, nasıl yaptınız? Önce su, su! Yarayı temizlemek, acıyı dindirmek için soğuk suya sokmak ve suyun içinde tutmak gerekir... Çabuk, çabuk su getirin, anne, tasa koyup su getirin. Hadi daha çabuk.” Sözünü sinirli bir şekilde tamamladı. Çok korkmuştu; Alyoşa’nın yarası onu müthiş etkilemişti.

“Hertsenştube’ye haber göndersek mi?” diye bağırdı Bayan Hohlakova.

“Anne, siz beni öldüreceksiniz. Sizin Hertsenştube gelecek ve anlayamıyorum diyecek! Su, su! Anne, Tanrı aşkına kendiniz gidin, Yuliya’yı acele ettirin, kim bilir nerede takılıp kalmıştır, hiçbir zaman çabuk gelemez! Hadi daha çabuk anne, yoksa öleceğim...”

“Önemli bir şey değil,” diye haykırdı Alyoşa. Onların korkusundan ürkmüştü.

Yuliya koşarak suyu getirdi. Alyoşa, parmağını suya soktu.

“Anne, Tanrı aşkına, bez getirin; bez ve şu kesikler için yakıcı bulanık sudan getirin, aman neyse adı! Bizde var, var ondan... Anneciğim, kapaklı şişenin nerede olduğunu biliyorsunuz, yatak odanızda, sağdaki küçük dolapta, kapaklı büyük şişe, bez de orada...”

“Şimdi hepsini getiririm Lise, yeter ki sen bağırma ve üzülme. Bak, Aleksey Fedoroviç başına gelen kazaya nasıl dayanıyor. Kendinizi böyle korkunç şekilde nerede yaraladınız Aleksey Fedoroviç?”

Bayan Hohlakova acele acele çıktı. Lise de bunu bekliyordu.

“Önce soruyu yanıtlayın,” dedi Alyoşa’ya çabucak, “nerede yaralandınız böyle? Sonra da sizinle bambaşka bir konuyu konuşacağım. Hadi!”

Alyoşa, annesi dönene kadar geçecek zamanın Lise için çok değerli olduğunu içgüdüsel olarak hissederek çocuklarla esrarlı karşılaşmasını çabuk çabuk, pek çok şeyi atarak, kısaltarak, ama doğru ve açık şekilde Lise’e anlattı. Lise onu dinledikten sonra ellerini çırptı:

“Yapılacak şey mi bu, hem de üzerinizdeki giysiyle çocuklara sataşılır mı hiç!” sanki Alyoşa’nın üzerinde herhangi bir hakka sahipmiş gibi öfkeyle bağırıyordu. “Evet bundan sonra siz de bir çocuksunuz, en küçük çocuk, başka ne olabilir ki! Ama ne yapıp edin, bu kötü çocuk hakkında mutlaka bir şeyler öğrenip bana hepsini anlatın, çünkü bunda esrarlı bir şey var. Şimdi ikinci konuya gelelim, ama önce bir soru: Aleksey Fedoroviç, çektiğiniz acıya rağmen son derece boş şeylerle ilgili olarak soğukkanlılıkla konuşabilecek misiniz?”

“Konuşabilirim, hem artık öyle fazla acı da hissetmiyorum.”

“Parmağınız suyun içinde de ondan. Suyu artık değiştirmek gerekir, çünkü hemen ısınır. Yuliya, bodrumdan bir parça buz ve bir tas su daha getir çabuk. O da gittiğine göre benim meseleme gelelim: Sevgili Aleksey Fedoroviç, dün size gönderdiğim mektubu hemen bana geri verin lütfen, hemen, çünkü annem her an gelebilir ve ben görmesini istemiyorum...”

“Mektup yanımda değil.”

“Yalan, yanınızda. Bu yanıtı vereceğinizi biliyordum zaten. Mektup şu cebinizde. Bütün gece bu aptalca şakadan pişmanlık duydum. Hemen mektubu geri verin!”

“Manastırda kaldı.”

“Böyle aptalca bir şakayla yazdığım mektuptan sonra beni küçük bir kız, mini minnacık bir kız da sayamazsınız ama! Bu aptalca şaka için sizden özür diliyorum, ama mektubu bana mutlaka getirin, tabii eğer gerçekten şu anda yanınızda değilse. Hemen bugün mutlaka getirin, mutlaka, mutlaka!”

“Bugün hiç imkânı yok, çünkü manastıra gideceğim ve iki, üç, belki de dört gün size gelemeyeceğim, çünkü Starets Zosima...”

“Dört gün, ne saçma! Dinleyin, benimle çok mu eğlendiniz?”

“Zerre kadar eğlenmedim.”

“Neden?”

“Çünkü hepsine de kesinlikle inandım.”

“Bana hakaret ediyorsunuz!”

“Hiç de değil. Okur okumaz bütün yazdıklarınızın olacağını düşündüm, çünkü Starets Zosima ölür ölmez manastırdan hemen çıkmak zorunda kalacağım. Sonra okula devam edeceğim ve sınava gireceğim, yasal süresi gelir gelmez de evleneceğiz. Sizi seveceğim. Henüz düşünecek zamanım olmadı, ama sizden daha iyi bir eş bulacağımı sanmıyorum, starets de bana evlenmemi emrediyor...”

“Ama ben sakatım, beni tekerlekli sandalyede taşıyorlar!” Liza yanakları kızararak gülmeye başladı.

“Sizi ben kendi ellerimle sandalyenizde taşıyacağım, ama eminim, o zamana kadar iyileşeceksiniz.”

“Siz delisiniz,” dedi sinirli bir şekilde Liza, “öyle bir oyundan böyle bir saçmalık çıkardınız!.. Ah, işte annem, tam da zamanında geliyor. Anneciğim, her zamanki gibi geç kaldınız! İşte Yuliya da buzu getiriyor.”

“Ah Lise, bağırma, tek sen bağırma. Bu bağırıştan ben.... Bezi sen başka bir yere sokmuşsun, ben ne yapayım... Aradım, aradım... Bunu kasten yaptığından kuşkulanıyorum.”

“Ama onun ısırılmış bir parmakla geleceğini bilemezdim ya! Bilseydim belki de gerçekten kasıtlı yapardım. Melek anneciğim, çok esprili şeyler söylemeye başlıyorsunuz.”

“Varsın esprili olsun. Ama Aleksey Fedoroviç’in parmağı ve bütün bunlar için ne biçim hisler öyle Lise! Oh, sevgili Aleksey Fedoroviç, beni öldüren bir sürü şey var, tek Hertsenştube değil, hepsi birlikte, katlanamadığım şeylerin hepsi bir arada.”

“Yeter anne, Hertsenştube yetti artık.” Neşeyle güldü Liza. “Bezi çabuk verin anneciğim, suyu da. Bu sadece kurşun sirkesi Aleksey Fedoroviç, adını şimdi anımsadım, ama çok iyi bir komprestir. Anneciğim, düşünebiliyor musunuz, sokakta küçük çocuklarla kavga etmiş, yumurcağın biri onu ısırmış. Küçük değil mi, kendisi de küçük bir adam değil mi, böyle bir şeyden sonra evlenmesi mümkün mü anne? Tasavvur edin evlenmek istiyor, anneciğim. Onu evli olarak düşünebiliyor musunuz, komik değil mi, korkunç değil mi bu?”

Lise, Alyoşa’ya kurnazca bakarak sinirli, ince gülüşüyle durmadan gülüyordu.

“Evlenmek de neyin nesi Lise, hem bunu niye yapsın, sen de çok münasebetsiz oldun... Şu çocuk kuduz falan olmasın?”

“Ah, anneciğim! Kuduz çocuklar mı varmış?”

“Neden olmasın Lise, sanki saçma bir şey söylemişim gibi. Sizin şu çocuğu kuduz bir köpek ısırmıştır ve o da kuduz bir çocuk olmuştur ve yanından geçen birini ısırır. Parmağınızı ne kadar güzel sardı, Aleksey Fedoroviç, ben asla böyle beceremezdim. Şimdi acı duyuyor musunuz?”

“Artık çok az acıyor.”

“Peki, sudan korkmuyor musunuz?” diye sordu Lise.

“Tamam, yeter artık Lise. Belki ben kuduz çocuktan söz ederek pek acele ettim, ama sen de hemen ne sonuç çıkardın. Yekaterina İvanovna sizin geldiğinizi yeni öğrendi, Aleksey Fedoroviç, öyle üzerime atıldı ki, sizi dört gözle bekliyor.”

“Ah anneciğim! Tek başına git oraya, o şimdi gelemez, çok canı yanıyor.”

“Hiç canım yanmıyor, gidebilirim...” dedi Alyoşa.

“Nasıl? Gidiyor musunuz? Demek öyle? Demek öyle?”

“Ne var? Orada işimi bitirince tekrar geleceğim ve istediğiniz kadar konuşabileceğiz. Ama en kısa zamanda Yekaterina İvanovna’yı görmek istiyorum, çünkü ne olursa olsun bugün en kısa sürede manastıra geri dönmek istiyorum.”

“Anneciğim, onu alın ve çabuk götürün. Aleksey Fedoroviç, Yekaterina İvanovna’dan sonra bana gelmeye çalışmayın, doğruca manastırınıza gidin, yolunuz açık olsun! Ben de uyumak istiyorum, bütün gece uyumadım.”

“Ah Lise, şaka ediyorsun, ama keşke gerçekten uyuyabilsen!” diye haykırdı Bayan Hohlakova.

“Bilmiyorum ki, ben... Ben, eğer isterseniz üç dakika, hatta beş dakika daha kalırım,” dedi Alyoşa.

“Hatta beş dakika demek! Onu hemen götürün anneciğim, o bir canavar!”

“Lise sen aklını kaçırmışsın. Gidelim Aleksey Fedoroviç, bugün çok kaprisli, onu kızdırmaktan korkuyorum. Of, sinirli bir kadınla uğraşmak derttir Aleksey Fedoroviç! Ama belki de gerçekten yanınızda uykusu gelmiştir. Ne kadar da çabuk uykusunu getirdiniz, ne mutlu!”

“Ah anneciğim, ne tatlı konuşmaya başladınız. Bunun için sizi öperim anneciğim.”

“Ben de seni Lise. Dinleyin Aleksey Fedoroviç.” Bayan Hohlakova, Alyoşa’yla birlikte çıkarken esrarlı ve ciddi bir edayla çabuk çabuk fısıldamaya başladı. “Size hiçbir şey telkin etmek, bu perdeyi kaldırmak istemiyorum, içeri girin ve orada olan biten her şeyi kendi gözlerinizle görün. Bu bir dehşet, bu fantastik bir komedya: Yekaterina İvanovna, ağabeyiniz İvan Fedoroviç’i seviyor ve kendisini bütün gücüyle ağabeyiniz Dmitriy Fedoroviç’i sevdiğine inandırıyor. Bu korkunç bir şey! Sizinle içeriye geleceğim ve eğer kovalamazlarsa sonuna kadar bekleyeceğim.”

31 (Fr.) Feci bir şey. (Ç.N.)

V

SALONDAKİ ÇIRPINMALAR

Ancak salondaki sohbet sona ermek üzereydi; Yekaterina İvanovna sakin bir görünüşe sahip olmasına rağmen büyük bir heyecan içindeydi. Alyoşa’nın ve Bayan Hohlakova’nın içeri girdikleri anda İvan Fedoroviç gitmek üzere ayağa kalkıyordu. Yüzü biraz solgundu ve Alyoşa ona endişeyle baktı. Alyoşa’nın kuşkularından biri, bir zamandır onu rahatsız eden bilmece artık onun için çözülmüş durumdaydı. Kardeşi İvan’ın Yekaterina İvanovna’yı sevdiği ve asıl önemlisi onu gerçekten de Mitya’nın “elinden almak” niyetinde olduğu aşağı yukarı bir aydan beri birkaç defadır farklı kişilerce söyleniyordu. Bu durum, Alyoşa’yı çok rahatsız etmiş olmasa da son zamanlara kadar ona olanaksız görünüyordu. Ağabeylerinin ikisini de seviyordu ve ikisinin arasındaki böyle bir rekabet onu korkutuyordu. Bununla birlikte, Dmitriy Fedoroviç, dün ona kardeşi İvan’ın rekabetinden memnun olduğunu ve bunun kendisine, yani Dmitriy’e pek çok bakımdan yardım edeceğini açıkça söylemişti. Neye yardım edecekti? Dmitriy’in Gruşenka’yla evlenmesine mi? Ancak Alyoşa, bunu umutsuz ve en son düşünülecek bir mesele sayıyordu. Bütün bunlardan başka, Alyoşa, dün akşama kadar Yekaterina İvanovna’nın, ağabeyi Dmitriy’i ihtiras ve inatla sevdiğine hiçbir kuşku duymadan inanıyordu, ama sadece dün akşama kadar. Ayrıca her nedense ona, Yekaterina İvanovna, İvan gibi birini sevemezmiş, ama her ne kadar bu aşk çok tuhaf olsa da ağabeyi Dmitriy’i, hem de olduğu gibi sevebilirmiş gibi geliyordu. Dün de Gruşenka’yla arasında geçen olayda birdenbire başka bir şey görür gibi olmuştu. Bayan Hohlakova’nın biraz önce söylediği “çırpınma” sözcüğü, onu neredeyse irkiltmişti, çünkü bu gece, sabaha karşı yarı uyur, yarı uyanıkken birdenbire herhalde gördüğü düşe karşılık olarak “Çırpınış, çırpınış!” demişti. Yekaterina İvanovna’nın evindeki dünkü sahne bütün gece rüyasına girmişti. Şimdi Bayan Hohlakova’nın Yekaterina İvanovna’nın kardeşi İvan’ı sevdiği ve sadece ve sadece bir tür oyun, bir “çırpınma” yüzünden bilerek kendi kendisini aldattığı ve adeta bir minnettarlık yüzünden Dmitriy’e olan yapmacık aşkıyla kendi kendisine eziyet ettiği yolundaki düşüncesi Alyoşa’yı etkilemişti: “Belki de bütün gerçek aslında yalnızca bu sözlerdedir!” Ama böylesi bir durumda kardeşi İvan’ın vaziyeti ne olurdu? Alyoşa, bir çeşit içgüdüyle Yekaterina İvanovna gibi bir karakter için hükmetmenin gerekli olduğunu, ama onun İvan gibi birine değil, ancak Dmitriy gibi birine hükmedebileceğini hissetti. Çünkü Yekaterina İvanovna’nın önünde “kendi saadeti için” sadece Dmitriy, uzunca bir sürede de olsa, boyun eğebilirdi (Alyoşa da bunu istiyordu), ama ya İvan? Hayır, İvan onun önünde boyun eğemezdi, üstelik boyun eğmek İvan’a mutluluk getirmezdi. Alyoşa nedense elinde olmadan İvan hakkında böyle bir yargıya varmıştı. Ve işte bütün bu kararsızlıklar ve bu düşünceler, şu anda salona adım attığı anda kafasında uçuşup duruyor ve bir belirip bir yok oluyordu. Aniden ve engel olunamaz bir şekilde bir düşünce daha beliriverdi: “Ya Yekaterina İvanovna, ne onu, ne öbürünü, hiçbirini sevmiyorsa?” Alyoşa’nın bu düşüncelerinden adeta utanç duyduğunu ve son bir ayda kafasına üşüşen bu düşünceler yüzünden kendisini ayıpladığını belirteyim. “Aman ben aşktan ve kadınlardan ne anlarım ki, bu karara varabileyim,” diye düşünüyordu benzeri her düşüncesinden veya tahmininden sonra ve kendine sitem ediyordu. Ama bu arada düşünmeden de yapamıyordu. Örneğin, şu anda bu rekabetin iki ağabeyinin kaderinde son derece önemli bir konu olduğunu ve pek çok şeyin buna bağlı olduğunu içgüdüsüyle anlıyordu. “Bir alçak, diğer alçağı yiyecek.” Ağabeyi İvan dün babasından ve Dmitriy Ağabey’den öfkeyle söz ederken böyle demişti. Demek ki, ağabeyi Dmitriy onun gözünde bir alçaktı, hem belki de çoktandır bir alçaktı. İvan Ağabey, Yekaterina İvanovna’yı tanıdığından beri mi öyleydi yoksa? Bu sözler elbette İvan’ın ağzından dün istemeden çıkmıştı, ama istemeden olması daha da önemliydi. Eğer öyleyse, neydi bu dünyanın hali? Ailelerinin içindeki nefret ve düşmanlık nedenleri tam tersine yeni değil miydi? Asıl önemlisi, Alyoşa’nın kime acıması gerekiyordu? İkisine de mi acımalıydı? Her ikisini de seviyordu, ama böylesine korkunç çelişkiler arasında ikisine de acınabilir mi? Bu kargaşa içinde insan tamamen kaybolabilir. Ama Alyoşa’nın yüreği, bilinmezliklere katlanamıyordu, çünkü onun sevgisinin niteliği her zaman yapıcıydı. Tepkisiz sevemezdi, sevince de hemen yardıma girişirdi. Bunun için de bir hedef koymak, içlerinden her biri için neyin iyi ve gerekli olduğunu bilmek ve hedefin doğruluğunu sağlama bağladıktan sonra ise doğal olarak her birine yardım etmek gerekliydi. Ama her konuda kesin bir hedef yerine sadece belirsizlik ve karışıklık vardı. “Çırpınma” denmişti biraz önce. Ama bu çırpınmanın içinde bile olsa ne anlayabilirdi ki? Bütün bu karışıklık içinde daha ilk sözcüğü bile anlayamıyordu!

Yekaterina İvanovna, Alyoşa’yı görünce gitmek üzere artık yerinden kalkmış olan İvan Fedoroviç’e hızlı hızlı ve sevinçle şöyle dedi:

“Bir dakika! Bir dakika daha durun. Bütün varlığımla güvendiğim bu insanın düşüncesini duymak istiyorum. Yekaterina Osipovna, siz de gitmeyin,” diye ekledi Bayan Hohlakova’ya dönerek. Alyoşa’yı yanına oturttu, Hohlakova ise karşıya, İvan Fedoroviç’le yan yana oturdu.

“Bütün dostlarım, dünyada sahip olduğum bütün sevgili dostlarım buradalar,” diye hararetle söze başladı. Sesinde acı çeken içten gözyaşları titreşiyordu ve Alyoşa’nın yüreği bir anda ondan yana döndü. “Siz, Aleksey Fedoroviç, dün bu... dehşetin tanığı oldunuz ve ne durumda olduğumu gördünüz. Siz bunu görmediniz İvan Fedoroviç, o gördü. Dün benim hakkımda ne düşündü bilmiyorum, bir tek şey biliyorum, aynı şey bugün, şimdi de tekrarlansa dünkü duygularımı, dünkü sözlerimi söyler, dünkü hareketlerimi yapardım. Hareketlerimi anımsıyor musunuz, Aleksey Fedoroviç, bunlardan birinde beni siz tutmuştunuz...” (Bunu söylerken kızardı ve gözlerinde şimşekler çaktı.) “Size açıklıyorum, Aleksey Fedoroviç, hiçbir şeyi kabul edemem. Dinleyin Aleksey Fedoroviç, artık onu sevip sevmediğimi bile bilmiyorum. O, benim için acıdığım biri oldu. Aşk için olumsuz bir durumdur bu. Eğer onu sevseydim, sevmeye devam etseydim, o zaman belki de şu anda ona acımaz, tam tersine ondan nefret ederdim...”

Sesi titremeye başlamıştı. Kirpiklerinin üzerinde yaşlar parlıyordu. Alyoşa’nın içi titredi: “Bu kız doğru söylüyor ve içten konuşuyor,” diye düşündü, “ve... ve artık Dmitriy’i sevmiyor!”

“Öyle! Öyle!” diye haykırdı Bayan Hohlakova.

“Bekleyin, sevgili Yekaterina Osipovna, asıl önemli şeyi, bu gece verdiğim kesin kararı söylemedim. Bu kararımın belki de –benim için– korkunç bir karar olduğunu hissediyorum, ama onu hiçbir şey uğruna, evet hiçbir şey uğruna değiştirmeyeceğimi ve hayatım boyunca böylece kalacağını da seziyorum. Her zaman akıl danışacağım gönlü yüce, insan sarrafı dostum, dünyada sahip olduğum biricik sevgili ve iyi yürekli dostum İvan Fedoroviç, beni her konuda takdir ediyor ve kararımı beğeniyor... kararımı biliyor.”

“Evet, kararını takdir ediyorum,” sakin, ama kesin bir ses tonuyla konuştu İvan Fedoroviç.

“Ama ben, Alyoşa’nın da, ah, Aleksey Fedoroviç, size sadece Alyoşa dediğim için bağışlayın, Aleksey Fedoroviç’in de şimdi bana iki dostumun yanında haklı olup olmadığımı söylemesini istiyorum. İçimde bir önsezi var, Alyoşa, siz sevgili kardeşim, çünkü siz benim sevgili kardeşimsiniz, Alyoşa’nın soğuk elini kendi ateş gibi yanan eline alarak tekrar heyecanla konuşmaya başladı. “Sizin kararınızın, sizin onayınızın bütün acılarıma rağmen bana huzur vereceğini, çünkü sizin sözlerinizden sonra sakinleşeceğimi hissediyorum, bunu seziyorum!”

“Bana ne sorduğunuzu bilmiyorum,” dedi Alyoşa yüzü kızararak, “sadece sizi sevdiğimi ve şu anda size kendimden daha çok mutluluk dilediğimi biliyorum!.. Ancak bu işler konusunda hiçbir şey bilmiyorum...” diye eklemekte nedense acele etti.

“Bu işlerde, Aleksey Fedoroviç, şimdi bu işlerde en önemli şey, şeref ve borçtur ve ben borçtan daha yüce bir şey de tanımam. Yüreğim bana bu karşı konulmaz duyguyu fısıldıyor ve bu duygu beni önüne geçilmez şekilde çekiyor. Bununla birlikte her şey iki sözcükten ibaret, karar verdim: O, şu... alçak kadınla...” resmi konuşmaya başladı, hiçbir zaman, hiçbir zaman bağışlayamayacağım şu alçak kadınla evlense bile onu yine de bırakmayacağım! Şu andan itibaren onu artık asla, asla bırakmayacağım!” dedi renksiz, zoraki bir coşku patlamasıyla. “Yani, onun peşinde dolaşmamak, her dakika gözüne çarpmamak, ona eziyet çektirmemek için istediğiniz başka bir şehre gideceğim, ama hayatım boyunca, evet hayatım boyunca bıkmadan usanmadan onu izleyeceğim. Öbürüyle mutsuz olduğu zaman da, ki bu kaçınılmaz şekilde hemen olacaktır, işte o zaman bana gelsin ve bir dost, bir kız kardeş bulsun... Sadece bir kız kardeş kuşkusuz. Bu böylece sürecek, ama sonunda bu kızkardeşin, seven ve bütün hayatını adamış gerçek bir kızkardeş olduğuna inanacak. Bunu yapacağım, bunu başaracağım, sonunda beni tanıyacak ve bana her şeyi anlatacak, utanmadan!” Sanki çıldırmış gibi haykırdı. “Onun tapınacağı Tanrısı olacağım, en azından bana ihaneti ve dün onun yüzünden katlandıklarım için borçludur. Tüm hayatı boyunca güvenilmez ve ihanet etmiş biri olmasına rağmen benim yaşamım süresince kendisine ve ona vermiş olduğum söze sadık kaldığımı görsün. Sadık kalacağım... Sadece onun saadeti için bir çare, ya da nasıl derler, bir vasıta, onun mutluluğu için bir makine haline geleceğim ve bu durum, hayatım boyunca böyle sürecek, onun bunu ilerde tüm yaşamınca görmesi için hayatım boyunca sürecek! İşte benim kararım bu! İvan Fedoroviç beni kesin olarak onaylıyor.”

Soluğu kesiliyordu. Belki de düşüncesini hakkıyla, daha ustalıklı ve daha doğal ifade etmek istiyordu, ama çok aceleci davranmış ve son derece açık belirtmişti. Gençliğine özgü pek çok sabırsızlığı olmuş, sadece dünkü öfkesi ve kibirlenme gereksinimiyle konuşmuştu, bunu kendisi de hissetmişti. Birden suratı asıldı, gözlerinin ifadesi kötüleşti. Alyoşa bütün bunları hemen fark etti ve yüreğinde bir acıma duygusu uyandı. Tam bu sırada ağabeyi İvan da söze karıştı.

“Ben sadece düşüncemi söyledim,” dedi. “Bütün bunlar başka biri söylediğinde kırıcı, zoraki söylenmiş sözler olabilirdi, sizde ise öyle değil. Bir başkası haklı olmayabilirdi, siz ise haklısınız. Buna nasıl bir gerekçe gösterilebilir bilmiyorum, ama son derece samimi ve bu yüzden de haklı olduğunuzu görüyorum...”

“Ama bu sadece şu anda... Bu, nasıl bir dakikadır? Sadece dünkü hakaret, işte bu dakikanın anlamı!” birden kendini tutamadı Bayan Hohlakova. Anlaşılan karışmak istemiyordu, ama kendine hâkim olamayarak çok doğru bir düşünceyi ifade etmişti.

“Öyle öyle,” diye sözünü kesti İvan ani bir coşkunlukla ve sözünün kesilmesine öfkelenerek, “öyle, ama bir başkası için bu dakika yalnızca dünün etkisi ve sadece bir dakika olurdu, ama Yekaterina İvanovna’nın karakteriyle bu dakika onun tüm hayatı boyunca sürecektir. Başkaları için sadece bir vaat olan şey, onun için ebedi, ağır, belki iç karartıcı, ama durup dinlenmeden yapılacak bir görevdir. Ve o, görevini yerine getirmiş olma duygusuyla beslenecektir! Sizin yaşamınız Yekaterina İvanovna, artık duygularınızın, cesaretinizin ve acınızın cefalarla dolu seyriyle geçecek, ama daha sonra bu acı hafifleyecek ve yaşamınız ebediyen yerine getirilmiş kesin ve gururlu bir niyetin, gerçekten gururlu, her türlü durumda umutsuz, ancak sizin tarafınızdan gerçekleştirilebilmiş bir niyetin tatlı seyrine dönüşecek ve bunu bilmek size sonunda en büyük tatmini verecek ve sizi başka her şeyle barıştıracaktır...”

Bunu kesinlikle öfkeli, galiba kasıtlı olarak, hatta belki de niyetini, yani kasıtlı ve alaycı konuşmak niyetinde olduğunu gizlemek istemeden söylemişti.

“Aman Tanrım, hiç de öyle değil!” diye yeniden haykırdı Bayan Hohlakova.

“Aleksey Fedoroviç, siz de bir şeyler söyleyin! Bana söyleyeceklerinizi öğrenmeye can atıyorum!” dedi Yekaterina İvanovna ve birden gözyaşlarına boğuldu. Alyoşa divandan kalktı.

“Bir şey yok, bir şey yok!” diye ağlayarak devam ediyordu Yekaterina İvanovna. “Bu geceki sinir bozukluğundan, ama siz ve kardeşiniz gibi iki dostun yanında kendimi daha güçlü hissediyorum... çünkü biliyorum ki... siz ikiniz de beni asla terk etmezsiniz...”

“Ne yazık ki, yarın belki de Moskova’ya gitmek ve sizi uzun süre yalnız bırakmak zorunda kalacağım... Ve bu durum, ne yazık ki değiştirilemez...” dedi birden İvan Fedoroviç.

“Yarın Moskova’ya ha!” Aniden Yekaterina İvanovna’ nın yüzü buruştu. “Ama... aman Tanrım, bu ne mutluluk!” diye bağırdı bir anda tamamen değişmiş bir ses tonuyla ve gözyaşlarını, izi bile kalmayacak şekilde bir anda kovarak. Yekaterina İvanovna’da Alyoşa’yı birden çok şaşırtan hayret edilecek bir değişiklik olmuştu: Biraz önce duygularının çırpınışları içinde ağlamakta olan zavallı ve hakarete uğramış kızın yerinde birdenbire kendine tamamıyla hâkim olan ve hatta bir şeylerden son derece memnun, sanki aniden bir şeye sevinmiş bir kadın duruyordu.

“Oh, sizden ayrılmam mutluluk değil, elbette,” diyerek birden sosyetik kadınlara özgü bir gülümsemeyle adeta hatasını düzeltti, “sizin gibi bir dost bunu düşünemez; tam tersine sizi kaybedeceğim için son derece talihsizim.” (Birden hızla İvan Fedoroviç’e doğru gitti ve iki elini birden tutarak ateşli bir duyguyla sıktı.) “Şanslı olduğum nokta, sizin, bizzat Moskova’da teyzeme ve Agaşa’ya benim durumumu, şu andaki korkumu Agaşa’yla tamamen açık olarak ve sevgili teyzemi de pek üzmeden anlatabilecek, bunu bizzat yapabilecek durumda olmanızdır. Onlara bu korkunç mektubu nasıl yazacağımı bilemediğimden dün ve bu sabah ne kadar mutsuz olduğumu tasavvur edemezsiniz... çünkü böyle bir durumu mektupta hiçbir şekilde anlatamazsınız... Siz onların yanına gidip her şeyi yüz yüze açıklayacağınız için artık yazmak bana daha kolay geliyor. Oh, ne kadar sevinçliyim! Ama sadece buna sevindim, inanın bana. Benim için kesinlikle yeri doldurulmaz birisiniz... Hemen koşup mektubu yazacağım,” diye sözlerini tamamladı. Hatta odadan çıkmak için adım atmak üzereydi.

“Ya Alyoşa? Ya Aleksey Fedoroviç’in mutlaka duymak istediğiniz düşüncesi ne olacak?” diye haykırdı Bayan Hohlakova. Sözlerinde kinaye ve öfke seziliyordu.

“Bunu unutmadım,” diyerek birden durdu Yekaterina İvanovna, “ama şu anda bana karşı neden düşman gibisiniz Yekaterina Osipovna?” Acıyla ve kızgın bir sitemle konuştu. “Söylediğimi doğruluyorum. Bana onun düşüncesi gerekli! O ne söylerse o olacak. Aksine sizin sözlerinizi işte bu derece sabırsızlıkla bekliyorum, Aleksey Fedoroviç... Ama neyiniz var?”

“Aklım almıyor, ben bunu tasavvur edemiyorum!” diye acıyla haykırdı birden Alyoşa.

“Neyi, neyi?”

“O, Moskova’ya gidiyor, siz ise mutlu olduğunuzu haykırdınız, bunu kasten yaptınız! Hemen arkasından da buna sevinmediğinizi, tersine bir dostu kaybetmekten üzüldüğünüzü açıklamaya giriştiniz. Ama bunları kasten yaptınız, tiyatroda komedi oynar gibi oynadınız!..”

“Tiyatroda mı? Nasıl?.. Bu da ne demek?” diye bağırdı Yekaterina İvanovna derin bir şaşkınlık içinde. Kıpkırmızı kesilmiş ve kaşlarını çatmıştı.

“Evet, onu ne kadar bir dostunuz olarak kaybettiğinize inandırmaya çalışırsanız çalışın yine de gözlerinin içine bakarak onun gitmesinin bir mutluluk olduğunda ısrar ediyorsunuz...” dedi iyice nefes nefese kalan Alyoşa. Masanın arkasında duruyor ve oturmuyordu.

“Neden söz ettiğinizi anlamıyorum...”

“Ben de anlamıyorum... Sanki birden kafamda bir ışık yandı... Bunu iyi ifade edemediğimi biliyorum, ama olsun her şeyi söyleyeceğim,” diye devam etti Alyoşa aynı titreyen ve zaman zaman kesilen sesiyle. “Ağabeyim Dmitriy’i belki de hiç sevmediğinize... hem de ta baştan beri sevmediğinize dair bir ışık yandı kafamda... Evet, belki Dmitriy de en başından beri... sizi hiç sevmiyor... sadece saygı duyuyor... Doğrusu, bütün bunları söylemeye nasıl cesaret edebildiğimi bilmiyorum, ama birinin çıkıp gerçeği söylemesi gerekiyor... çünkü burada hiç kimse gerçeği söylemek istemiyor...”

“Hangi gerçeği?” diye bağırdı Yekaterina İvanovna ve sesinde isterik bir şeyler çınladı.

“Şöyle bir gerçek,” dedi Alyoşa damdan düşer gibi, “şimdi Dmitriy’i çağırın –ben onu bulurum– buraya gelsin ve elinizi tutsun, sonra da İvan Ağabey’in elini tutsun ve ellerinizi birleştirsin. Çünkü siz sırf sevdiğiniz için İvan’a eziyet ediyorsunuz... Dmitriy’i kendinizi zorlayarak sevdiğiniz için... gerçekten değil de kendinizi öyle inandırdığınız için sevmeniz yüzünden acı çektiriyorsunuz...”

Alyoşa konuşmasını bitirdi ve sustu.

“Siz... siz... siz küçük bir alçaksınız, işte siz böyle birisiniz!” dedi Yekaterina İvanovna. Yüzü sararmış, ağzı öfkeden çarpılmıştı. İvan Fedoroviç birden gülmeye başladı ve yerinden kalktı. Şapkası elindeydi.

“Yanılıyorsun, iyi yürekli Alyoşam,” dedi. Yüzünde Alyoşa’nın daha önce hiç görmediği gençliğe has bir içtenlik ve karşı konulmaz bir samimi duygu ifadesi vardı. “Yekaterina İvanovna beni hiçbir zaman sevmedi! Ona aşkımdan bir tek kelime bile söz etmediğim halde onu sevdiğimi her zaman biliyordu, ama beni sevmiyordu. Bir kerecik olsun, bir güncük olsun onun dostu da olmadım: Gururlu bir kadın benim dostluğuma gerek duymazdı. Hep intikam almak için beni yanında tuttu. Dmitriy’le karşılaştığı andan beri geçen bütün bu zamanda sürekli olarak ve her an katlandığı tüm hakaretlerin öcünü benden aldı... Çünkü onların ilk karşılaşmaları bile onun yüreğinde bir hakaret olarak yer etmişti. İşte onun yüreği böyle! Ben her zaman sadece Yekaterina İvanovna’nın Dmitriy’e olan aşkını dinlemekle yetindim. Şimdi gidiyorum, ama bilin ki, Yekaterina İvanovna, siz gerçekte yalnızca onu seviyorsunuz. Üstelik hakaretleri arttıkça daha da artıyor bu sevgi. İşte sizin çırpınmanız da bu. Onu olduğu gibi, sizi aşağılayan biri olarak seviyorsunuz. Düzelmiş olsa onu hemen terk ederdiniz ve bütün sevginizi yitirirdiniz. Ama gösterdiğiniz sadakat kahramanlığını daima seyretmek ve onun sadakatsizliğine sitem etmek için Dmitriy size gereklidir. Bütün bunlar da sizin gururunuzdan kaynaklanıyor. Pek çok aşağılama ve hakaret, ama hepsi de gururdan... Ben çok gencim ve sizi çok fazla sevdim. Bunu size söylememem gerektiğini, sizden öylece çıkıp gidecek kadar onurum olduğunu ve bunu sizi aşağılamadan yapabileceğimi biliyorum. Ama uzaklara gideceğim ve bir daha hiç gelmeyeceğim. Belki de ebediyen... Bir uçurumun kenarında oturmak istemiyorum... Artık konuşamıyorum. Bununla birlikte, her şeyi söyledim... Elveda Yekaterina İvanovna, bana kızamazsınız, çünkü sizden yüz defa daha fazla cezalandırıldım: Bir tek şeyle, sizi bir daha hiç göremeyecek olmakla cezalandırıldım. Elveda. Elinize ihtiyacım yok. Şu dakikada sizi bağışlayabilmem için beni son derece bilinçli olarak üzdünüz. Sonra bağışlayacağım, şimdi elinizi istemiyorum.

Den Dank, Dame, begehr ich nicht.32”

diye ekledi İvan. Dudaklarında içten bir gülümseme vardı ve bu arada hiç beklenmedik bir anda Schiller’i ezbere okuyabileceğini göstermişti. Önceden olsa Alyoşa buna inanmazdı. Ev sahibesi Bayan Hohlakova’yla bile vedalaşmadan odadan çıktı. Alyoşa ellerini çırptı, kendini kaybetmiş gibi İvan’ın arkasından bağırdı:

“İvan, geri dön İvan! Hayır hayır, artık asla geri dönmez!” Üzüntüyle bakarak tekrar bağırdı. “Benim yüzümden, ben başlattım! İvan kötü konuştu. Haksız ve kötü...” Alyoşa yarıdeli biri gibi haykırıyordu.

Yekaterina İvanovna birden öteki odaya gitti.

“Siz hiçbir şey yapmadınız, bir melek gibi çok güzel hareket ettiniz,” diye fısıldadı Bayan Hohlakova üzüntülü Alyoşa’ya. Çabuk çabuk ve heyecanlı konuşuyordu. “İvan Fedoroviç’in gitmemesi için elimden geleni yapacağım...”

Alyoşa’nın büyük üzüntüsüne karşı yüzünde sevinç ışıkları parlıyordu; ancak Yekaterina İvanovna birden geri geldi. Elinde yüzer rublelik iki banknot vardı.

“Sizden önemli bir ricam var, Aleksey Fedoroviç.” Doğruca Alyoşa’ya hitap ederek söze başladı. Görünüşe bakılırsa, sesi sanki biraz önce hiçbir şey olmamış gibi sakin ve düzgündü. “Bir hafta, evet galiba bir hafta önce, Dmitriy Fedoroviç öfkeli ve haksız bir davranışta bulundu. Çok çirkin bir hareketti. Burada kötü bir yer var, bir han. Bu handa, babanızın bazı işlerinde kullandığı emekli bir yüzbaşıyla karşılaşmış. Bir sebepten bu yüzbaşıya sinirlenen Dmitriy Fedoroviç, onu sakalından yakalamış ve herkesin içinde bu aşağılayıcı durumda sokağa çıkartmış, uzun süre sokakta böyle dolaştırmış. Söylediklerine göre, bu yüzbaşının buradaki okulda okuyan küçük oğlu, bu durumu görünce oradaki herkesin yanına koşmuş, bağıra bağıra ağlamış ve babası için ricalar etmiş, hepsinin üzerine atılmış ve babasını korumalarını istemiş, ama herkes gülmüş. Bağışlayın, Aleksey Fedoroviç, onun bu yüz kızartıcı davranışını hatırlayınca sinirleniyorum... Öfkelendiği ve hırslandığı zamanlarda sadece Dmitriy Fedoroviç’in yapabileceği davranışlardan biri! Bunu anlatamıyorum, anlatacak durumda değilim... Sözcükleri karıştırıyorum. Bu adamı soruşturdum ve çok yoksul biri olduğunu öğrendim. Soyadı Snegiryov. Görevdeyken bir sebepten suçlanmış ve işten atılmış, nasıl anlatacağımı bilemiyorum, şimdi ailesiyle, bahtsız ailesiyle, hasta çocukları ve galiba deli olan karısıyla birlikte korkunç bir yoksulluğa düşmüş. Çoktandır şehirde. Bazı işler yapıyormuş, bir yerde yazıcıymış, ama birdenbire para ödemeyi kesmişler. Size baktım... yani düşündüm ki, bilmiyorum, lafı karıştırıyorum, görüyorsunuz, sizden rica ediyorum, Aleksey Fedoroviç, benim iyi yürekli Aleksey Fedoroviçim, bir bahane bulup ona, yani bu yüzbaşıya gidin, aman Tanrım! Nasıl da şaşırıyorum, bu işi en ince ve en dikkatli biçimde sadece siz becerebilirsiniz.” Alyoşa birden kızardı. “Şu iki yüz rublelik yardımı ona sadece siz verebilirsiniz. Herhalde alır... yani onu almaya ikna etmek lazım... Yoksa almaz mı, ne dersiniz? Bakın, bu şikâyetçi olmadığı için (çünkü galiba şikâyet etmek istemiş) bir uzlaşma bedeli değil, bu sadece benden, Dmitriy Fedoroviç’in nişanlısından bir yardım, merhamet işareti, yoksa ondan değil... Tek kelimeyle, bunu siz becerebilirsiniz... Kendim giderdim, ama siz benden çok daha iyi yaparsınız. Ozernaya Caddesi’nde, Kalmıkova adlı bir kadının evinde oturuyor... Tanrı rızası için Aleksey Fedoroviç, bunu benim için yapın, artık... artık biraz... yoruldum. Görüşmek üzere...”

Birden öyle bir hızla döndü ve tekrar perdenin arkasında kayboldu ki, Alyoşa bir kelime bile söyleyecek zaman bulamadı, oysa bir şeyler söylemek istiyordu. Af dilemek, kendini suçlamak, bir şeyler söylemek istiyordu, çünkü içi dolmuştu ve bunu yapmadan kesinlikle odadan çıkmak istemiyordu. Ama Bayan Hohlakova, onu kolundan tutup dışarı çıkarttı. Antrede onu tekrar deminki gibi durdurdu.

“Gururlu, kendisiyle savaşıyor, ama iyi yürekli, zarif ve yüce gönüllü,” dedi fısıltıyla Bayan Hohlakova. “Özellikle bazen onu ne kadar çok severim. Her şeye, her şeye bir kere daha öyle sevindim ki! Sevgili Aleksey Fedoroviç, siz aslında bilmiyordunuz: Biz hepimiz, yani ben, onun iki teyzesi, hatta Lise bile, tam bir aydır sadece bir tek şey istiyoruz ve bunun için dua ediyoruz: Yekaterina İvanovna’nın onu hiç tanımak istemeyen ve zerre kadar sevmeyen sevgili Dmitriy Fedoroviçinizden ayrılmasını ve kendisini dünyadaki her şeyden fazla seven tahsilli, mükemmel bir genç olan İvan Fedoroviç’le evlenmesini. Aslında bir tertip bile hazırladık, hatta ben sırf bu yüzden buradan gidemiyorum...”

“Ama o ağlıyordu, yine hakarete uğradı!” diye bağırdı Alyoşa.

“Kadınların gözyaşlarına inanmayın, Aleksey Fedoroviç, ben bu durumda hep kadınların karşısında, erkeklerin yanında olurum.”

“Anne, onun ahlakını bozuyor ve mahvediyorsunuz.” Kapının arasından Lise’in incecik sesi duyuldu.

“Hayır, bütün bunlara ben sebep oldum, korkunç şekilde suçluyum!” diye yineledi Alyoşa. Davranışından duyduğu üzücü utanç dalgası içinde teselli bulamamıştı ve hatta elleriyle yüzünü kapatıyordu.

“Tam tersine, siz melek gibi davrandınız, bunu binlerce defa tekrarlamaya hazırım.”

“Anne, neden melek gibi davrandı.” Tekrar Lise’in sesi duyuldu.

Alyoşa, Liza’nın sesini duymamış gibi devam etti:

“Olup bitenlere bakarak birdenbire nedense onun İvan’ı sevdiğini düşündüm ve bu saçmalıkları söyledim... Peki şimdi ne olacak?”

“Kime, kime?” diye bağırdı Lise. “Anneciğim, doğrusu siz beni öldürmek istiyorsunuz. Size bir soru soruyorum, bana cevap vermiyorsunuz.”

Bu sırada hizmetçi koşarak geldi.

“Yekaterina İvanovna fenalaştı... Ağlıyor, sinir krizi geçiriyor, dövünüyor.”

“Ne oluyor,” diye bağırdı Lise, sesi artık iyice endişeli olmuştu. “Anne, sinir krizini o değil, ben geçirmek üzereyim!”

“Lise, Tanrı aşkına bağırma, beni mahvetme. Sen henüz büyüklerin bildiği her şeyi bilecek yaşta değilsin, geliyorum, sana anlatabileceğim her şeyi anlatacağım. Aman Tanrım! Geliyorum, geliyorum... Sinir krizi iyiye işaret, Aleksey Fedoroviç, sinir krizi geçirmesi çok iyi. Bu gerekliydi. Bu durumlarda hep kadınlara karşıyım, bütün bu sinir krizlerine ve kadınların gözyaşlarına karşıyım. Yuliya koş, hemen geldiğimi söyle. İvan Fedoroviç’in öyle çıkıp gitmesine gelince, onda da Yekaterina İvanovna suçlu. Ama İvan Fedoroviç gitmeyecek. Lise, Tanrı aşkına bağırma! Ah evet, sen bağırmıyorsun, bağıran benim, bağışla anneciğini, ama öyle heyecanlıyım ki! Fark ettiniz mi Aleksey Fedoroviç, demin İvan Fedoroviç nasıl bir delikanlı gibi çıkıp gitti, her şeyi söyledi ve çıkıp gitti! Ben onu bir bilim adamı, bir akademisyen sanırdım, oysa birdenbire ne kadar ateşli, samimi, deneyimsiz ve genç olarak göründü. Bütün bunlar çok güzel, çok güzel, sizin gibi... Bir de Almanca şiircik söyledi, tıpkı sizin gibi! Ama ben gidiyorum, koşarak gidiyorum. Aleksey Fedoroviç, şu görev için acele edin ve çabucak geri dönün. Lise sana bir şey lazım mı? Tanrı aşkına Aleksey Fedoroviç’i bir dakika bile tutma, hemen sana geri dönecek...”

Bayan Hohlakova nihayet koşarak gitti. Alyoşa gitmeden önce Lise’e kapıyı açmak istiyordu.

“Gerekmez!” diye bağırdı Lise. “Artık gerekmez! Böyle kapı arasından konuşun. Ne yaptınız da melek oldunuz? Sadece bunu öğrenmek istiyorum.”

“Korkunç bir aptallık yaptım Lise! Hoşça kalın!”

“Böyle gidemezsiniz!” diye bağırdı Lise.

“Lise, çok ciddi bir derdim var! Hemen döneceğim, ama büyük, çok büyük bir derdim var!”

Ve odadan çıktı.

32 (Alm.) “Ben ödül istemiyorum, bayan.”

VI

KULÜBEDEKİ ÇIRPINMA

Gerçekten de şimdiye kadar pek ender hissettiği cinsten ciddi bir derdi vardı. Aşk duyguları gibi bir işin içine atlamış ve “aptallık etmişti!” “Peki, ama ben bundan ne anlarım, bu işlerin içinden nasıl çıkabilirim?” Yüzüncü defa kızararak kendi kendine tekrarlıyordu: “Of, utanç bir şey değil, utanmak sadece benim hak ettiğim bir ceza, asıl felaket, kesinlikle yeni mutsuzluklara neden olacak olmam... Oysa starets beni uzlaştırmak ve birleştirmek için göndermişti. Böyle mi birleştirilir?” Tam burada birden “elleri nasıl birleştirdiğini” tekrar anımsadı ve bir kez daha müthiş utandı. “Bütün bunları içtenlikle yaptım, ama bundan böyle daha akıllı olmam gerek,” diye bir sonuca vardı ve hatta vardığı bu sonuca gülümsedi.

Yekaterina İvanovna’nın verdiği görev Ozernaya Caddesi’ndeydi. Ağabeyi Dmitriy de tam bu yolun üzerinde, Ozernaya Caddesi’ne yakın bir ara sokakta oturuyordu. Kardeşini evde bulamayacağını hissetse de yüzbaşıya gitmeden önce ne yapıp edip ona uğramaya karar verdi. Dmitriy’in belki de kasıtlı olarak artık ondan saklanacağından kuşkulanıyordu, ama ne olursa olsun onu arayıp bulması gerekiyordu. Bu arada zaman da geçiyordu: Staretsin ölüm döşeğinde olduğu düşüncesi, ta manastırdan çıktığı saatten beri onu bir dakika, bir saniye rahat bırakmıyordu.

Yekaterina İvanovna’nın verdiği görevde onu da son derece ilgilendiren bir durum ortaya çıkmıştı: Yekaterina İvanovna, bu yüzbaşının avaz avaz ağlayarak babasının yanına koşan öğrenci oğlundan söz ettiği zaman Alyoşa’nın aklına birden bu çocuğun, büyük olasılıkla kendisini kimin üzdüğünü sorduğu zaman parmağını ısıran deminki öğrenci olduğu düşüncesi geldi. Böylece dolaylı düşüncelerle uğraşarak oyalandı ve şimdi kendi yarattığı “felaket” konusunda düşünmek ve pişmanlık duyarak kendine eziyet çektirmektense iş yapmaya karar verdi. Zaten ne olacaksa olacaktı. Bu düşünce üzerine kesinlikle cesaretlendi. Tam Dmitriy Ağabey’e giden ara sokağa döndükten sonra açlığını hissederek cebinden babasından aldığı çöreği çıkardı ve yürürken yedi. Bu onun gücünü artırmıştı.

Dmitriy evde değildi. Ev sahipleri –yaşlı marangoz, oğlu ve ihtiyar karısı– Alyoşa’ya kuşkuyla baktılar. “Üç gecedir gelmiyor, belki de bir yere gitmiştir,” diye cevap verdi ihtiyar, Alyoşa’nın ısrarlı sorularına karşılık olarak. Alyoşa, onun aldığı talimata göre cevap verdiğini anlamıştı. “Gruşenka’da ya da yine Foma’da saklanıyor olamaz mı?” (Alyoşa mahsus böyle samimi konuşmuştu.) Sorusu üzerine ev sahiplerinin hepsi de ona korkuyla baktılar. “Onu seviyorlar, demek ki elinden tutacaklar,” diye düşündü Alyoşa, “bu iyi.”

Ozernaya Caddesi’nde Kalmıkova’nın evini sonunda buldu. Çarpılmış köhne bir evceğizdi. Sokağa bakan topu topu üç penceresi vardı. Ortasında tek başına bir ineğin durduğu avlu çamur içindeydi. Avludan sundurmaya geçiliyordu; sundurmanın sol tarafında yaşlı ev sahibi kadınla geçkin kızı oturuyorlardı. Galiba ikisi de sağırdı. Alyoşa’nın yüzbaşıyla ilgili olarak birkaç kez tekrarladığı soru üzerine içlerinden biri, nihayet kiracılarının sorulduğunu anlayıp temiz kulübenin kapısını gösterirken parmağını neredeyse onun gözüne sokuyordu. Yüzbaşının evi, gerçekten de çok basit bir kulübeydi. Alyoşa, kapıyı açmak için demir kapı koluna yapışmıştı ki, kapının arkasındaki olağanüstü sessizlik birdenbire onu etkiledi. Ancak Yekaterina İvanovna’nın sözlerinden eski yüzbaşının ailesine düşkün bir insan olduğunu biliyordu: “Ya hepsi de uyuyorlar ya da belki geldiğimi duydular ve kapıyı açmamı bekliyorlar; en iyisi önce kapıyı çalayım.” Ve kapıyı tıklattı. Yanıt geldi, ama hemen değil, belki de on saniye sonra.

“Kim o?” diye bağırdı birisi aşırı derecede öfkeli ve yüksek bir sesle.

Alyoşa o zaman kapıyı açtı ve eşikten geçti. Kendini oldukça geniş, ama hem insanlarla hem de her türlü ev eşyasıyla tıklım tıklım dolu bir kulübede buldu. Solda büyük bir Rus sobası vardı. Sobadan soldaki pencereye kadar üzerine çeşitli pılı pırtı asılmış bir ip odayı baştan başa geçiyordu. Solda ve sağda her iki duvarda üzerlerine el örgüsü battaniyeler örtülmüş yataklar konmuştu. Bunlardan birinin, soldakinin üzerinde biri diğerinden küçük dört tane basma yastık ufak bir yığın oluşturmuştu. Sağ taraftaki öteki yatağın üzerinde sadece çok küçük bir yastık görünüyordu. Daha ilerdeki köşede bir perdeyle ya da enlemesine köşeden köşeye bağlanmış bir ipin üzerinden atılmış bir yatak çarşafıyla ayrılmış küçük bir yer vardı. Bu perdenin arkasından da bir kerevetin ve ona bitiştirilmiş bir sandalyenin üzerine yapılmış bir yatak yandan fark ediliyordu. Ağaçtan, dört köşe, basit, köylü işi masa, köşeden ortadaki pencereye doğru çekilmişti. Her birinde dört küçük, yeşil, küflenmiş cam bulunan üç pencerenin üçü de donuk ve sıkı sıkı kapalıydı. Bu yüzden odanın içi oldukça havasızdı ve pek aydınlık değildi. Masanın üzerinde içinde omlet artıkları bulunan bir tava, birazı yenmiş bir ekmek dilimi duruyordu ve ayrıca bir şişenin dibinde dünya nimeti artıkları bulunuyordu. Soldaki karyolanın yanındaki sandalyede basma elbise giymiş hanımefendi görünüşlü bir kadın oturuyordu. Yüzü çok zayıf ve sarıydı; iyice çökmüş avurtları ilk bakışta onun hasta olduğunu gösteriyordu. Ama Alyoşa’yı en çok etkileyen zavallı hanımefendinin soru soran ve aynı zamanda korkunç kibirli olan bakışıydı. Kadın konuşmaya başlamadan önce ve Alyoşa’nın ev sahibiyle konuştuğu süre içinde hep aynı kibirli ve soran bakışlarla kahverengi gözlerini konuşanlardan bir birine, bir ötekine çeviriyordu. Bu hanımefendinin yanında, soldaki pencerenin önünde epey çirkince suratlı, sarı saçları yağlı, son derece temiz, ama yoksul giyimli bir genç kız ayakta duruyordu. İçeri giren Alyoşa’ya tiksinerek bakıyordu. Sağda, yine yatağın yanında bir dişi yaratık daha oturuyordu. Bu çok acınacak bir yaratık, yirmi yaşlarında genç bir kızdı, ama kambur ve daha sonra Alyoşa’ya söylendiğine göre ayakları felç olmuş kötürüm bir kızdı. Koltuk değnekleri yanda, köşede, karyolayla duvarın arasında duruyordu. Zavallı kızcağızın çok güzel gözleri Alyoşa’ya huzur veren bir yumuşaklıkla baktı. Masada omletini bitirmek üzere olan kırk beş yaşlarında, orta boylu, kuru, zayıf yapılı, sarışın, yıpranmış bir hamam kesesine çok benzeyen (bu karşılaştırma ve özellikle “hamam kesesi” sözcüğü, nedense daha ilk bakışta Alyoşa’nın zihninde şimşek gibi çakmıştı, bunu sonradan hatırladı) sarı, seyrek sakallı bir adam oturuyordu. Odada başka bir erkek olmadığına göre, kapının arkasından “Kim o?” diye bağıran besbelli ki bu adamdı. Ama Alyoşa içeriye girdiğinde masanın arkasında üzerinde oturduğu sıradan adeta fırlamış ve delik deşik peçeteyle acele acele ağzını silerek Alyoşa’ya yaklaşmıştı.

Bu arada sol köşede ayakta duran kız yüksek sesle, “Manastıra yardım isteyen rahip, kime geleceğini çok iyi bilmiş!” dedi.

Ancak Alyoşa’nın yanına koşarak gelen adam, bir anda topuklarının üzerinde kıza doğdu döndü ve heyecanlı, kesik kesik bir sesle şu cevabı verdi:

“Hayır, Varvara Nikolayevna, bu o değil, bilemediniz efendim! Soru sormama izin veriniz.” Birden tekrar Alyoşa’ya döndü: “Bu çukuru ziyaretinize sebep nedir, efendim?”

Alyoşa, ona dikkatle baktı, bu adamı ilk kez görüyordu. Kaba, aceleci ve çabuk sinirlenen bir hali vardı. Besbelli biraz önce içki içmişti, ama sarhoş değildi. Suratı son derece küstah ve aynı zamanda da, bu tuhaftı, gözle görülür bir korkaklık ifadesi taşıyordu.Uzun zaman emir altında bulunmuş ve sabretmiş, ama bir anda sıçrayabilecek ve kendini ortaya koymak isteyebilecek bir adama benziyordu. Ya da daha çok, sizi korkunç şekilde dövmek isteyen, ama sizin ona vurmanızdan müthiş korkan bir adama benziyordu. Sözlerinde ve oldukça tiz sesinin tonlamasında kâh kötü, kâh çekingen, tonunu tutturamayan ve kesilen bir tür delice alay hissediliyordu. “Çukur” hakkındaki soruyu, adeta tepeden tırnağa titreyerek, gözlerini fal taşı gibi açarak ve Alyoşa’nın üstüne atlar gibi sormuştu ki, Alyoşa elinde olmadan bir adım geri çekildi. Bu bey, koyu renk bir cins pamuklu kaba kumaştan dikilmiş, yer yer delikleri örülmüş, leke içinde son derece kötü bir palto giymişti. Üzerindeki pantolon, çoktandır hiç kimsenin giymediği cinsten açık renk, kareli çok ince bir kumaştan yapılmış, paçaları buruşuk ve yukarı doğru kalkık bir pantolondu. Sanki küçük bir çocukken giydiği pantolonmuş da hep onunla büyümüş gibi görünüyordu.

“Ben Aleksey Karamazov,” dedi Alyoşa yanıt olarak.

“Çok iyi anlıyorum, efendim.” Bunu söylemeden de Alyoşa’nın kim olduğunu bildiğini ima ederek hemen sözünü kesti. “Ben de Yüzbaşı Snegiryov, efendim; ama yine de neden geldiğinizi öğrenmek isterim...”

“Sadece şöyle bir uğramıştım. Aslında size içimden gelerek bir şey söylemek istiyorum... Eğer izin verirseniz...”

“Öyleyse bir sandalye buyrun, efendim, yerinizi alın. Eski komedilerde böyle derlermiş: ‘Yerinizi alın’...” Ve yüzbaşı hızlı bir hareketle boş bir sandalye, basit, köylü işi, ahşap ve üzerinde hiçbir kaplama olmayan bir sandalye kaptı ve hemen hemen odanın ortasına koydu; sonra kendisi için başka bir sandalye daha aldı ve Alyoşa’nın karşısına, burnunun dibine oturdu. Dizleri nerdeyse Alyoşa’nınkine değiyordu.

“Nikolay İlyiç Snegiryov, eski Rus piyade yüzbaşısı, efendim, suçları yüzünden aşağılanmış olsa da bir yüzbaşı. Daha ziyade şöyle demek gerekir: Snegiryov değil, Yüzbaşı Slovoyersov, çünkü, ancak hayatımın ikinci yarısından sonra ‘s’ eki kullanarak konuşmaya başladım.33 İnsan aşağılandıkça bu ‘s’ ekini kullanma alışkanlığı kazanıyor.”

“Öyle,” diye gülümsedi Alyoşa, “yoksa bilerek mi oluyor?”

“Tanrı bilir istemeden. Hiç söylemiyordum, hayatım boyunca ‘s’li konuşmadım, birden düştüm ve ‘s’ ekiyle ayağa kalktım. Bu, çok büyük bir güç harcanarak yapılıyor. Görüyorum ki, günümüz sorunlarıyla ilgileniyorsunuz. Ancak konuksever olamayacak bir halde bulunduğuma göre sizde nasıl bu derece merak uyandırabildim?”

“Geliş nedenim... şu mesele...”

“Şu mesele mi?” Sabırsızca sözünü kesti yüzbaşı.

“Ağabeyim Dmitriy Fedoroviç’le şu karşılaşmanız hakkında,” dedi Alyoşa sıkılarak.

“Hangi karşılaşma bu, efendim? Şu karşılaşma olmasın, efendim? Yani hamam kesesi meselesi mi?” Birden öyle yaklaştı ki, dizleri bu defa Alyoşa’ya iyice çarptı. Dudakları bir iplik gibi büzüldü.

“Hangi hamam kesesi?” diye mırıldandı Alyoşa.

“Beni sana şikâyet etmeye geldi, babacığım!” Köşedeki perdenin arkasından Alyoşa’ya artık tanıdık gelen deminki çocuğun sesi duyuldu. “Biraz önce onun parmağını ısırdım!” Perde yana çekildi ve Alyoşa, ikonaların altında, köşede, peykeyle sandalye üzerine yapılmış yatakta biraz önceki düşmanını gördü. Çocuk paltosuna ve daha da eski olan pamuklu bir örtüye sarınmış yatıyordu. Besbelli iyi değildi, ateşli gözlerine bakılırsa sıtma nöbeti geçiriyordu. Şimdi Alyoşa’ya önceden olduğu gibi değil, korkusuzca, “Evde artık bir şey yapamazsın” der gibi bakıyordu.

“Hangi parmağınızı ısırdı?” diyerek sandalyeden fırladı yüzbaşı. “Sizin parmağınızı mı ısırdı, efendim?”

“Evet, benim parmağımı ısırdı. Demin sokakta çocuklarla birbirlerine taş atıyorlardı; altı tane çocuk ona taş atıyordu, o tek başınaydı. Yanına yaklaştım, ama bana da taş attı, sonra biri kafama geldi. Ona ne yaptığımı sordum. Birden üzerime atıldı ve parmağımı canımı yakacak şekilde ısırdı. Neden yaptığını bilmiyorum.”

“Şimdi onu döverim, efendim! Hemen döverim, efendim.” Yüzbaşı sandalyeden kalkmıştı.

“Ama ben şikâyetçi değilim, sadece anlattım... Onu dövmenizi hiç istemem. Hem galiba şu anda hasta...”

“Döveceğimi mi sanmıştınız, efendim? İlyuşeçka’yı alıp sizi memnun etmek için hemen önünüzde döveceğimi mi sandınız? Bu sizin için hemen gerekli mi, efendim?” dedi yüzbaşı. Sanki üzerine atılmak istiyormuş gibi bir hareketle birden Alyoşa’ya doğru dönmüştü. “Parmağınıza üzüldüm, efendim, ancak İlyuşeçka’yı pataklamadan önce sizin için hak yerini bulsun diye dört parmağımı hemen gözünüzün önünde şu bıçakla kesmemi ister misiniz? Öç alma isteğinizi gidermek için dört parmak sanırım yeterlidir, efendim, beşinci de gerekir mi?..” Birden durdu ve sanki soluğu kesildi. Yüzündeki bütün çizgiler oynuyor ve atıyordu, bakışları meydan okuyordu. Çıldırmış gibiydi.

“Artık her şeyi anladım galiba.” Alyoşa oturmaya devam ederek sessizce ve sıkıntılı cevap verdi. “Demek ki, oğlunuz iyi bir çocuk, babasını seviyor ve size hakaret eden adamın kardeşi olduğum için bana saldırdı... Bunu şimdi anlıyorum,” dedi duraksayarak. “Ama ağabeyim Dmitriy Fedoroviç davranışından pişmanlık duyuyor, bunu biliyorum ve eğer size gelme ya da en iyisi aynı yerde sizinle tekrar karşılaşma olanağı bulacak olursa herkesin içinde sizden af dileyecek... eğer isterseniz.”

“Yani sakalımdan sürüklemiş ve özür dilemiş olacak... Güya her şeyi bitirmiş ve beni memnun etmiş olacak, öyle mi, efendim?”

“Oh, hayır, aksine, sizin için uygun olan, size uygun gelecek her şeyi yapacak!”

“Demek, eğer istersem aynı meyhanede –adı ‘Başkent’tir– ya da meydanda önümde diz çökecek, öyle mi, efendim?”

“Evet, diz çökecek.”

“İçimi parçaladınız, efendim. Gözlerimi yaşarttınız ve içimi parçaladınız, efendim. Son derece duygusal biriyim ben. Ailemi, iki kızımı ve oğlumu, yani gübre yığınımı takdim etmeme müsaade buyurun, efendim. Ben ölünce biri çıkıp da onları sevecek mi, efendim? Ben yaşadığım sürece ya beni, benim gibi berbat birini onlardan başka kim sever? Tanrı bu yüce işi benim yapımdaki insanlar için yapmış, efendim. Çünkü benim gibi bir insanı da birinin olsun sevebilmesi lazımdır, efendim...”

“Ah, bu tamamen doğru!” diye bağırdı Alyoşa.

“Evet, tamamen. Bırakın artık şu maskaralıkları. Karşısında soytarılık edeceğiniz bir budala gelir ve siz de bizi rezil edersiniz!” pencerenin önündeki genç kız, babasına nefret ve tiksintiyle bakarak beklenmedik bir anda bağırdı.

“Biraz sabredin, Varvara Nikolayevna, izin verin de rotamdan ayrılmayayım,” dedi babası. Ses tonu buyurgandı, ama kızına son derece onaylayıcı bakışlarla bakıyordu. “Bizim artık karakterimiz böyle, efendim,” diyerek tekrar Alyoşa’ya döndü.

“Ve tüm doğada hiçbir şeyi Kutsamak istemedi o adam.

Yani bunu dişi cins olarak söylemek gerekir: Kutsamak istemedi o kadın, efendim. Ama sizi karıma takdim etmeme izin veriniz: İşte efendim, Arina Petrovna, kırk üç yaşlarında kötürüm bir hanımefendi, ayakları birazcık yürüyebiliyor, efendim. Basit insanlardan, efendim. Arina Petrovna kendinize çekidüzen verin: İşte Aleksey Fedoroviç Karamazov. Ayağa kalkın Aleksey Fedoroviç.” Alyoşa’yı elinden tuttu ve kendisinden hiç beklenmeyen bir güçle onu birden ayağa kaldırdı. “Bir hanımefendiye tanıştırılıyorsunuz, ayağa kalkmanız gerekir, efendim. Bu o Karamazov değil, anacığım, hani... hmm vesaire... onun uzlaşmacı erdemlerle parlayan kardeşi. İzninizle Arina Petrovna, izninizle anacığım, önce elinizi öpmeme izin verin.”

Saygılı ve sevecen bir şekilde karısının elini öptü. Pencerenin önündeki kız, bu sahne üzerine öfkeyle arkasını döndü. Kadının kibirli bir şekilde sorgulayan yüzü birdenbire olağanüstü tatlı bir ifade aldı.

“Merhaba, oturun Bay Çernomazov,” dedi.

“Karamazov, anacığım, Karamazov (biz basit insanlarız, efendim),” diye fısıldadı tekrar.

“Aman Karamazov ya da her neyse, ben hep Çernomazov diyorum... Oturun, sizi neden ayağa kaldırdı? Ayaksız kadın diyor, ayaklarım var, ama kova gibi şiştiler, bense kurudum kaldım. Eskiden şişmandım, şimdi ise iğne yutmuş gibi oldum.”

“Biz basit insanlardanız, efendim, basit insanlardanız,” dedi bir kez daha yüzbaşı.

“Baba, ah, baba!” dedi birdenbire o ana kadar sandalyesinde sessiz sessiz oturan kambur kız ve mendiliyle gözlerini kapattı.

“Soytarı!” diye ağzından kaçırdı pencerenin önündeki kız.

“Bizde ne haberler var görüyorsunuz.” Anne kızlarını göstererek ellerini açmıştı. “Sanki bulutlar gidiyor; bulutlar geçecek ve tekrar müziğimiz başlayacak. Eskiden, asker olduğumuz zamanlar böyle pek çok konuk gelirdi bize. Anacığım ben bunu kıyaslamak için söylemiyorum. Kim, kimi severse sevsin. O zaman diyakozun karısı geliyor ve ‘Aleksandr Aleksandroviç çok yüce ruhlu bir insan, ama Nastasya Petrovna cehennem zebanisi’ diyor. ‘Tamam,’ diye cevap veriyorum, ‘gönül kimi severse güzel odur, sen de küçücüksün ama pis kokuyorsun.’ ‘Seni de hizaya getirmeli’ diyor. ‘Ah sen,’ diyorum ona, ‘kara maşa, sen kimi hizaya getirmeye geldin?’ ‘Ben,’ diyor, ‘temiz hava saçıyorum, sense pis.’ ‘Sor bakalım,’ diye cevap veriyorum ona, ‘bütün subaylara sor, içimdeki hava pis mi, temiz mi?’ İşte bu böyle ta o zamandan beri içime oturuyor. Burada böyle şimdiki gibi oturuyorum ve Paskalya’da buraya gelen generalin içeri girdiğini görüyorum: ‘Ekselansları, diyorum, soylu bir bayanın içeri temiz hava alması mümkün müdür?’ ‘Evet,’ diye cevap veriyor, ‘evinizdeki hava temiz olmadığına göre pencerenizi ya da kapınızı açmanız gerekir.’ İşte hepsi böyleler! Onlara ne benim havamdan? Ölülerden daha da kötü kokular gelir. ‘Ben,’ diyorum, ‘havanızı bozmayacağım, potin ısmarlayacağım ve gideceğim.’ Anam babam öz ananızı kınamayın! Nikolay İlyiç, anacığım, sana yaranamadım mı, zaten benim okuldan gelince beni seven tek İlyuşeçkam var. Dün elma getirmişti. Affedin anam babam, havam size neden iğrenç geliyor artık?”

Zavallı kadın birden hüngür hüngür ağlamaya başladı, gözyaşları oluk gibi akıyordu. Yüzbaşı hemen yanına gitti.

“Anacığım, anacığım, şekerim, yeter, yeter! Yalnız değilsin. Herkes seni seviyor, herkes sana tapıyor!” Tekrar iki elini birden öpmeye ve şefkatle kadının yüzünü okşamaya başladı; peçeteyi kapıp birden yüzündeki gözyaşlarını silmeye girişti. Alyoşa’ya onun da gözlerinde yaşlar parlıyormuş gibi geldi. “Gördünüz mü, efendim? İşittiniz mi, efendim?” Eliyle zavallı yarım akıllı kadını göstererek birden öfkeyle Alyoşa’ya döndü.

“Görüyorum ve duyuyorum,” diye mırıldandı Alyoşa.

“Babacığım, babacığım! Yoksa sen onunla... Bırak onu babacığım!” diye bağırdı çocuk. Yatağında doğrulmuştu ve ateşli bakışlarıyla babasına bakıyordu.

Artık iyice kızmış olan Varvara Nikolayevna da hep aynı köşeden bağırıyor, hatta ayağını yere vuruyordu:

“Yeter artık, soytarılık etmeye ve hiçbir zaman yararı olmayan aptalca numaralarınızı göstermeye son verin!..”

“Kendinizi kaybetmekte bu defa son derece haklısınız, Varvara Nikolayevna, sizi hemen memnun edeceğim. Şapkanızı giyin Aleksey Fedoroviç, ben de şu kasketimi alayım, gidelim, efendim. Size ciddi bir kelimecik söylemem lazım, ama bu duvarların dışında. Şu oturan kız, benim kızım, efendim, Nina Nikolayevna, onu size takdim etmeyi unuttum. Tanrı’nın ölümlüler arasına karışmış kanlı canlı bir meleğidir o... tabii bunu anlayabilirseniz...”

“Hâlâ kramp girmiş gibi kıvranıyor,” diye devam etti Varvara Nikolayevna öfke içinde.

“İşte bu biraz önce benim yüzümden ayağını yere vuran ve demin soytarılığımı ortaya çıkaran da insan kılığında bir melektir ve bana haklı bir ad takmıştır, efendim. Gidelim, Aleksey Fedoroviç, işimizi bitirmemiz gerekli, efendim...”

Alyoşa’yı elinden tutup odadan dışarı, doğruca sokağa çıkarttı.

33 “S” eki, konuşmaya kibarlık ya da dalkavukluk nüansı vermek için kullanılır. (Ç.N.)

VII

VE TEMİZ HAVADA

“Hava temiz, efendim, benim konakta ise gerçekten de her bakımdan pis. Yavaş yavaş yürüyelim, efendim. İlginizi çekmeyi çok isterdim, efendim.”

“Benim de sizinle önemli bir işim var...” dedi Alyoşa, “yalnız nasıl başlayacağımı bilmiyorum.”

“Benimle işiniz olduğunu nasıl bilmem, efendim? İşiniz olmasa bana asla uğramazdınız. Yoksa sadece çocuğu şikâyete mi gelmiştiniz, efendim? Ama bu doğru değil. Söz çocuktan açılmışken: İçerde size her şeyi açıklayamadım, efendim, şimdi burada size o sahneyi anlatacağım. Görüyorsunuz ya, bir haftada hamam kesesi sıklaştı, efendim sakalımdan bahsediyorum; sakalıma hamam kesesi diye ad takan asıl okul çocuklarıdır, efendim. O zaman ağabeyiniz Dmitriy Fedoroviç, beni sakalımdan tutmuş sürüklüyordu. Meyhaneden çekerek getirdi, tam o sırada da çocuklar okuldan çıkıyorlardı, İlyuşa da onlarla birlikteydi. O durumda görür görmez bana doğru atıldı, efendim: ‘Baba,’ diye ağlıyor, ‘baba!’ Bana yapışıyor, sarılıyor, beni kurtarmak istiyor, bana hakaret eden adama bağırıyor, ‘Bırakın, bırakın, o benim babam, babacığım, onu bağışlayın,’ böyle bağırıyor, ‘bağışlayın’ diyor; minicik elleriyle onun elini tutup, bu eli, onun elini öpüyor, efendim... Bu anı hatırlıyorum, küçücük suratının halini unutmadım, efendim, unutmayacağım da!..”

“Yemin ederim,” diye bağırdı Alyoşa, “kardeşim en samimi şekilde kesin pişmanlığını belirtecek, hatta o meydanda diz çökse bile... Onu mecbur edeceğim, yoksa ağabeyim değildir benim!”

“Yaa, bunlar henüz tasarı halinde bulunuyor demek. Doğruca ondan değil, sadece sizin ateşli yüreğinizin soyluluğundan kaynaklanıyor, efendim. Söylemişlerdi, efendim. Hayır, artık bu durumda ağabeyinizin o çok yüksek şövalyelik ve subaylık asaletini de anlatmama izin veriniz, çünkü o zaman o, bunu belirtmişti, efendim. Beni sakalımdan sürükleme işini bitirdi ve serbest bıraktı: ‘Sen,’ diyor, ‘subaysın, ben de subayım, eğer bir düello şahidi, dürüst bir adam bulabilirsen gönder, sen alçağın birisin, ama gereğini yaparım!’ İşte böyle dedi, efendim. Gerçekten de bir şövalye ruhu! İlyuşa’yla biz uzaklaştık, ama ailesiyle ilgili bu tablo İlyuşa’nın hafızasına ebediyen nakşolup kalacaktır. Hayır, artık soylularla birlikte olmak bizim nemize, efendim. Kendiniz karar verin, biraz önce konağımdaydınız. Ne gördünüz? Üç kadın oturuyor, ayaksız olan biri yarım akıllı, diğer ayaksız olan kambur, üçüncünün ayakları var, üstelik çok da akıllı, kursa gidiyor, Neva kıyılarında Rus kadınının haklarını aramak için tekrar Petersburg’a gitmeye çalışıyor. İlyuşa’dan söz etmiyorum, efendim, topu topu dokuz yaşında ve yapayalnız. Ben ölürsem bu çukurdakiler ne olacak, size sadece bunu sorarım, efendim. Eğer dediğini yapar, onu düelloya davet edersem, o da beni hemen öldürürse o zaman ne olur? O zaman bunların hepsine ne olur, efendim? Öldürmezse daha da kötü, ya sadece sakat bırakırsa: Çalışamam, ama yine de boğaz durmaz, o zaman benim boğazımı kim doyuracak, onları kim besleyecek, efendim? Yoksa İlyuşa’yı her gün okul yerine sadaka istemeye mi göndereceğiz? İşte bu yüzden onu düelloya çağırmak benim açımdan aptalca bir şey olur, efendim.”

“Sizden af dileyecek, meydanın ortasında ayaklarınıza kapanacak,” diye haykırdı tekrar Alyoşa alev alev bakışıyla.

“Onu mahkemeye vermek istiyordum,” diye devam etti yüzbaşı, “ama bizim yasaları açıp bakın, uğradığım kişisel hakaret için bana hakaret eden adamdan alacağım tazminat çok mudur, efendim? O anda birden Agrafena Aleksandrovna beni çağırıyor ve bağırıyor: ‘Düşünmeye bile kalkışma! Eğer onu mahkemeye verirsen, öyle bir şey yaparım ki, onun, seni kendi dolandırıcılığın yüzünden dövdüğünü dünya âlem öğrenir, o zaman asıl seni mahkemeye verirler.’ Ama bu düzenbazlığın kimin fikri olduğunu ve benim gibi önemsiz bir adamın kimin emriyle böyle hareket ettiğini de bir tek Tanrı biliyor, efendim, bizzat onun ve Fedor Pavloviç’in emriyle. ‘Hem,’ diye ekliyor, ‘seni ebediyen kovarım ve ilerde benden hiçbir şey alamazsın. Benim tüccara da söyleyeceğim (ona, yani ihtiyara böyle diyor: Benim tüccar), o da seni kovsun.’ Düşünüyorum, tüccar da beni kovacak olursa o zaman ben ne yaparım, nasıl para kazanırım? Zaten kala kala ikisi kaldılar benim için. Çünkü babacığınız Fedor Pavloviç, sadece olmadık bir neden yüzünden bana olan güvenini kaybetmekle kalmadı, üstelik de benim senetlerimi ele geçirmiş, beni mahkemeye vermek istiyor. Bütün bunlardan sonra ben de sustum, efendim. Çukurdakileri de gördünüz. Şimdi sormama izin verin: Demin İlyuşa parmağınızı çok mu acıttı? Evde onun yanında bu ayrıntıya girmek istemedim.”

“Evet, çok acıdı, o da çok öfkeliydi. Bir Karamazov olarak benden sizin intikamınızı aldı, bunu şimdi anladım. Ama görseydiniz, okul arkadaşlarıyla nasıl da birbirlerine taş atıyorlardı. Bu çok tehlikeli bir şey, onu öldürebilirler. Onlar çocuk, aptallık edebilirler, taş gidip kafasını yarabilir.”

“Zaten bugün kafasına değil, ama göğsüne, kalbinin biraz üstüne taş isabet etmiş, çürümüş, efendim, geldi, ağlıyor, inliyor ve sonunda hastalandı.”

“Biliyor musunuz, orada da ilk o saldırmıştı, sizin yüzünüzden öfkelendi. Çocuklar, Krasotkin adında bir çocuğa biraz önce çakı sapladığını söylüyorlar...”

“Bunu da duydum, tehlikeli, efendim: Krasotkin buralı bir memurdur, belki de başımıza iş açılır, efendim...”

“Yatışana kadar onu bir süre hiç okula göndermemenizi tavsiye edecektim,” diye devam etti Alyoşa heyecanla, “hem bu öfkesi de geçer...”

“Öfkesi mi, efendim,” diye sözü kaptı yüzbaşı, “hem de ne öfke. Küçücük bir varlıkta ne büyük öfke. Siz bütün bunları bilmiyorsunuz, efendim. Bu öyküyü özel olarak anlatmama izin veriniz. Bu olaydan sonra okuldaki bütün çocuklar onu hamam kesesi sözüyle kızdırmaya başladılar. Okul çocukları çok acımasız bir topluluktur: Tek tek melektirler, ama bir araya gelince, hele de okulda son derece acımasız olurlar. Onu kızdırmaya başladılar, İlyuşa’nın içindeki asil ruh ayağa fırladı. Sıradan bir çocuk, duyguları zayıf bir oğul boyun eğer, babasından utanırdı, bu ise babası uğruna tek başına herkese karşı çıktı. Babası uğruna ve gerçek uğruna, efendim. Çünkü, o zaman beni sürüklerken ağabeyinizin elini öpüyor ve ona şöyle bağırıyordu: ‘Babacığımı affedin, babacığımı affedin,’ bunu bir tek Tanrı biliyor, bir de ben, efendim. İşte bizim çocuklarımız böyledir, yani sizinkiler değil, bizim çocuklarımız, efendim, dünyadaki gerçeği daha dokuz yaşlarında öğrenirler. Ya zenginler, onlar yaşamı böyle derinlemesine incelemezler, ama benim İlyuşkam meydanda o anda, onun elini öptüğü o anda bütün gerçeği anladı, efendim. Bu gerçek onun içine girdi ve onu ilelebet ezmiş oldu.” Yine çıldırmış gibi ve sinirli konuşuyordu yüzbaşı. Bu arada da sağ yumruğuyla sol avucunun içine vurdu, sanki “gerçeğin” İlyuşa’yı nasıl ezdiğini açıkça göstermek istiyordu. “Aynı gün evde sıtma nöbeti geçirdi, efendim, bütün gece sayıkladı. Bütün gün benimle pek az konuştu, hatta hiç konuşmadı. Sadece şunu fark ettim: Bana köşesinden bakıyor, bakıyor, daha çok başını pencereye dayıyor ve ders çalışıyormuş gibi yapıyor, ama ben kafasındakinin ders olmadığını görüyorum. Ertesi gün içki içtim, efendim, pek çok şeyi hatırlamıyorum, günahkâr bir adamım, hep dertten, efendim. Annemiz de ağlamaya başladı. Anacığımı çok severim, efendim, kederimden son metelikleri de içkiye verdim. Siz, efendim, beni hor görmeyin: Rusya’daki sarhoşlar en iyi insanlarımızdır. En iyi insanlarımız da en sarhoş olanlardır. Yattım ve o gün İlyuşa’yı çok hatırlamadım, ama o gün ta sabahtan başlayarak okulda çocuklar onu alaya almışlar: ‘Hamam kesesi,’ diye ona bağırıyorlar, ‘senin babanı hamam kesesinden tutup meyhaneden sürüklediler, sen de yanına koştun ve af diledin.’ Üçüncü gün yine okuldan gelmişti. Bakıyorum, sanki yüzü yok, solmuş. Neyin var, diyorum. Susuyor. Evde de bir şey konuşmak mümkün değil, anamız ve kızlar hemen karışıyorlar, kızlar da her şeyi, hem de daha ilk günden öğrenmişlerdi. Varvara Nikolayevna da artık söylenmeye başlamıştı: ‘Soytarılar, maskaralar, sizin akıllıca bir işiniz olamaz mı?’ ‘Aynen öyle,’ diyorum, ‘Varvara Nikolayevna, acaba bizim akıllıca bir işimiz olacak mı?’ Neyse bu kadarla kurtuldum. Evet efendim, akşama doğru oğlanı gezmeye çıkardım. Size söylemem gerek, biz onunla her akşam gezmeye çıkardık, şimdi sizinle yürüdüğümüz bu yolda, bizim kafesten çıkıp çitin önünde, şehir otlağının başladığı yerde, yolda tek başına duran büyük taşa kadar: Boş ve güzel bir yer, efendim. İlyuşa’yla biz yürüyoruz, elceğizi her zamanki gibi benim elimde; eli minnacıktır, parmakları incecik, buz gibi, göğsünü üşütmüş zaten. ‘Baba,’ diyor, ‘baba!’ ‘Ne,’ diyorum ona, gözlerinin parladığını görüyorum. ‘Baba, sana o zaman nasıl davrandı, baba!’ ‘Ne yapalım, İlyuşa,’ diyorum. ‘Onunla barışma baba, barışma. Okuldaki çocuklar, bunun için onun sana on ruble verdiğini söylüyorlar.’ ‘Hayır İlyuşa,’ diyorum, ‘ondan hiçbir şey için para almayacağım.’ Tepeden tırnağa titreyerek elimi iki elinin içine aldı, tekrar öpüyor. ‘Baba,’ diyor, ‘baba, onu düelloya çağır, okulda senin korkak olduğunu ve onu düelloya çağırmadığını, ondan on ruble alacağını söyleyerek beni kızdırıyorlar.’ ‘İlyuşa, onu düelloya çağıramam,’ diye cevap veriyorum ve biraz önce bununla ilgili olarak size açıkladığım her şeyi kısaca ona da anlatıyorum. Dinliyor. ‘Baba,’ diyor, ‘baba yine de barışma: Ben büyüyeceğim, onu düelloya ben çağıracağım ve öldüreceğim!’ Küçük gözleri parlıyor ve alev alev yanıyor. Her şeye rağmen ben onun babasıyım ve ona gerçeği söylemem lazımdı. ‘Düelloda bile olsa öldürmek günahtır,’ diyorum ona. ‘Baba,’ diyor, ‘baba, büyüyünce onu yere devireceğim, kılıcımla onun kılıcını kıracağım, üzerine atılacağım, yere yıkacağım, kılıcımı sallayacağım ve ona diyeceğim ki: Seni hemen öldürebilirdim, ama affediyorum!’ Görüyor musunuz, görüyor musunuz beyim, bu iki günde küçük kafasından nasıl da bir olay geçirmiş, gündüz ve gece hep kılıçla intikam almayı düşünmüş, gece de bunları sayıklamış olmalı, efendim. Okuldan çok kötü dayak yemiş olarak gelmeye başlamıştı. Üçüncü gün her şeyi öğrenmiştim, haklısınız, efendim; artık onu bu okula göndermeyeceğim. Bütün sınıfa tek başına karşı çıktığını, herkese tek başına meydan okuduğunu, öfkelendiğini, yüreğinin yandığını öğrendim, o zaman onun için korktum. Yine gidip geziyoruz. ‘Baba,’ diye soruyor, ‘baba, zenginler dünyada herkesten güçlü müdür?’ ‘Evet İlyuşa,’ diyorum, ‘dünyada zenginlerden daha güçlüsü yoktur.’ ‘Baba,’ diyor, ‘zengin olacağım, subay olacağım ve herkesi tepeleyeceğim, çar bana ödül verecek, geri geleceğim, o zaman hiç kimse cesaret edip yanımıza yaklaşamayacak.’ Sonra bir an sustu, konuşuyor, ama dudakları hep önceki gibi titriyor: ‘Baba,’ diyor, ‘bizim bu şehir hiç iyi değil, baba!’ ‘Evet,’ diyorum, ‘İlyuşeçka, çok da iyi bir şehir değil bizimkisi.’ ‘Baba, başka, iyi bir şehre taşınalım,’ diyor, ‘bizi tanımadıkları bir şehre.’ ‘Taşınalım,’ diyorum, ‘taşınalım İlyuşa, ama önce para biriktireyim.’ Onu kötü düşüncelerden uzaklaştırma fırsatı beni sevindirmişti ve onunla başka bir şehre taşınma, kendimize bir at ve araba alma hayalleri kurmaya başladık. Anneciğimizi ve kızları oturtacağız, üstlerini örteceğiz, biz kendimiz arabanın yanında yürüyeceğiz, arada sırada seni de oturtacağım, ben yanında gideceğim, çünkü atımızı da korumamız, hep ona taşıtmamamız gerekiyor, böylece yola düşeceğiz. Bu düşünceye hayran kaldı, asıl önemlisi kendi atı olacak ve ona binip gidecekti. Bir Rus çocuğun atıyla birlikte doğduğunu biliyordu. Uzun süre gevezelik ettik, Tanrı’ya şükür onu oyaladım ve yatıştırdım diye düşünüyorum. Bu, üçüncü günün akşamıydı, dün akşam ise başka bir şey oldu. Sabahtan yine okula gitti, somurtarak döndü, hem de çok asık suratlıydı. Akşamleyin elinden tuttum, gezmeye götürdüm, susuyor, hiç konuşmuyor. O sırada hafif bir rüzgâr çıktı, güneş kayboldu, sonbahar havası esti, ortalık kararıyordu. Yürüyoruz, ikimize de sıkıcı geldi. ‘Ee, oğlum,’ diyorum, ‘seninle birlikte yola nasıl hazırlanacağız ama.’ Dünkü konuşmayı tekrar açmayı düşünüyorum. Konuşmuyor. Yalnız avucumun içinde parmaklarının titrediğini hissediyorum. Ee, bu kötü, diyorum içimden, yine başlıyor. Şimdiki gibi bu taşa kadar geldik, taşın üzerine oturduk, gökyüzünde ise uçurtmalar uçuyor, uğulduyor ve hışırdıyor, belki otuz tane uçurtma görülüyor. Şimdi uçurtma mevsimidir, efendim. ‘Bak İlyuşa,’ diyorum, ‘bizim de geçen yılki uçurtmayı uçurma zamanımız. Onu tamir edeyim, nereye saklamıştın?’ Benim oğlan ağzını açmıyor, öbür tarafa bakıyor, yanımda duruyor. Bu sırada rüzgâr birden uğuldamaya başladı, tozları havalandırdı... Aniden üzerime atıldı, iki elceğiziyle boynuma sarıldı, iyice sokuldu. Bilir misiniz, suskun çocuklar gururludur, gözyaşlarını uzun süre içlerinde tutarlar, ama kederleri büyükse birden öyle bir koyuverirler ki, gözyaşları artık dökülmekle kalmaz, oluk oluk akmaya başlar, efendim. Bu ılık gözyaşı selleriyle benim de bütün yüzümü ıslattı. Çıldırmış gibi, sarsıla sarsıla, hıçkıra hıçkıra ağlıyor, vücudunu benimkine bastırıyordu. Ben taşın üzerinde oturuyorum. ‘Babacığım,’ diye çığlık atıyor, ‘babacığım, sevgili babacığım, o adam seni ne kadar küçük düşürdü!’ O anda ben de hüngür hüngür ağlamaya başladım, efendim. Oturuyoruz ve birbirimize sarılmış sarsılarak ağlıyoruz. ‘Babacığım,’ diyor, ‘babacığım!’ ‘İlyuşa,’ diyorum ona, ‘İlyuşeçka!’ O sırada bizi hiç kimse görmedi, bir Tanrı gördü, belki de sicilime geçirmiştir, efendim. Ağabeyinize teşekkür edin Aleksey Fedoroviç. Hayır efendim, sizi tatmin etmek için oğlumu dövmem.”

Sözünü yine deminki nefret dolu, delice tuhaflıkla sona erdirdi. Ancak Alyoşa, onun artık kendisine güvendiğini ve kendisinin yerinde bir başkası olsaydı, bu adamın o başkasıyla böyle “çene çalmayacağını” ve ona biraz önce kendisine anlattığı şeyleri anlatmayacağını hissetmişti. Bu durum, gözyaşları yüzünden sarsılmış olan Alyoşa’ya cesaret verdi.

“Ah, oğlunuzla barışmayı ne kadar isterim!” diye haykırdı. “Eğer bunu ayarlarsanız...”

“Olur efendim,” diye mırıldandı yüzbaşı.

“Ama şimdi bundan değil, bambaşka bir şeyden söz edeceğim, dinleyin,” diye devam etti Alyoşa, “dinleyin! Verilen bir görev üzerine size geldim: Benim bu ağabeyim, yani Dmitriy, çok soylu bir genç kız olan nişanlısını da küçük düşürdü. Herhalde bu kız hakkında bir şeyler duymuşsunuzdur. Onun nasıl aşağılandığını size anlatma hakkına sahibim, hatta bunu yapmak zorundayım, çünkü bu genç hanım sizin hakarete uğradığınızı ve talihsiz durumunuzla ilgili her şeyi öğrenince şimdi bana şey... demin... ondan size bu yardımı getirme görevini verdi... ama yalnızca ondan, onu da terk etmiş olan Dmitriy’den değil, benden, onun kardeşinden de değil, hiç kimseden değil, bu genç hanımdan, sadece ve sadece ondan! Yardımını kabul etmeniz için size yalvarıyor... Siz ikiniz de aynı adamın hakaretlerine uğradınız... Kendisi de ondan sizinle aynı hakareti (hakaretin şiddeti bakımından) görünce aklına geldi! Bu, bir kız kardeşin erkek kardeşine yardıma koşması demek... Şu iki yüz rubleyi kız kardeşinizden alırmış gibi kabul etmeniz için sizi ikna etmekle görevlendirdi beni. Bunu hiç kimse bilmeyecek, hiçbir asılsız dedikodu olmayacak... işte iki yüz ruble ve yemin ederim, bu parayı kabul etmek zorundasınız, aksi takdirde dünyadaki herkes birbirine düşman olacak demektir! Ama dünyada kardeşler de vardır... Soylu bir ruhunuz var... Bunu anlamalısınız, evet anlamalısınız!..”

Alyoşa ona yepyeni iki tane yüz rublelik banknotu uzattı. Tam o sırada ikisi de büyük taşın yanında, çitin önünde duruyorlardı ve çevrede kimse yoktu. Banknotlar yüzbaşının üzerinde korkunç bir etki yapmış gibi görünüyordu: İrkildi, ama ilk başta sadece şaşkınlıktandı bu. Hiç böyle bir şey görmemişti ve böyle bir sonucu hiç beklemiyordu. Birisinin gönderdiği bir yardımı, hele de bu kadar büyük olanını düşünde bile görmemişti. Banknotları aldı ve bir dakika kadar cevap vermedi, yüzünde yepyeni bir ifade belirmişti.

“Bunlar bana mı, bana mı, efendim, ne kadar çok para, iki yüz ruble! Anacığım! Tam dört yıldır bu kadar parayı bir arada görmedim, Tanrım! Hem de diyor ki, kız kardeşi... doğru mu bu, doğru mu?”

“Size yemin ederim, söylediğim her şey doğru!” diye bağırdı Alyoşa. Yüzbaşı kızardı.

“Dinleyin efendim, dinleyin gözümün nuru, eğer bunu alırsam, namussuzun biri olmayacak mıyım? Sizin gözünüzde Aleksey Fedoroviç, namussuz olmayacak mıyım? Hayır, Aleksey Fedoroviç, dinleyin efendim,” Bir an iki eliyle birden Alyoşa’ya dokunarak konuştu: “Beni ‘kız kardeşin’ gönderiyor diyerek almaya ikna edeceksiniz, ama içinizden de eğer kabul edersem bana karşı bir küçümseme duymayacaksınız, öyle değil mi efendim?”

“Oh, hayır, hayır! Ruhumun selameti üzerine yemin ederim ki, hayır! Ve hiç kimse hiçbir zaman bir şey öğrenmeyecek, sadece biz: Ben, siz, o genç hanım, bir de başka bir hanımefendi, genç hanımın önemli bir dostu...”

“Ne hanımefendisi! Dinleyin Aleksey Fedoroviç, dinleyin efendim, şimdi dinleme vakti geldi, çünkü bu iki yüz rublenin artık benim için ne anlama gelebileceğini siz bile anlamıyorsunuz,” diye devam etti zavallıcık. Yavaş yavaş düzensiz ve hemen hemen vahşi bir taşkınlık içine giriyordu. Şaşırmış gibiydi, acele ederek, adeta onu hiç konuşturmayacaklarından korkarak son derece çabuk konuşuyordu. “Üstelik bu kadar saygıdeğer ve kutsal bir ‘kız kardeşten’ şerefli olarak alınmış bu parayla biliyor musunuz, anneciğimizi ve Ninoçka’yı, yani kambur meleğimi, kızımı artık tedavi ettirebilirim. Doktor Hertsenştube eve gelmiş, yüreğinin iyiliğinden ikisini de bir saat muayene etmişti: ‘Hiçbir şey,’ diyor, ‘anlamıyorum,’ ancak buradaki eczanede bulunan madensuyu (ondan yazdı) kesinlikle yarar sağlayacak, ilaçlardan yapılan ayak banyoları da yazmıştı. Madensuyu otuz kapik, ama şişelerle içmek gerekiyor, belki de kırk şişe. Ben de reçeteyi aldım ve ikonanın altındaki rafa koydum, orada duruyor. Ninoçka’ya da her gün sabah ve akşam sıcak banyo ve bir tür eriyik yazdı. Böyle bir tedaviyi nerede yapabiliriz, efendim, bizim konakta mı, hizmetçisiz, yardımsız, tabak çanaksız ve susuz? Ninoçka’nın da her tarafı romatizma, bundan henüz size söz etmedim. Geceleri bütün sağ tarafı sızlıyor, acı çekiyor, inanır mısınız, Tanrı meleği, bizi rahatsız etmemek için dayanıyor, bizi uyandırmamak için inlemiyor bile. Tanrı ne verdiyse, ne bulduysak onu yeriz, o hep son kalan parçayı, ancak köpeğe atsan onun alacağı parçayı alır: ‘Bu lokmayı hak etmiyorum, elinizdekileri alıyorum, size yük oluyorum.’ Onun melek bakışı işte bunu anlatmak ister. Ona hizmet ederiz, bu onun ağırına gider: ‘Ben buna layık değilim, layık değilim, ben işe yaramaz bir sakatım.’ Melek yumuşaklığıyla Tanrı’nın önünde hepimize dua ederken buna layık olmaz mı hiç. O olmasa, onun sessiz konuşması olmasa evimiz cehennem olurdu efendim. Varya’yı bile o yumuşattı. Varvara Nikolayevna’yı da kınamayın, efendim, o da küskün bir melektir. Yazın yanımıza gelmişti, yanında on altı rublesi vardı, ders vererek kazanmış ve eylülde, yani şu sıralarda Petersburg’a dönmek için bir kenara koymuştu. Biz onun paralarını aldık ve yedik, geri dönmesine engel olduk, işte böyle efendim. Dönmesi olanaksız, çünkü kürek mahkûmu gibi bize çalışıyor, onu beygir gibi her işe koştuk, hepimize bakıyor, onarıyor, yıkıyor, yerleri siliyor, anacığımızı yatırıyor. Anacığımız da huysuzdur, efendim, anacığımız sulugözlüdür, anacığımız delidir, efendim!.. Tabii şimdi bu iki yüz rubleyle bir hizmetçi tutabilirim, efendim, anlıyor musunuz, Aleksey Fedoroviç, sevgili varlıklarımın tedavisine girişebilirim efendim, kızımı Petersburg’a kursa gönderebilirim, sığır eti alabilirim, yeni yeni yemekler yiyebiliriz, efendim. Tanrım, bu bir hayal!”

Alyoşa, bu derece mutluluk verdiği ve zavallı adam mutlu olmayı kabul ettiği için müthiş sevindi.

“Durun, Aleksey Fedoroviç, durun,” diye yüzbaşı tekrar, birdenbire gözünün önüne geliveren yeni bir hayale daha kapıldı ve yeniden çılgınca bir süratle makineli tüfek gibi konuşmaya başladı. “Biliyor musunuz, İlyuşa’yla biz, hayalimizi artık sahiden gerçekleştirebileceğiz: Atı da, arabayı da alırız, ama at karayağız bir at olacak, İlyuşa mutlaka karayağız olmasını istiyor, evvelki gün hayal ettiğimiz gibi yola çıkarız. K. vilayetinde tanıdığım bir avukat var efendim, çocukluk arkadaşım, güvenilir biri aracılığıyla bana, eğer oraya gidecek olursam kendi bürosunda kâtiplik işi verebileceğini bildirdi, kim bilir, belki de verir... Anneciğimizi ve Ninoçka’yı oturtup İlyuşeçka’yı da sürücü yerine geçirdik mi tamam, ben yayan gideceğim, yayan, hepsi taşınsın da efendim... Tanrım, burada kaybettiğim şu paracığı da alabilsem, bu da olabilir efendim!”

“Yeterli olur, yeterli olur!” diye bağırdı Alyoşa, “Yekaterina İvanovna size daha gönderir, ne kadar gerekiyorsa, hem biliyor musunuz, benim yanımda da para var, kardeşiniz, dostunuz olarak istediğiniz kadar alın, sonra geri verirsiniz... (Zenginleşiyorsunuz, zenginleşiyorsunuz!) Başka vilayete taşınma fikrinden daha iyisini de asla düşünemezdiniz! Kurtuluşunuz, en önemlisi, çocuğunuzun selameti bundadır, en kısa zamanda, kış gelmeden, soğuklar bastırmadan oradan bize mektup yazardınız ve kardeş olarak kalırdık... Hayır, bu hayal değil!”

Alyoşa o kadar memnundu ki, ona sarılmak istiyordu. Ancak ona bir göz attıktan sonra kalakaldı: Beriki boynunu, dudaklarını uzatmış, çılgın ve solgun bir suratla dikiliyor, sanki bir şey söylemek ister gibi dudaklarıyla bir şeyler fısıldıyordu; ses çıkmıyordu, ama fısıldamaya devam ediyordu, tuhaf bir durumdu.

“Neniz var?” Alyoşa nedense birden irkilmişti.

“Aleksey Fedoroviç... ben... siz...” diye mırıldandı yüzbaşı ve dağın tepesinden atlamaya karar vermiş bir insan haliyle Alyoşa’ya tuhaf ve yabani bir şekilde dik dik bakarak aynı zamanda da dudaklarıyla gülümser gibi yaparak kopuk kopuk konuşmaya devam etti, “ben, efendim... siz, efendim... Şimdi size bir hokkabazlık yapmamı ister misiniz?” dedi birden hızlı, sert bir fısıltıyla. Konuşması artık kesik kesik değildi.

“Ne hokkabazlığı?”

“Hokkabazlık işte, hokus pokus,” yine fısıldadı yüzbaşı; ağzı sol tarafa doğru çarpılmış, sol gözü kaymıştı, gözünü ayırmadan Alyoşa’ya bakıyordu. Bakışları sanki ona mıhlanmıştı.

“Ne oldu size, nedir bu hokkabazlık?” Alyoşa iyiden iyiye korkuya kapılarak bağırdı.

“İşte böyle, bakın!” diye birden keskin bir çığlık kopardı yüzbaşı. Konuşma boyunca sürekli olarak sağ elinin baş ve işaret parmakları arasında bir arada tuttuğu iki yüzlük banknotun ikisini de Alyoşa’ya gösterdikten sonra, birden kudurmuş gibi bunları aldı, buruşturdu ve sağ yumruğunun içinde iyice sıktı.

“Gördünüz, gördünüz, efendim!” Alyoşa’ya doğru bir çığlık attı. Rengi solmuştu ve çılgın gibiydi. Birden yumruğunu yukarı kaldırıp buruşuk paraların ikisini de bütün gücüyle kuma fırlattı, “Gördünüz mü, efendim?” Parmağıyla paraları göstererek bir çığlık daha attı, “İşte böyle, efendim!..”

Ansızın sağ ayağını kaldırdı ve vahşi bir öfkeyle paraları ökçesiyle ezmeye başladı, ayağını her vuruşunda çığlık atıyor ve soluğu kesiliyordu.

“İşte paralarınız, efendim! İşte paralarınız, efendim! Paralarınız! Paralarınız!” Birden geriye sıçradı ve Alyoşa’nın önünde doğruldu. Görünüşü, anlatılması çok güç durumunu ifade ediyordu.

“Sizi gönderenlere, hamam kesesinin şerefini satmadığını da rapor edin, efendim!” diye haykırdı elini havaya kaldırarak. Sonra hızla döndü ve koşmaya başladı; ama beş adım bile gitmemişti ki, tekrar geri dönüp birden eliyle Alyoşa’ya bir işaret yaptı. Beş adım daha gitmeden son kez döndü, bu kez yüzünde o çarpık gülümseme yoktu, tam tersine yüzü gözyaşları içinde titriyordu. Ağlamaklı, kesik kesik, boğulur gibi bir sesle çabuk çabuk bağırıyordu:

“Eğer paranızı hepimizi utandıracak şekilde alırsam oğluma ne söylerim?” Bunu söyledikten sonra bu kez geri dönmeden koşmaya başladı. Alyoşa, arkasından anlatılması güç bir kederle bakıyordu. Alyoşa, onun, paraları buruşturup yere atacağını en son ana kadar kendisinin de bilmediğini anlıyordu. Koşarken bir kere bile arkasına bakmadı, bakmayacağını Alyoşa da biliyordu. Onu izlemek ve çağırmak istemiyordu, nedenini biliyordu. Gözden kaybolduğu zaman Alyoşa paraları yerden aldı. Banknotlar sadece çok buruşmuş, ezilmiş ve kuma bulanmıştı, ama eksiği yoktu ve hatta Alyoşa buruşuğunu açıp düzelttiğinde yeni paralar gibi ses çıkarmıştı. Paraları düzelttikten sonra katladı, cebine koydu ve verdiği görev hakkında rapor vermek üzere Yekaterina İvanovna’ya gitti.

BEŞİNCİ KİTAP

PRO VE CONTRA34

I

SÖZ KESME

Alyoşa’yı ilk karşılayan yine Bayan Hohlakova oldu. Telaşlıydı, önemli bir şey olmuştu: Yekaterina İvanovna’nın geçirdiği sinir krizi baygınlıkla noktalanmış, sonra da “korkunç, müthiş bir halsizlik başlamış, kızcağız uzanmış, gözleri kaymış ve sayıklamaya başlamıştı. Şimdi ateşi vardı, Hertsenştube’ye ve teyzelerine adam göndermişlerdi. Teyzeler gelmişti, ama Hertsenştube hâlâ ortada yoktu. Herkes Yekaterina İvanovna’nın yattığı odada oturuyor ve bekliyordu. Bir şeyler olacaktı, ama bilinci yerinde değildi. Ya hummaya yakalandıysa!”

Bayan Hohlakova’nın bunu söylerken bayağı korkmuş bir hali vardı. “Bu ciddi, ciddi!” Sanki daha önce Yekaterina İvanovna’nın başına gelen hiçbir şey ciddi değilmiş gibi her sözüne bunu ekliyordu. Alyoşa onu endişeyle dinledi; Bayan Hohlakova’ya başından geçenleri anlatmaya başladı, ama kadın daha ilk kelimelerde sözünü kesti: Zamanı yoktu, Lise’in yanında oturmasını ve Lise’in odasında kendisini beklemesini rica etti.

“Pek sevgili Aleksey Fedoroviç,” diye nerdeyse Alyoşa’nın kulağına fısıldadı, “Lise beni biraz önce çok şaşırttı, ama duygulandırdı da. Bu yüzden yüreğim onu affediyor. Düşünün, siz çıkar çıkmaz dün ve bugün güya sizinle alay ettiği için birdenbire pişmanlık duydu. Zaten alay etmemişti ki, yalnızca şaka yapmıştı. Ama o kadar ciddi pişmanlık duydu ki, nerdeyse ağlayacaktı, çok şaşırdım. Daha önce benimle alay ettiği zamanlarda asla ciddi bir pişmanlık duymamıştı. Hepsi şakaydı. Siz de biliyorsunuz, her dakika benimle alay eder. Ama şimdi ciddi, şimdi her şey ciddi. Sizin düşüncenize olağanüstü değer veriyor Aleksey Fedoroviç. Eğer mümkünse ona gücenmeyin ve alınmayın. Ben onu hep hoş görüyorum, çünkü öyle akıllı bir kız ki, inanır mısınız? Demin sizin kendisinin çocukluk arkadaşı olduğunuzu söyledi, ‘En ciddi çocukluk arkadaşım’ dedi. Düşünün en ciddi, ya ben ne oluyorum? Bu konuda onun olağanüstü ciddi duyguları ve hatta anıları var, en önemlisi bu cümlelerin ve sözcüklerin, bu beklenmedik sözcüklerin hiç beklenmedik bir anda birdenbire çıkıvermesi. Örneğin, daha geçenlerde bir çam ağacını anımsadı: İlk çocukluk yıllarında bahçemizde bir çam vardı, belki şimdi de duruyordur, geçmiş zamanda konuşmayalım. Çamlar insanlar gibi değildir, onlar uzun süre değişmezler Aleksey Fedoroviç. ‘Anneciğim,’ diyor, ‘bu çamı düşümden anımsıyorum.’35 Bunu daha farklı bir şekilde ifade etmişti, galiba burada bir karışıklık oldu, çam ağacı aptalca bir sözcük, ama o, bununla ilgili olarak bana ilginç bir şey söylemişti, tam olarak ifade edemiyorum. Her şeyi unuttum. Görüşmek üzere, çok sarsıldım ve galiba aklımı kaçıracağım. Ah Aleksey Fedoroviç, hayatımda iki kez aklımı kaçırdım ve tedavi gördüm. Lise’in yanına gidin. Her zaman çok güzel yaptığınız gibi onu yüreklendirin. Lise,” diye bağırdı kapısına yaklaşarak, “bak sana o kadar aşağıladığın Aleksey Fedoroviç’i getirdim. Sana zerre kadar kızmıyor, inan ki, tam aksine bunu nasıl düşünebildiğine şaşıyor!”

“Merci maman, giriniz Aleksey Fedoroviç.”

Alyoşa içeri girdi. Lise utangaç bir şekilde baktı ve birden kıpkırmızı oldu. Anlaşılan utanmıştı ve utandığında her zaman yaptığı gibi, son derece ilgisiz bir konuda hızlı hızlı konuşmaya başladı. O anda sanki sadece bu başka konuyla ilgileniyormuş gibiydi.

“Aleksey Fedoroviç, annem şu iki yüz rubleyle ve size verilen görevle... hani şu zavallı subaya gitme göreviyle... ilgili bütün öyküyü aktardı, bu subayın nasıl hakarete uğradığı hakkındaki korkunç öyküyü de anlattı. Bilirsiniz, annem çok baştan savma anlatır... her şeyi atlar... ama ben dinledim ve ağladım. Ne yaptınız, şu paraları verdiniz mi, talihsiz adam şimdi nasıl?..”

“Veremedim, işin kötüsü, bu da ayrı bir öykü,” diye cevap verdi Alyoşa. Onu en çok endişelendiren parayı veremeyişiydi sanki. Bu arada Lise, Alyoşa’nın başka bir yere baktığını ve başka bir konudan söz etmeye çalıştığını fark etmişti. Alyoşa, masanın başına oturdu ve anlatmaya başladı. Daha ilk kelimelerden itibaren mahcubiyeti tamamen bir kenara bırakmış ve Lise’in ilgisini çekmişti. Güçlü bir duygunun ve biraz önceki olağanüstü izlenimlerin etkisi altında konuşuyordu ve güzel bir şekilde ve ayrıntılı olarak anlatmayı başarıyordu. Eskiden de, daha Moskova’dayken, yani Lise’in çocukluğunda ona gidip kâh biraz önce başına gelen bir olaydan, kâh okuduğu bir şeyden bahsetmeyi, kâh çocukluk anılarını anımsatmayı severdi. Hatta bazen ikisi birlikte hayal kurarlar ve beraberce koca koca öyküler yazarlardı, ama bunların çoğu neşeli ve gülünç öykülerdi. Şu anda sanki ikisi de birdenbire o eski Moskova günlerine, iki yıl öncesine dönmüşlerdi. Lise, Alyoşa’nın anlattığı öyküyle aşırı duygulanmıştı. Alyoşa, “İlyuşeçka” tipini ateşli bir duyguyla çizmişti. Bu talihsiz adamın paraları nasıl ayağıyla ezdiğine ilişkin sahneyi bütün ayrıntılarıyla anlatıp bitirdiğinde Lise ellerini çırptı ve engel olamadığı bir heyecanla bağırdı:

“Demek parayı vermediniz, demek kaçıp gitmesine izin verdiniz! Aman Tanrım, keşke peşinden koşup yakalasaydınız onu...”

“Hayır, Lise, peşinden koşmadığım daha iyi oldu,” dedi Alyoşa. Sandalyeden kalktı ve odada kaygılı kaygılı gezinmeye başladı.

“Nasıl, neden daha iyi oldu? Şimdi ekmeksiz kaldılar, ölecekler!”

“Ölmeyecekler, çünkü bu iki yüz rubleyi eninde sonunda alacaklar. Her şeye rağmen yarın bu parayı alacak. Evet, yarın mutlaka alacak,” dedi Alyoşa, düşünceli düşünceli gezinerek. “Biliyor musunuz Lise...” Ansızın kızın önünde durarak devam etti: “Burada bir hata yaptım, ama bu hata iyi sonuç verdi.”

“Hangi hata, neden iyi sonuç verdi?”

“Çünkü bu adam korkak ve zayıf karakterli biri. Çile çekmiş ve çok iyi yürekli bir insan. İşte şimdi her şeyi düşünebiliyorum: Öyle birdenbire gücenmesinin ve paraların üstünde tepinmesinin nedeni neydi? Çünkü inanın bana, en son ana kadar paraları ayaklarının altına alıp çiğneyeceğini kendisi de bilmiyordu. Bana öyle geliyor ki, pek çok şeye gücendi... evet, onun durumunda başka bir şey yapılamazdı... Birincisi, benim yanımda paralara son derece sevindiği ve bunu benden saklamadığı için üzüldü. Eğer sevinmemiş ve bunu belli etmemiş olsaydı, başkalarının yaptığını yapar, parayı alırken nazlanır, o zaman buna katlanabilir ve parayı kabul edebilirdi, ama son derece haklı olarak sevinmişti, bu da onu utandırdı. Ah Lise, doğru sözlü ve iyi yürekli bir adam o, zaten bu tür olaylarda bütün felaket de bundan geliyor ya! Konuştuğu sürece sesi hep öyle zayıf, öyle hafifti ki, öyle çabuk çabuk konuşuyordu ki, hep kikirdiyor gibiydi ya da ağlıyordu... doğru, o kadar coşmuştu ki, ağlıyordu... ve kızlarından söz ediyordu... başka bir kentte ona verecekleri bir işten... Ancak birazcık içini dökünce bana bütün ruhunu gösterdiği için birden utanmaya başladı. Artık benden de nefret etmiştir. Korkunç utangaç olan yoksullardan. Asıl gücendiği konu ise, çok kısa bir sürede beni dostu saymış ve yine çok kısa bir sürede bana pes etmiş olması; üzerime yürüyüp beni korkutmaya çalışıyordu, ama birden paraları görüverince beni kucaklamaya başladı. Çünkü bana sarıldı, elleriyle dokundu. İşte özellikle bu durumda bütün bu aşağılanmayı hissetmiş olmalıydı, tam bu sırada ben çok önemli bir hata yaptım: Birdenbire ona eğer elindeki para başka bir kente taşınmaya yetmiyorsa, daha fazlasını vereceklerini ve hatta ne kadar gerekiyorsa kendi paramdan verebileceğimi söyledim. İşte onu aniden etkileyen de bu oldu: Ben neden ona yardım etmek için ortaya atılmıştım? Biliyor musunuz Lise, herkes ona sanki onun velinimetiymiş gibi bakmaya başladığında bu, gücenmiş bir insan için o kadar korkunç bir şeydir ki... bunu duymuştum, bana bunu starets söylemişti. Bunu nasıl ifade edebilirim, bilmiyorum, ama kendim de sık sık bunu gördüm. Zaten ben de aynen böyle hissederim. Asıl önemlisi, en son ana kadar paraları ayağının altında ezeceğini bilmemesine rağmen yine de bunun kaçınılmaz olduğunu önceden sezmiş olmasıydı. Çünkü heyecanı bunu sezecek kadar güçlüydü... İşte bütün olup bitenler bu kadar berbat olduğu halde yine de iyi bir sonuç verecek. Hatta en iyi sonuca götüreceğini ve daha iyisinin de olamayacağını düşünüyorum...”

“Neden, neden daha iyisi olamaz?” diye haykırdı Lise, Alyoşa’ya büyük bir hayretle bakarak.

“Çünkü Lise, eğer bu paraları çiğnemeyip de almış olsaydı birkaç saat sonra eve giderken aşağılandığı için ağlamaya başlardı ve belki yarın gün ağarmadan bana gelir, paraları suratıma fırlatır ve deminki gibi üzerinde tepinirdi. Ama şimdi ‘kendisini mahvettiğini’ bilse de korkunç şekilde gururlu ve vakarlı gitti. Demek ki, bu durumda bu paraları en geç yarın kabul ettirmekten daha kolay bir iş yoktur, çünkü artık onurunu kanıtlamış, paraları buruşturup ayaklarının altında ezmiştir... Paraları çiğnediği sırada ertesi gün bu paraları ona tekrar götüreceğimi de bilemezdi. Oysa ki, bu paralar ona korkunç şekilde gerekli. Şimdi gururlu, ama daha bugünden bile nasıl bir yardımdan yoksun kaldığını düşünecek. Geceleyin daha da fazla düşünecek, rüyasında görecek, yarın sabaha karşı da belki bana koşup af dilemeye hazır olacak. Bense şöyle diyeceğim: ‘Siz gururlu bir insan olduğunuzu gösterdiniz, hadi şimdi parayı alın ve bizi affedin.’ İşte böylece parayı alacak!”

Alyoşa, “İşte böylece parayı alacak!” sözlerini bir tür coşkunlukla söylemişti. Lise alkışladı.

“Ah, bu doğru, ah, bunu birden anlamıştım! Ah, Alyoşa, bütün bunları nasıl biliyorsunuz? Ne kadar genç bir adam ve bir insanın ruhundakileri biliyor... Hiçbir zaman bunu düşünemezdim...”

Alyoşa aynı coşkunlukla devam etti:

“En önemlisi, şimdi onu bizden para almasına rağmen hepimizle eşit olduğuna inandırma gereği, hem sadece eşit de değil, bizden bir ayak üstün olduğuna inandırma gereğidir...”

“‘Bir ayak üstün’ lafı harika, Aleksey Fedoroviç, hadi konuşun, konuşun!”

“Yani ben öyle demedim... bir ayak üstünlük konusunda... ama bu önemli değil, çünkü...”

“Ah, önemli değil, önemli değil, elbette önemli değil! Bağışlayın Alyoşa, azizim.. Bilirsiniz, şimdiye dek sizi hemen hemen hiç saymazdım... yani sayardım da eşit düzeyde. Bundan sonra ise en büyük saygıyı göstereceğim... Azizim, ‘nükte yapıyorum’ diye kızmayın.” Hemen büyük bir heyecanla devam etti. “Ben gülünç, küçük bir kızım, oysa siz, siz... Dinleyin Aleksey Fedoroviç, bizim, yani sizin... hayır, en iyisi bizim bütün bu hükümlerimizde... ona, yani bu talihsiz adama karşı bir küçümseme yok mu... artık onun içini dışını biliyoruz ve sanki ona yukardan bakıyoruz, değil mi? Parayı kabul edeceğine kesin olarak karar vermekle onu küçümsüyoruz, öyle değil mi?”

“Hayır Lise, küçümseme değil.” Bu soruya sanki önceden hazırmış gibi kesin bir yanıt verdi Alyoşa. “Buraya gelirken bu konuda ben de düşündüm. Düşünün, bizler onunla aynı olduğumuz, herkes onunla aynı olduğu zaman nasıl bir küçümseme olabilir ki? Çünkü, biz de aynıyız, daha iyi değiliz. Ama daha iyi de olmuş olsak yine de onun yerinde olabilirdik. Sizi bilmem ama, Lise, ben kendimi çoğunlukla sığ ruhlu sayarım. Onun ruhu ise sığ değil, tam tersine çok ince... Hayır Lise, burada ona karşı hiç kimse küçümseme duymuyor! Biliyor musunuz Lise, staretsim bir kez bana, insanlara her zaman çocuklar gibi, bazılarına ise hastanelerdeki hastalar gibi bakmak gerektiğini söylemişti...”

“Ah Aleksey Fedoroviç, ah iki gözüm, biz de insanlara hastalara bakar gibi bakalım!”

“Bakalım Lise, ben hazırım, ama tamamen değil; bazen çok sabırsız olurum, bazen de gözüm bir şey görmez. Siz öyle değilsiniz.”

“Ah, inanmıyorum! Aleksey Fedoroviç, ne kadar mutluyum!”

“Bunu söylemeniz ne güzel Lise.”

“Aleksey Fedoroviç, şaşırtıcı derecede iyisiniz, ama bazen sanki bilgiçlik taslıyorsunuz... Oysa hiç de öyle görünmüyorsun... Gidip kapıya bakın, yavaşça açın ve annem bizi dinliyor mu bir bakın,” dedi birden Lise, sinirli ve aceleci bir fısıltıyla.

Alyoşa gitti, kapıyı araladı ve hiç kimsenin dinlemediğini söyledi. “Buraya gelin Aleksey Fedoroviç,” diye devam etti Lise, giderek daha çok kızararak, “elinizi verin, işte böyle. Dinleyin size büyük bir itirafta bulunmalıyım: Dünkü mektubu size şaka olsun diye yazmadım, ciddiydi...”

Eliyle gözlerini kapadı. Bu itirafı yapmaktan çok utandığı belliydi. Birden Alyoşa’nın elini tuttu ve üç kez çarçabuk öptü.

“Ah Lise, bu ne hoş,” diye sevinçle bağırdı Alyoşa. “Mektubunuzun ciddi olduğundan kesinlikle emindim zaten.”

“Eminmiş, şuna bakın!” Birden Alyoşa’nın elini indirdi, ancak elinden bırakmadı, korkunç şekilde kızarmıştı ve yüzünde küçük, mutlu bir gülümseme belirdi, “Ben onun elini öptüm, oysa o ‘ne hoş’ diyor.” Ama sitem etmekte haklı değildi: Alyoşa da büyük bir ruhsal karışıklık içindeydi.

“Her zaman hoşunuza gitmek isterdim Lise, ama bunu nasıl yapacağımı bilmiyorum,” diye mırıldandı Alyoşa. O da bir parça kızarmıştı.

“Alyoşa, azizim, siz soğuk ve kibirlisiniz. Biliyor muydunuz, efendim? Beni kendisine eş olarak seçti, ama neyle avunduğuna bakın! Mektubu ciddi olarak yazdığımdan eminmiş, ama ne! Bu kibirlilik değil de nedir, buyrun işte!”

“Emin olmak kötü bir şey mi?” diye birden gülmeye başladı Alyoşa.

“Ah, Alyoşa, aksine korkunç iyi.” Lise ona sevecenlik ve mutlulukla bakıyordu. Alyoşa ayakta duruyordu, eli hâlâ Lise’in elindeydi. Ansızın eğildi ve Lise’i dudaklarından öptü.

“Bu da nesi? Ne oluyor size?” diye bir çığlık attı Lise. Alyoşa ne yapacağını tamamen şaşırmıştı.

“Bağışlayın, eğer öyle değilse... Ben, belki de çok aptalca davrandım... Soğuk olduğumu söylediniz, ben de öptüm... Ama görüyorum ki, aptalca oldu...”

Lise gülmeye başladı ve elleriyle yüzünü örttü.

“Hem de bu giysiyle!” dedi kahkahalar arasında, ama aniden gülmeyi kesti ve son derece ciddi ve hemen hemen sert bir ifade takındı.

“Alyoşa, öpüşmek için biraz daha bekleyelim, çünkü daha ikimiz de bunu beceremiyoruz, daha çok uzun süre beklememiz gerekiyor,” dedi birden. “En iyisi söyleyin, benim gibi ahmak, hasta bir kızı neden alıyorsunuz, oysa siz ne kadar zeki, düşünceli, dikkatli birisiniz. Ah, Alyoşa, müthiş mutluyum, çünkü ben size hiç layık değilim!”

“Layıksınız Lise. Şu günlerde manastırdan kesin olarak ayrılacağım. Dış dünyaya çıkarak evlenmem gerekiyor, bunu biliyorum. O da bana bunu emretti. Sizden iyisini mi alacağım... beni de sizden başka kim alır? Bunu etraflıca düşündüm. Birincisi, beni çocukluğumuzdan beri tanıyorsunuz, ikincisi, sizin bende hiç bulunmayan pek çok yeteneğiniz var. Sizin ruhunuz benden daha neşeli; en önemlisi, siz bana göre daha günahsızsınız, oysa ben artık pek çok, pek çok şeye dokunmuş durumdayım... Ah, bilmiyor musunuz, üstelik de bir Karamazov’um! Bana gülmenizde ve şaka yapmanızda ne var ki; tam tersine gülün, buna sevinirim... Ancak küçük bir kız gibi gülüyorsunuz, ama kendinizi bir çilekeş sanıyorsunuz...”

“Bir çilekeş mi? Nasıl yani?”

“Evet Lise, işte deminki sorunuz: Ruhunu tahlil ettiğimiz bu talihsiz adama karşı bizde bir küçümseme yok mu sorusu, çileci bir soru... Görüyorsunuz, bunu hiçbir şekilde ifade edemiyorum, ama böyle soruları kendisi de acı çekebilecek insanlar sorar. Sandalyede otururken pek çok şey düşünmüş olmalısınız...”

“Alyoşa, bana elinizi verin, geri çekiyorsunuz,” diye fısıldadı Lise, mutluluktan zayıflamış bir sesle. “Dinleyin Alyoşa, manastırdan ayrıldığınızda nasıl bir elbise giyeceksiniz? Gülmeyin, kızmayın, bu benim için çok, çok önemli.”

“Ne giyeceğimi henüz düşünmedim Lise, ama siz ne isterseniz onu giyerim.”

“Koyu mavi kadife bir ceketiniz, beyaz pike yeleğiniz ve tüylü, gri, yumuşak bir şapkanız olsun isterim... Söyleyin, biraz önce dünkü mektubu inkâr ettiğimde sizi sevmediğime inandınız, değil mi?”

“Hayır, inanmadım.”

“Of, ne tahammül edilmez, ne yola gelmez adamsınız!”

“Sizin beni... galiba sevdiğinizi biliyordum, ama sizin beni sevmediğinize inanmış gibi yaptım, sizin için... daha uygun olsun diye...”

“Bu daha da kötü! Hem kötü, hem iyi. Alyoşa, sizi korkunç seviyorum. Demin siz geldiğinizde bir niyet tuttum: Ona dünkü mektubu sorayım dedim, eğer rahatça çıkarır verirse (ondan her zaman beklenebileceği gibi) demek ki, beni hiç sevmiyor, hiçbir şey hissetmiyor, sadece budala ve değersiz bir çocuk, ben de mahvoldum o zaman. Ama siz mektubu hücrede bırakmıştınız, bu da bana cesaret verdi: Doğru değil mi, mektubu geri isteyeceğimi bildiğiniz ve onu vermek istemediğiniz için hücrede bıraktınız, öyle değil mi? Değil mi?”

“Oh Lise, hiç de öyle değil, mektup şimdi yanımda, az önce de yanımdaydı zaten, işte şu cebimde, işte mektup.”

Alyoşa gülerek mektubu çıkarttı ve uzaktan kıza gösterdi.

“Yalnız size vermem onu, elimde bakın.”

“Nasıl? Demek demin yalan söylediniz, siz bir rahipsiniz ve yalan söylediniz, öyle mi?”

“Belki yalan söyledim,” diye güldü Alyoşa, “mektubu size vermemek için yalan söyledim. Benim için çok değerli,” diye ekledi birden heyecanla ve yine kızardı. “Sonsuza kadar onu hiçbir zaman, hiç kimseye vermem!”

Lise heyecan içinde ona bakıyordu.

“Alyoşa,” diye mırıldandı tekrar, “kapıya bakın, annem dinliyor mu?”

“Tamam Lise, bakarım, yalnız bakmasak daha iyi olmaz mı? Annenizin böyle bir alçaklık yapacağından niye kuşkulanıyorsunuz?”

“Alçaklık mı? Ne alçaklığı? Dinliyorsa kızı için dinliyor, bu onun hakkı, alçaklık değil,” diye parladı Lise. “Emin olun Aleksey Fedoroviç, anne olduğum ve benim gibi bir kızım olduğu zaman mutlaka onu gizlice dinleyeceğim.”

“Yok canım, bu iyi bir şey değil Lise.”

“Ah Tanrım, alçaklık bunun neresinde? Eğer olağan bir sosyete konuşması oluyor ve ben bunu gizlice dinliyorsam bu alçaklıktır, ama öz kızın genç bir adamla bir odaya kapanmışsa... Dinleyin Alyoşa, bilin ki, ben de evlenir evlenmez sizi gözetleyeceğim ve şunu da bilin ki, sizin bütün mektuplarınızı açıp hepsini okuyacağım... Haberiniz olsun...”

“Evet, elbette, eğer öyleyse...” diye mırıldandı Alyoşa, “yalnızca bu iyi bir şey değil...”

“Ah, ne aşağılama! Alyoşa, azizim, daha ilk defadan tartışmayalım, en iyisi size bütün gerçeği söyleyeyim: Kapı dinlemek kuşkusuz çok çirkin bir şey ve kesinlikle ben haklı değilim, siz haklısınız, ama yine de ben dinleyeceğim.”

“Öyle yapın bakalım. Beni böyle bir suçtan gözetleyemeyeceksiniz,” diye güldü Alyoşa.

“Alyoşa, sözümü dinleyecek misiniz? Bunu da karar vermeden önce öğrenmem gerek.”

“Büyük bir hevesle Lise, mutlaka, yalnız en önemli işlerde değil. En önemli işlerde, eğer benimle aynı fikirde değilseniz, ben yine de görevim bana ne emrediyorsa onu yapacağım.”

“Öyle olmalı zaten. Şunu bilin ki, ben de sadece en önemli işlerde size boyun eğmeye hazır olmakla kalmayacağım, aynı zamanda her konuda sözünüzü dinleyeceğim ve bunun için şimdiden size söz veriyorum, her konuda ve hayatım boyunca,” diye heyecanla haykırdı Lise, “ve bunu seve seve yapacağım! Ayrıca hiçbir zaman, bir kere bile olsun sizi gizlice dinlemeyeceğime, hiçbir mektubunuzu okumayacağıma da yemin ederim, çünkü ben değil, siz haklısınız. Dinlemeyi korkunç şekilde istesem de, ki isteyeceğimi biliyorum, bunu yapmayacağım, çünkü siz de böyle bir şeyi çirkin sayıyorsunuz. Artık siz benim yol göstericimsiniz... Dinleyin Aleksey Fedoroviç, son günlerde, dün de, bugün de neden böyle üzüntülüsünüz; birtakım koşuşturmalarınızın ve dertlerinizin olduğunu biliyorum, ama ayrıca özel bir derdinizin olduğunu da görüyorum, yoksa gizli bir şey mi?”

“Evet Lise, gizli bir üzüntüm var,” dedi kederle Alyoşa. “Beni sevdiğinizi görüyorum, çünkü bunu anladınız.”

“Nasıl bir üzüntü bu? Neyle ilgili? Söylemeniz mümkün mü?” Çekingen bir yalvarmayla sordu Lise.

“Sonra söylerim Lise... sonra,” diyerek suratını astı Alyoşa. “Şimdi söylesem belki de anlaşılmayacak. Hem belki de söylemeyi beceremeyeceğim.”

“Ayrıca ağabeylerinizin ve babanızın da sizi üzdüklerini biliyorum.”

“Evet, ağabeylerim de,” dedi Alyoşa, düşüncelere dalmış gibi.

“Ağabeyiniz İvan Fedoroviç’i sevmiyorum Alyoşa,” diye belirtti birden Lise.

Alyoşa bu düşünceyi biraz şaşkınlıkla karşıladı, ama üzerinde durmadı.

“Ağabeylerim kendilerini mahvedecekler,” diye devam etti, “babam da öyle. Kendileriyle birlikte başkalarını da mahvedecekler. Peder Paisiy’in bu yakınlarda söylediği gibi, bu, ‘topraktan gelen Karamazov gücüdür, topraktan gelen, kudurmuş ve ham bir güç...’ Kutsal Ruh’un bile bu gücü yukarı çıkarıp çıkaramayacağını bilmiyorum. Tek bir şey biliyorum, ben de bir Karamazov’um... Ben rahip miyim? Rahip miyim ben, Lise? Demin rahip olduğumu mu söylemiştiniz?”

“Evet söyledim.”

“Ama ben, belki de Tanrı’ya inanmıyorum.”

“İnanmıyor musunuz, ne oldu size?” dedi Lise alçak sesle ve dikkatle. Ancak Alyoşa buna cevap vermedi. Onun bu hiç beklenmedik sözlerinde son derece gizli ve son derece öznel, belki kendisi için de açık olmayan, ama kesinlikle onu üzen bir şey vardı.

“Bütün bunlardan başka, bir dostum artık gidiyor, dünyadaki en birinci insan dünyayı terk ediyor. Bu insana nasıl bağlı olduğumu, onunla ruhsal bakımdan nasıl kaynaştığımı bir bilseydiniz Lise, bir bilseydiniz! Artık tek başıma kalacağım... Size geleceğim Lise... İlerde birlikte olacağız...”

“Evet, birlikte, birlikte olacağız! Bundan sonra bütün hayatımız boyunca birlikte olacağız. Dinleyin, beni öpün, izin veriyorum.”

Alyoşa onu öptü.

“Hadi şimdi gidin, İsa sizinle olsun!” Ve Alyoşa’yı kutsadı. “Henüz hayattayken hemen ona gidin. Sizi çok tuttuğumun farkındayım. Bugün onun için ve sizin için dua edeceğim. Alyoşa, mutlu olacağız! Mutlu olacağız, değil mi?”

“Galiba olacağız Lise.”

Lise’in yanından çıkan Alyoşa, Bayan Hohlakova’ya uğramaya gerek görmedi ve onunla vedalaşmadan evden ayrılmaya karar verdi. Ama kapıyı açıp merdivene çıkar çıkmaz, nerden çıktığını anlamadığı Bayan Hohlakova’yla karşılaştı. Daha ilk söylediği kelimeden Alyoşa, Bayan Hohlakova’nın kendisini burada mahsus beklediğini anladı.

“Aleksey Fedoroviç, bu korkunç bir şey. Bunlar çocukça boş şeyler ve hepsi de birer saçmalık. Hayale kapılmayacağınızı umarım... Aptallık, aptallık, aptallık!” diye Alyoşa’ya çattı.

“Yalnız bunu ona söylemeyin,” dedi Alyoşa, “yoksa heyecanlanır, bu da şu anda ona zarar verir.”

“Aklı başında genç bir adamın sağduyulu sözlerini dinleyeceğim. Bunu, sadece onun hastalıklı durumuna karşı duyduğunuz merhamet yüzünden itiraz ederek onu sinirlendirmek istemediğiniz için onunla anlaştığınız şeklinde anlayabilir miyim?”

“Oh, hayır, kesinlikle hayır, onunla tamamen ciddi konuştum,” diye net bir biçimde belirtti Alyoşa.

“Bu konuda ciddiyet olmaz, düşünülemez, birincisi bundan böyle sizi bir daha kabul etmeyeceğim, ikincisi, gideceğim ve onu da götüreceğim, bunu böyle bilin.”

“Ama neden,” dedi Alyoşa, “bu öyle yakında olacak bir şey değil ki zaten, belki de daha bir buçuk yıl beklemek gerekecek.”

“Ah, Aleksey Fedoroviç, bu bir gerçek kuşkusuz, bir buçuk yılda onunla binlerce kez tartışır ve ayrılırsınız. Ama ben öyle mutsuzum, öyle mutsuzum ki! Bütün bunlar boş şeyler olsa bile beni beynimden vurulmuşa döndürdü. Şu anda oyunun son sahnesinde Famusov gibiyim, siz Çatskiy, Lise de Sofya. Düşünün sizinle karşılaşmak için mahsus buraya, merdivene koşmuştum, bütün uğursuz şeyler de hep merdivende olur zaten. Her şeyi duydum, nerdeyse düşüyordum. İşte bu geceki korkuların ve deminki bütün sinir krizlerinin açıklaması! Kızına aşk, anasına ise ölüm. Öleceğim. Gelelim ikinci ve asıl önemli meseleye: Şu size yazdığı mektubu hemen bana gösterin, hemen!”

“Hayır, gerek yok. Yekaterina İvanovna’nın sağlığı nasıl, bilmem gerekiyor.”

“Sayıklamaya devam ediyor, ama kendine geldi; teyzeleri burada, yalnızca bağırıp çağırıyorlar ve bana çalım satıyorlar. Hertsenştube de geldi ve öyle korktu ki, ne yapacağımı ve onu nasıl kurtaracağımı bilemedim, hatta doktora göndermek bile istedim. Benim arabamla götürdüler. Bir de son olarak şu mektupla birlikte birden siz çıkıverdiniz. Doğru, bütün bunlar ancak bir buçuk yıl sonra olacak. Tüm yüce ve kutsal şeyler hatırına, ölüm döşeğindeki staretsinizin hatırına şu mektubu bana, bir anaya gösterin, Aleksey Fedoroviç! İsterseniz parmaklarınızla tutun, elinizden okuyayım.”

“Hayır, göstermem, Yekaterina Osipovna, o izin verse bile göstermem. Yarın geleceğim ve eğer isterseniz sizinle pek çok konuda görüşeceğim, ama şimdilik hoşça kalın!”

Alyoşa merdivenlerden koşarak sokağa çıktı.

34 (Lat.) Yanında ve karşısında anlamında. (Ç.N.)

35 Rusça’da “çam ağacı” ve “düşten” sözcüklerinin söylenişleri aynıdır, bu yüzden kelime oyunu yapıyor. (Ç.N.)

II

SMERDYAKOV GİTARIYLA

Zaten zamanı da yoktu. Daha Lise’le vedalaştığında kafasında bir düşünce parlayıvermişti: Görünüşe bakılırsa kendisinden saklanmakta olan ağabeyi Dmitriy’i bir punduna getirip çok kurnazca bir yöntemle yakalama düşüncesiydi bu. Artık erken değildi, öğleden sonra saat üçtü. Alyoşa, tüm varlığıyla manastıra, ölmekte olan “yüce insana” gitmek istiyordu, ama Dmitriy Ağabeyi’ni görme gereği her şeyin önüne geçiyordu. Kaçınılmaz korkunç felaketin yaklaşmakta olduğu inancı Alyoşa’nın aklında her saat büyüyordu. Felaketin ne olduğunu ve o anda ağabeyine ne söylemek istediğini belki kendisi de belirlememişti. “Varsın velinimetim bensiz ölsün, ama en azından belki de birilerini kurtarabilirdim, ama kurtarmadım, aldırış etmedim ve yuvama dönmeye acele ettim, diyerek hayatım boyunca kendi kendimi yemeyeceğim. Böyle yaparak onun yüce sözüne de uygun hareket etmiş olacağım...”

Planı ağabeyi Dmitriy’i ansızın yakalamaktı. Şöyle yapacaktı: Dünkü gibi o çitten atlayacak, bahçeye girecek ve kameriyede oturacaktı. “Eğer orada değilse,” diye düşündü Alyoşa, “Foma’ya da, ev sahiplerine de bir şey söylemeden akşama kadar da olsa kameriyede saklanıp beklemeli. Şayet önceki gibi Gruşenka’nın gelişini gözetliyorsa kameriyeye gelmesi mümkün...” Bununla birlikte Alyoşa, planın ayrıntıları hakkında pek fazla kafa yormadı, ama bugün manastıra gitmemek gerekse bile bu planı yerine getirmeye karar verdi...

Her şey hiçbir engel çıkmadan gerçekleşti: Hemen hemen dünkü yerden çitten atladı ve kimseye görünmeden kameriyeye süzüldü. Onu fark etmelerini istemiyordu: Ev sahibi kadın da, Foma da (eğer buradaysa) ağabeyinin tarafını tutabilir ve onun emirlerini dinleyebilirlerdi. Bu durumda da ya Alyoşa’yı bahçeye sokmazlar, ya da ağabeyine aranıp sorulduğunu önceden haber verebilirlerdi. Kameriyede kimse yoktu. Alyoşa bir gün önce oturduğu yere oturdu ve beklemeye başladı. Kameriyeyi inceledi, nedense bu kez düne göre çok daha köhne ve çirkin göründü. Oysa dünkü gibi hava açıktı. Yeşil masanın üzerinde besbelli dün dökülmüş olan konyak kadehinden kalma halka şeklinde bir iz vardı. Aklına sıkıntılı bir bekleyiş sırasında her zaman olduğu gibi, boş ve işe yaramaz düşünceler geldi: Örneğin, biraz önce buraya girerken neden bir başka yere değil de tam tamına dün oturduğu yere gelip oturmuştu? Sonunda endişe verici belirsizlik yüzünden çok sıkıldı. Ama daha on beş dakika oturmamıştı ki, birden çok yakın bir yerden gitar akordu duyuldu. En fazla yirmi adım kadar ötesinde, çalıların orada birileri oturuyordu ya da şimdi oturmuşlardı. Alyoşa birden dün kameriyeden, ağabeyinin yanından giderken sol tarafta duvarın yanında, çalıların arasında eski, yeşil ve alçak bir bahçe kanepesi gördüğünü ya da sanki önünde böyle bir şeyin görünüp kaybolduğunu hatırladı. Demek ki, deminki konuklar bu kanepeye oturmuşlardı. Kimdi acaba bunlar? Birden bir erkek sesi gitar eşliğinde tatlı pes bir perdeden bir parça söylemeye başladı:

“Yenilmez bir güçle Bağlıyım ben sevgiliye. Tanrım bağışla Onu ve beni! Onu ve beni! Onu ve beni!”

Ses kesildi. Tenor ses ve şarkı söyleme tarzı uşaklara özgüydü. Öteki kadın sesi, okşar gibi ve sanki çekinerek, ama büyük bir nazla şöyle dedi:

“Neden uzun zamandır bize gelmiyorsunuz Pavel Fedoroviç, bizi hâlâ küçümsüyor musunuz?”

“Hayır, efendim,” diye yanıt verdi erkek sesi, nazik ama öncelikle ısrarlı ve kesin bir gururla. Anlaşılan erkek daha üstündü, kadın ise cilve yapıyordu. “Erkek galiba Smerdyakov,” diye düşündü Alyoşa, “en azından sesinden öyle anlaşılıyor, kadın ise herhalde buradaki küçük evin sahibinin Moskova’dan gelmiş, kuyruklu elbise giyen ve çorba için Marfa İgnatyevna’ya gelen kızı...”

“Eğer ahenkliyse her şiiri korkunç severim,” diye devam etti kadın sesi. “Neden devam etmiyorsunuz?”

Ses yeniden şarkı söylemeye başladı:

“Çarın tacı Sağ olurdu sevgilim. Tanrı bağışlasın Onu ve beni! Onu ve beni! Onu ve beni!”

“Geçen defa daha iyi olmuştu,” dedi kadın sesi. “Taç hakkında ‘Sağ olurdu sevdiceğim’ şeklinde söylemiştiniz şarkıyı. Öylesi daha tatlı olmuştu, bugün unuttunuz galiba.”

“Şiir saçmalıktır, efendim,” diye kesti Smerdyakov.

“Ah, hayır, ben şiirleri çok severim.”

“Şiir gerçek bir saçmalıktır, efendim. Düşünün: Dünyada kim uyaklı konuşur? Eğer üstlerimiz emretseydi de uyaklı konuşmaya başlasaydık çok şey mi söylemiş olurduk, efendim? Şiir iş değildir, Marya Kondratyevna.”

“Her konuda ne kadar akıllısınız, bütün bunları nasıl öğrendiniz?” Kadın sesi gitgide daha cilveleniyordu.

“Çocukluğumdan beri şansım yaver gitseydi, daha da fazlasını yapabilirdim, daha da çok şey öğrenebilirdim, efendim. Smerdyaşçaya’dan babasız olarak doğduğum için bana hergele diyen adamı tabancalı düelloda öldürürdüm, çünkü onlar Grigoriy Vasilyeviç’in buradan ta oralara yetiştirmesi yüzünden bunu başıma kakıyorlardı. Grigoriy Vasilyeviç, doğumuma isyan ettiğim için bana söylenir, ‘Sen onu lohusayken öldürdün’ der. Keşke o yaşasaydı, ama ben hiç dünyaya gelmemek için daha onun karnındayken beni öldürmelerini tercih ederdim. Pazarda insanlar, hatta anneniz bile, bana bütün nezaketsizlikleriyle onun kafasında pis bir saç topağıyla dolaştığını, boyunun ise topu topu iki arşından birazcık fazla olduğunu söylerlerdi. Bütün insanların söylediği gibi biraz demek varken neden birazcık demeli sanki? Acıyarak konuşmak istiyorlardı. Zaten bu, köylülere özgü bir şeydir, gözyaşı dökmek köylüce bir duygudur denebilir. Bir Rus köylüsü, okumuş bir insana karşı bir duyguya sahip olabilir mi? Cahilliği yüzünden hiçbir duyguya sahip olamaz. Ta çocukluğumdan beri şu birazcık lafını duyar duymaz kafamı duvarlara vurasım gelir. Bütün Rusya’dan nefret ediyorum, Marya Kondratyevna.”

“Bir askeri okul öğrencisi ya da genç bir süvari olsaydınız böyle konuşmazdınız, kılıcınızı çekerdiniz ve bütün Rusya’yı savunurdunuz.”

“Sadece süvari olmayı istemesem neyse, Marya Kondratyevna, dahası, tam tersine tüm askerlerin yok edilmesini istiyorum, efendim.”

“Ya düşman gelirse, bizi kim koruyacak?”

“Hiç de gerekli değil, efendim. On iki yılında36 Fransa imparatoru, şimdikinin babası olan I. Napoleon’un ordusu Rusya üzerine büyük bir saldırıya geçmişti, bu Fransızlar o zaman hepimizi boyunduruk altına almış olsalardı ne iyi olurdu: Akıllı bir ulus, son derece aptal bir ulusu boyunduruğu altına almış ve kendine bağlamış olurdu, efendim.”

“Sanki onlar da orada, kendi ülkelerinde bizden daha mı iyiler? Ben bizden bir züppeyi üç İngiliz gencine değişmem,” dedi Marya Kondratyevna sevecenlikle. Bu sözleri söylediği anda gözlerini de süzmüş olmalıydı.

“Herkesin zevki ayrıdır, efendim.”

“Siz de tıpkı bir yabancı gibisiniz, sanki soylu bir yabancısınız, bunu size utanarak söylüyorum.”

“Eğer bilmek isterseniz, ahlaksızlık bakımından yabancılar da, bizimkiler de birbirine benzer. Hepsi de hinoğluhindir, ama bir farkları vardır: Bir yabancı uşak çizmeleriyle dolaşır, bizim hergele ise sefalet içinde leş gibi kokar ve bunda da kötü hiçbir şey görmez. Bütün oğullarıyla birlikte delinin teki olduğu halde Fedor Pavloviç’in dün pek doğru söylediği gibi, Rus halkına dayak atmak gerekir, efendim.”

“İvan Fedoroviç’e saygı duyduğunuzu kendiniz söylemiştiniz.”

“Ama benden kokmuş uşak diye söz ediyorlardı. İsyan edebileceğimi düşünüyorlar; bu konuda yanılıyorlar, efendim. Cebimde o kadar para olsaydı, çoktan buralardan gitmiştim. Dmitriy Fedoroviç, davranışlarıyla da, zekâsıyla da, sefil yaşamıyla da herhangi bir uşaktan daha kötüdür, efendim ve hiçbir şey yapmayı beceremez, ancak herkesten saygı görür. Diyelim ki, ben sadece çorba yapmasını bilirim, ama çok şükür Moskova’da, Petrovka’da kafe-restoran açabilirim. Çünkü özel yemekler yapıyorum, oysa yabancılar dışında Moskova’dakilerin hiçbiri özel yemekler yapamaz. Dmitriy Fedoroviç beş parasız adamın tekidir, ama en birinci kontun oğlunu düelloya çağırsa, adam onunla düelloya razı olur, oysa onun benden iyi nesi vardır, efendim? O benden çok daha ahmaktır. O kadar parayı har vurup harman savurdu, efendim.”

“Düellolar çok güzeldir sanırım,” dedi birden Marya Kondratyevna.

“Ne bakımdan, efendim?”

“Özellikle de genç subaylar ellerinde tabancalarıyla bir kız için birbirlerine ateş ederlerse hem dehşet hem de yiğitlik söz konusudur. Tablo gibi. Ah, keşke kızların da seyretmesine izin vermiş olsalar, korkunç şekilde görmek isterdim.”

“Silahı doğrultan için iyidir de, burnuna silah dayanan için dünyanın en aptalca duygusudur, efendim. Koşarak kaçarsınız Marya Kondratyevna.”

“Siz hiç kaçmış mıydınız?”

Ama Smerdyakov cevap verme tenezzülünde bulunmadı. Bir anlık suskunluktan sonra tekrar akort sesi ve şarkının son kıtası duyuldu:

“Ne kadar çabalarsan çabala Çekip gideceğim, Hayatın tadını çıkarmaya Ve başkentte yaşamaya! Üzülmeyeceğim. Hiç üzülmeyeceğim, Hatta hiç niyetlenmeyeceğim tasalanmaya!”

Tam o anda beklenmedik bir şey oldu: Alyoşa birden hapşırdı; kanepede oturanlar bir anda sustular. Alyoşa kalktı ve yanlarına gitti. Gerçekten de Smerdyakov’du. Giyinmiş kuşanmış, pomatlanmıştı, hatta saçlarını kıvırmış ve ayakkabılarını cilalamıştı. Gitar kanepenin üzerinde duruyordu. Kadın da ev sahibi kadının kızı Marya Kondratyevna’ydı; üzerindeki elbise açık mavi renkteydi ve iki arşın kuyruğu vardı; genç ve çirkin sayılmayacak bir kızdı, ama yusyuvarlak bir suratı ve korkunç çilleri vardı.

“Dmitriy Ağabey yakında döner mi?” dedi Alyoşa elinden geldiğince sakin olarak.

Smerdyakov yavaşça kanepeden doğruldu; Marya Kondratyevna da doğruldu.

“Dmitriy Fedoroviç’ten neden haberim olsun ki; bekçiliklerini yapsam neyse,” diye cevapladı Smerdyakov. Sessizce, teker teker telaffuz ederek ve saygısızca konuşuyordu.

“Sadece bilip bilmediğinizi sormuştum.”

“Ne zaman gelecekleri konusunda hiçbir şey bilmiyorum, ayrıca bilmek de istemiyorum, efendim.”

“Oysa ağabeyim, bana evde olup biten her şeyi ona sizin haber verdiğinizi ve Agrafena Aleksandrovna geldiğinde de bildirmeye söz verdiğinizi özellikle söylemişti.”

Smerdyakov, yavaş yavaş ve hiç istifini bozmadan bakışlarını ona doğru kaldırdı.

“Buradaki kapı bir saattir sürgülü olduğuna göre siz nasıl içeri girebildiniz?” diye sordu dikkatle Alyoşa’ya bakarak.

“Sokaktan gelip çitin üzerinden atlayarak doğruca kameriyeye geçtim. Umarım, bunun için beni bağışlarsınız,” dedi Marya Kondratyevna’ya dönerek, “ağabeyimi bir an önce yakalamam gerekiyordu.”

“Ah, size kızabilir miyiz hiç,” diye uzatarak konuştu Marya Kondratyevna. Alyoşa’nın özür dilemesinden pek memnun kalmıştı. “Zaten Dmitriy Fedoroviç de genellikle bu yoldan kameriyeye gidiyorlar, nedenini bilmiyoruz, ama artık hep kameriyede oturuyor.”

“Şu anda fellik fellik onu arıyorum, onu görmeyi ya da şimdi nerede olduğunu sizden öğrenmeyi çok isterdim. İnanın, onun için çok önemli bir konuyla ilgili.”

“Bize söylemezler,” diye mırıldandı Marya Kondratyevna.

“Buraya ahbaplık etmeye geldiğim halde,” diye tekrar söze başladı Smerdyakov, “burada bile beni beyefendi hakkında sürekli sorularla hiç de insanca olmayan bir şekilde sıkıştırdılar; beyefendinin evinde ne olup bitiyor, kim geliyor, kim gidiyor, ona başka şeyleri de haber verebilir miymişim acaba? Hatta iki kez ölümle bile tehdit ettiler.”

“Nasıl yani ölümle?” diye şaşırdı Alyoşa.

“Onun dün kendi gözlerinizle gördüğünüz karakterine uygun düşmüyor mu bu, efendim? Eğer Agrafena Aleksandrovna’yı içeri alırsam ve o kadın gece burada kalacak olursa seni yaşatmam diyorlar. Kendilerinden çok korkuyorum, efendim. Zaten bu kadar çok korkmasaydım kendilerini kent yöneticilerine bildirirdim. Ne yapabileceklerini Tanrı bilir, efendim.”

“Geçenlerde ‘Seni havanda ezerim’ demişlerdi,” diye ekledi Marya Kondratyevna.

“Havan dediyse, sadece lafın gelişi öyle demiştir...” dedi Alyoşa. “Şimdi eğer onunla karşılaşırsam bu konuda da ona bir-iki laf edebilirim.”

“Sadece şu kadarını söyleyebilirim,” dedi Smerdyakov, sanki düşünüp taşınıp da konuşmaya karar vermiş gibi. “Buraya her zamanki komşu ziyaretine geliyorum, hem gelmemem için nasıl bir sebep olabilir ki, efendim? Öte yandan, İvan Fedoroviç, bugün daha şafak sökmeden beni Ozernaya Sokağı’ndaki dairelerine gönderdiler efendim, hem mektup falan vermeden, Dmitriy Fedoroviç’e birlikte öğle yemeği yemek için meydandaki meyhaneye mutlaka gelmesini söylememi istediler. Gittim, efendim, ama Dmitriy Fedoroviç’i dairelerinde bulamadım, oysa saat sekizdi. Ev sahipleri ‘Buradaydı, yeni çıktı’ dediler. Aralarında sanki bir anlaşma vardı, efendim. İvan Fedoroviç öğle yemeğine eve gelmediklerine, Fedor Pavloviç ise bir saat önce tek başlarına yemek yediklerine ve şu anda da uykuya yattıklarına göre belki de şimdi, şu anda bu meyhanede ağabeyiniz İvan Fedoroviç’le oturuyorlardır. Ancak çok rica ediyorum, kendilerine benden ve size anlattıklarımdan hiç bahsetmeyin, çünkü beni bir hiç yüzünden öldürürler, efendim.”

“İvan Ağabey, Dmitriy’i bugün meyhaneye mi çağırdı?” diye hızla soruyu yeniden sordu Alyoşa.

“Aynen öyle, efendim.”

“Meydandaki ‘Başkent’ Meyhanesi’ne mi?”

“Evet efendim.”

“Pek güzel!” diye haykırdı Alyoşa büyük bir heyecan içinde. “Size teşekkür ederim Smerdyakov, önemli bir haber, hemen oraya gidiyorum.”

“Beni ele vermeyin efendim,” dedi arkasından Smerdyakov.

“Oh, hayır, meyhaneye tesadüfen gitmiş gibi yaparım, içiniz rahat olsun.”

“Nereye gidiyorsunuz, size bahçe kapısını açayım,” diye bağırdı Marya Kondratyevna.

“Hayır, burası daha yakın, yine çitten atlarım.”

Haber Alyoşa’yı müthiş sarsmıştı. Meyhaneye yollandı. Meyhaneye üzerindeki giysiyle girmek yakışık almazdı, ama merdivende durup sorabilir ve onları çağırtabilirdi. Ama meyhaneye yaklaşır yaklaşmaz birden bir pencere açıldı ve İvan Ağabeyi alt kattaki pencereden ona seslendi:

“Alyoşa, hemen buraya, yanıma gelebilir misin? Müthiş bir iyilik yapmış olursun...”

“Çok isterim, yalnız bu giysiyle olur mu bilmiyorum.”

“Ama ben ayrı bir odadayım, merdiveni çık, karşılamaya geliyorum...”

Bir dakika sonra Alyoşa, ağabeyinin yanında oturuyordu. İvan tek başınaydı ve yemek yiyordu.

36 1812 yılını kastediyor. (Ç.N.)

III

KARDEŞLER TANIŞIYOR

Ancak İvan ayrı bir odada değildi. Pencerenin yanında, paravanlarla ayrılmış bir yerdeydi, ama yine de etraftakiler paravanın arkasında oturanları göremezlerdi. Girişteki ilk odaydı ve yan duvarın önünde bir büfe vardı. Odada her dakika garsonlar koşuşturup duruyordu. Müşteri olarak sadece emekli asker olan bir ihtiyar vardı ve bir köşede çay içiyordu. Buna karşılık meyhanenin öteki odalarında alışılagelmiş meyhane gürültüleri vardı, garsonları çağıran sesler, içki şişelerinin açılışı, bilardo toplarının takırtıları duyuluyor ve bir org uğulduyordu. Alyoşa, İvan’ ın bu meyhaneye hemen hemen hiç gelmediğini ve genellikle meyhane meraklısı olmadığını biliyordu; şu halde, diye düşündü Alyoşa, buraya sırf Dmitriy Ağabey’le buluşmaya geldi. Ancak Dmitriy Ağabey ortada yoktu.

Görünüşüne bakılırsa Alyoşa’yı içeri sokmaktan pek memnun olan İvan, “Sana balık çorbası ya da başka bir şey ısmarlayayım, sırf çayla yaşayamazsın,” diye bağırdı. Kendisi yemeğini bitirmiş, çay içiyordu.

“Balık çorbası söyle, sonra da çay, acıktım,” dedi neşeyle Alyoşa.

“Ya vişne reçeli? Burada bulunuyor. Hatırlıyor musun, sen küçükken Polenovların vişne reçelini nasıl da severdin?”

“Bunu anımsıyor musun? Reçel de söyle, şimdi de seviyorum.”

İvan garsonu çağırdı ve balık çorbası, çay ve reçel ısmarladı.

“Her şeyi anımsıyorum Alyoşa, seni on bir yaşına kadar hatırlıyorum, o zaman ben on beşimdeydim. On beş ve on bir, erkek kardeşlerin asla arkadaş olamadıkları yaşlardır. Seni sevip sevmediğimi bile bilmiyorum. Moskova’ya gittiğim zaman, ilk yıllarda seni hiç aklıma bile getirmemiştim. Sonra sen de Moskova’ya gelince galiba sadece bir kez bir yerde karşılaşmıştık. İşte dört aydır buradayım ve şimdiye kadar seninle bir kelime olsun konuşmadık. Yarın gidiyorum ve şimdi burada otururken veda etmek için onu nasıl görebilirim diye düşünüyordum, oysa sen yanımdan geçiyormuşsun.”

“Beni görmeyi çok mu istiyordun?”

“Kesinlikle seninle tanışmayı ve seni kendimle tanıştırmayı çok istiyordum. Böylelikle de vedalaşmayı. Bana göre en iyi tanışma ayrılmadan önceki tanışmadır. Bu üç ay boyunca bana nasıl baktığını, bakışlarındaki sürekli bekleyişi görüyordum. Benim buna hiç tahammülüm yoktur, bu yüzden de sana yaklaşmadım. Ama sonunda sana saygı duymayı öğrendim: Ayaklarını sağlam basan bir adamcık dedim. Şu anda gülsem de ciddi söylüyorum. Ayaklarını sağlam basıyorsun, öyle değil mi? Ayaklarını nereye basarlarsa bassınlar ben böyle sağlam basan insanları severim, senin gibi küçük bir yumurcak bile olsalar. Senin bu bekleyen bakışların sonunda bana hiç de itici gelmemeye başladı; aksine, en sonunda senin bekleyen bakışlarını sevdim... Sen de, her nedense galiba beni seviyorsun, öyle değil mi Alyoşa?”

“Seviyorum İvan. Dmitriy Ağabey, senin için ‘İvan mezar gibidir’ der. Ben, İvan bir bilmecedir diyorum. Sen şu anda da benim için bir bilmecesin, ama artık sende bir şeyler çözdüm, ancak sadece bu sabahtan beri!”

“Nedir o çözdüğün?” diye güldü İvan.

“Kızmayacaksın ama,” diyerek Alyoşa da güldü.

“Evet?”

“Sen, aynen bütün diğer yirmi üç yaşındaki genç adamlar gibi bir genç adamsın, onlar gibi genç, gepegenç, körpe ve sevimli bir çocuk, çiçeği burnunda bir delikanlısın! Çok mu kızdırdım seni?”

“Tam tersine, bu rastlantı etkiledi beni!” Neşeyle ve coşkuyla bağırdı İvan. “İnanır mısın, az önce Yekaterina İvanovna’nın yanındaki karşılaşmamızdan sonra ben de kendi hakkımda sadece bunu, bu yirmi üç yaşındaki çiçeği burnunda delikanlıyı düşünüyordum. Sen de bunu sanki tahmin ettin ve lafa tam da buradan başladın. Burada oturuyordum ve kendi kendime ne diyordum, biliyor musun: Hayata inanmasam, değerli bir kadına olan güvenimi yitirsem, eşyaların düzenine duyduğum güveni kaybetsem, hatta karmakarışık, alçakça ve belki de iblisçe bir kaosa inansam, insanlığın uğradığı tüm hayal kırıklığı korkuları beni etkilese bile ben yine de bu kadehe artık bir kere yapışmış olduğuma göre ve onu tamamen haklayamadığım sürece de kendimi ondan ayıramayacağıma göre hayatı yaşamak isteyeceğim! Bununla birlikte, otuz yaşıma doğru dibine kadar içememiş olsam bile bu kadehi mutlaka bırakacağım ve nereye olduğunu bilmeden... gideceğim. Ama otuz yaşıma kadar gençliğimin her şeyi, her türlü hayal kırıklığını, yaşama karşı her türlü nefreti yeneceğini kesinlikle biliyorum. Kendime pek çok kez içimdeki bu zapt olunmaz ve münasebetsiz yaşama hırsını yenebilecek bir umutsuzluk var mıdır bu dünyada diye sormuş ve galiba böyle bir şeyin olmadığına, yani en azından otuzlu yaşlarıma kadar olmayacağına karar vermişimdir. Bana öyle geliyor ki, bu yaşlara gelince yaşamak istemeyeceğim. Bu yaşama hırsını bazı veremli, sümüklü ahlakçılar, özellikle de şairler genellikle alçaklık olarak adlandırırlar. Bu özellik kısmen bir Karamazov özelliğidir. Bu bir gerçek. Senin içinde de sürekli olarak oturmasına rağmen bu yaşama hırsı neden alçakçadır? Gezegenimizde daha pek çok merkezcil güç var Alyoşa. İnsan yaşamak ister, ben de mantığa aykırı bile olsa yaşıyorum. Varsın eşyanın düzenine inanmayayım, ama ilkbaharda çıkan küçük yapışkan yaprakçıklar, mavi gökyüzü benim için değerlidir. İnanır mısın, bazen neden olduğunu bilmeden sevdiğin bir yabancı, artık çok uzun zaman önce belki de inanmaktan vazgeçtiğin, ama yine de anıların yüzünden yüreğinle saygı duyduğun bir insanlık kahramanlığı benim için değerlidir. İşte balık çorbanı da getirdiler, afiyet olsun. Buranın balık çorbası meşhurdur, iyi yapıyorlar. Avrupa’ya gitmek istiyorum Alyoşa, buralardan gideceğim; sadece bir kabristana gideceğimi biliyorum, ama en, en değerli kabristana, işte bu kadar! Bu kabristanda değerli ölüler yatıyor, onların üzerindeki her taş, öylesine ateşli geçen bir yaşamı, kendi yiğitliğine, kendi gerçeğine, kendi mücadelesine ve kendi bilimine olan öylesine ihtiraslı bir inancı anlatıyor ki. Şimdiden biliyorum, yere kapanacağım, bu taşları öpeceğim ve bu ölülere ağlayacağım. Bu arada bütün bunların artık çoktandır bir kabristan olduğuna ve başka da bir şey olmayacağına bütün yüreğimle inanmış olacağım. Umutsuzluktan değil, sırf gözyaşı dökmekten mutlu olacağım için ağlayacağım. Kendi duygululuğumla mest olacağım. Yapışkan ilkbahar yaprakçıklarını, mavi gökyüzünü seviyorum, işte bu kadar! Burada ne akıl, ne de mantık söz konusu, burada içinle, karnınla seviyorsun, kendinin ilk gençlik günlerini seviyorsun... Saçmalıklarımdan bir şey anlıyor musun Alyoşka?” Birden İvan gülmeye başladı.

“Çok iyi anlıyorum, İvan. İçinle ve karnınla sevmek istiyorsun. Bunu çok güzel söyledin. Böyle yaşamak istediğin için de korkunç memnun oldum,” diye haykırdı Alyoşa. “Dünyada herkes, her şeyden önce hayatı sevmelidir sanıyorum.”

“Yaşamın anlamından daha çok yaşamı sevmek mi yani?”

“Kesinlikle öyle, senin söylediğin gibi, mantıktan önce sevmek, mutlaka mantıktan önce sevmek lazım, ancak o zaman anlamını anlayacağım. Çoktandır bana da işte böyle bir şey görünüp duruyordu. Senin meselen yarı yarıya hallolmuş İvan, sen yaşamayı seviyorsun. Artık ikinci yarın için çaba göstermen gerekiyor ve sen kurtulacaksın.”

“Sen kurtarıyorsun, ama ben de daha mahvolmadım belki! İkinci yarın da ne demek oluyor?”

“Belki de senin hiçbir zaman ölmemiş olan ölülerini diriltmek demek oluyor. Hadi çay içelim. Konuşmamızdan memnunum İvan.”

“Bir coşku içinde olduğunu görüyorum. İşte böyle müritlerden duyduğum böylesi professions de foi’ları37 müthiş severim. Sen sağlam bir adamsın Aleksey. Manastırdan çıkmak istediğin doğru mu?”

“Doğru. Staretsim beni dünyaya gönderiyor.”

“Demek ki, daha dünyada da görüşeceğiz, benim kadehimden ayrılmaya başlayacağım otuz yaşlarıma kadar daha karşılaşacağız. Babamızsa yetmiş yaşına dek kendi kadehinden ayrılmak istemiyor, seksenine kadar yaşamayı hayal ediyor, kendisi söyledi, bir soytarı bile olsa bu konuda son derece ciddi. Sanki bir taşın üzerinde durur gibi hep şehvetperestliğin üzerinde durdu... aslında otuzundan sonra belki de bundan başka bir şeyin üzerinde de durulmaz... Ama yetmişinde bu namussuzluktur, otuzuna kadar hadi neyse: Kendi kendine şişinerek ‘asalet armasını’ korumak mümkündür. Bugün Dmitriy’i gördün mü?”

“Hayır görmedim, ama Smerdyakov’u gördüm.” Ve Alyoşa, ağabeyine Smerdyakov’la karşılaşmasını hızlı ve ayrıntılı bir şekilde anlattı. İvan birden büyük bir endişeyle dinlemeye başladı, hatta bazı şeyleri birkaç kere tekrarlattı.

“Yalnız benden, Dmitriy Ağabeyim hakkında konuştuğunu ona söylemememi rica etti,” diye ekledi Alyoşa.

İvan kaşlarını çattı ve düşünmeye başladı.

“Smerdyakov yüzünden mi suratın asıldı?” diye sordu Alyoşa.

“Evet, onun yüzünden. Şeytan alsın onu, Dmitriy’i gerçekten görmek istiyordum, ama artık gerek kalmadı...” diye isteksizce konuştu İvan.

“Gerçekten o kadar çabuk mu gideceksin ağabey?”

“Evet. Ya Dmitriy ve babam ne olacak? Aralarındaki mesele nasıl bitecek?” diye endişeyle mırıldandı Alyoşa.

“Sen de lafı hep buna getiriyorsun! Ben ne yapayım? Dmitriy Ağabeyimin bekçisi miyim ben?” diye öfkeli bir şekilde sözünü kesti İvan, ama birden acı acı gülümsedi. “Kabil’in öldüreceği kardeşi için Tanrı’ya yanıtı neydi ha? Belki de şu anda bunu düşünüyorsun, öyle değil mi? Aman şeytan alsın, aslında burada onların bekçisi olarak kalamaz mıyım? İşlerim bitti ve gidiyorum. Dmitriy’i kıskandığımı, bütün bu üç ay boyunca güzel nişanlısı Yekaterina İvanovna’yı elinden almaya çalıştığımı düşünmezsin artık. Eee, şeytan biliyor ya, işlerim vardı. İşler bitti ve gidiyorum. İşler demin bitti, sen de tanık oldun.”

“Demin Yekaterina İvanovna’da mı?”

“Evet onda, bir çırpıda çözülüverdi. Başka ne var? Benim Dmitriy’le ne işim var? Dmitriy’den bana ne. Benim Yekaterina İvanovna’yla sedece kendi işlerim vardı. Sen de biliyorsun, tam tersine Dmitriy, sanki benimle uzlaşma içindeymiş gibi davrandı. Ben ondan şuncacık bir şey istemedim, ama o kendisi Yekaterina İvanovna’yı bana törenle verdi ve kutsadı. Bütün bunlara insanın gülesi geliyor. Hayır Alyoşa, hayır, bilsen kendimi şimdi ne kadar hafif hissediyorum! Burada oturuyor ve yemek yiyordum ve inanır mısın, bu ilk özgürlük saatimi kutlamak için şampanya ısmarlamak istiyordum. Öff, hemen hemen altı ay ve bir anda her şeyden bir çırpıda kurtuluverdim. Daha dün eğer istersem bunu bitirmenin bu kadar kolay olacağını tahmin edebilir miydim?”

“Aşkından söz ediyorsun İvan!”

“İstiyorsan aşk diyelim, evet, ben bir hanımefendiye, bir enstitülüye âşık olmuştum. Onun yüzünden acı çektim, o da bana eziyet etti. Hep aklım ondaydı... ve bir anda her şey aydınlandı. Demin heyecanlı konuşuyordum, ama dışarı çıktım ve inanır mısın kahkahalar attım. Hayır, aynen olanı söylüyorum.”

“Şimdi de bunu neşeyle söylüyorsun,” dedi Alyoşa, İvan’ın gerçekten de bir anda neşe dolmuş yüzüne bakarak.

“Onu hiç sevmediğimi nerden bilirdim! Keh, keh! İşte sevmediğim ortaya çıktı. Oysa ne kadar da hoşuma gidiyordu! Daha demin nutuk attığım sırada bile hoşuma gidiyordu. Biliyor musun, şimdi de müthiş hoşuma gidiyor, ama ondan ayrılmak da o derece kolay geliyor. Farfaralık ettiğimi mi sanıyorsun?”

“Hayır. Belki de bu, aşk değildi.”

“Alyoşka,” diyerek güldü İvan, “aşkla ilgili düşüncelere girme! Sana yakışmaz. Demin, hele demin amma da atıldın ortaya, öf! Bunun için seni öpmeyi unutuyordum nerdeyse... Bana nasıl da eziyet etti! Gerçekten de uçurumun kenarında duruyordum. Of, onu ne kadar sevdiğimi biliyordu! Dmitriy’i değil, beni seviyordu,” diye ısrarla belirtti İvan. “Dmitriy sadece bir bahaneydi. Biraz önce ona söylediğim her şey gerçekti. Ama asıl mesele, onun Dmitriy’i hiç sevmediğini, sadece eziyet ettiği insanı, yani beni sevdiğini anlaması için belki de on beş ya da yirmi yıl geçirmesi gerektiğidir. Hem belki bugünkü derse rağmen hiçbir zaman da bunu anlamayacaktır. Böylesi daha iyi oldu: Kalktım ve ebediyen çekip gittim. Lafı açılmışken, şimdi ne yapıyor? Ben çıktıktan sonra neler oldu orda?”

Alyoşa, sinir krizini ve şu anda bilincinin yerinde olmadığını, sayıkladığını anlattı.

“Hohlakova yalan söylemiyor ya?”

“Galiba, hayır.”

“Sormak gerek. Sinir krizinden hiçbir zaman, hiç kimse ölmemiştir. Varsın sinir krizi geçirsin, Tanrı kadınlara sinir krizini onları sevdiğinden vermiştir. Oraya hiç gitmeyeceğim. Ne diye gideyim tekrar.”

“Sen demin ona, hiçbir zaman seni sevmediğini söylemiştin.”

“Bunu mahsus yaptım. Alyoşka şampanya ısmarlayacağım, özgürlüğüme içelim. Hayır, ne kadar mutlu olduğumu bir bilsen!”

“Hayır, ağabey, içmesek daha iyi olacak,” dedi birden Alyoşa, “üstelik de içimde bir sıkıntı var.”

“Evet, senin çoktandır bir sıkıntın var, bunu epeydir görüyorum.”

“Demek, yarın sabah mutlaka gideceksin, öyle mi?”

“Sabah mı? Ben sabah dememiştim... Ama belki de sabah giderim. İnanır mısın, sırf ihtiyarla yemek yememek için öğle yemeğimi bugün burada yedim, bana öyle tiksinç gelmeye başladı ki. Sırf ondan kurtulmak için çok uzun zaman önce buradan kaçardım. Sense gidiyorum diye endişeleniyorsun. Ayrılmadan önce Tanrı bilir daha ne kadar zamanımız olacak. Koskoca bir ebediyet, ölümsüzlük!”

“Eğer yarın gidiyorsan hangi ebediyetten söz ediyorsun?”

“Hem bu mesele seninle beni niye ilgilendiriyor?” diye güldü İvan. “Biz kendi işlerimizi yine de görüşebiliriz, buraya ne için gelmiştik? Niye öyle hayretle bakıyorsun? Cevap ver: Buraya neden gelmiştik? Yekaterina İvanovna’ya olan aşkımdan, ihtiyardan ve Dmitriy’den bahsetmek için mi? Yabancı ülkelerden konuşmaya mı? Rusya’nın kötü durumundan, İmparator Napoleon’dan söz etmeye mi? Sahiden bunun için mi?”

“Hayır, bunun için değil.”

“Demek ki, ne için olduğunu sen de biliyorsun. Başkalarının sorunu aynıdır, bizim, yani çiçeği burnundakilerin ise farklıdır. Bizim her şeyden önce ezeli sorunları çözmemiz gerekir, işte bizim uğraşımız budur. Tüm Rusya gençleri, şimdi sadece ezeli sorunlardan söz ediyor. Şu anda herkes, ihtiyarlar gibi birdenbire pratik meselelerle uğraşmaya başladı. Üç aydır niye bana bir bekleyiş içinde bakıyordun? Bana ‘Neye inanıyorsun, yoksa hiç mi inanmıyorsun?’ sorusunu sormak için. Üç aylık bakışlarınız bu sonucu çıkarmak içindi, Aleksey Fedoroviç, öyle değil mi?”

“Belki de öyle,” diye gülümsedi Alyoşa. “Benimle alay etmiyorsun ya ağabey?”

“Ben mi alay ediyorum? Üç aydır böyle bir bekleyiş içinde bana bakmış olan kardeşçiğimi üzmek istemem. Alyoşa, doğruca yüzüme bak: Ben de tam tamına senin gibi küçük bir çocuğum, sadece bir papaz çömezi değilim. Rus delikanlıları hâlâ ne yapıyorlar? Yani bazıları? İşte, örneğin, bu leş kokulu meyhane, gelirler, bir köşeye otururlar. Daha önce hayatlarında bir kere bile birbirlerini görmemişlerdir, meyhaneden çıktıklarında da kırk yıl yine birbirlerini görmeyeceklerdir, peki o zaman meyhanede yakaladıkları o dakikada hangi konuda tartışacaklardır? Dünya sorunlarından başka bir şeyi değil tabii: Tanrı var mı, ölümsüzlük var mı? Tanrı’ya inanmayanlarsa sosyalizmden ve anarşizmden söz edecekler, insanlığın yeni devletlere bölünmesinden konuşacaklardır. Böylece sadece bir özellik ortaya çıkacaktır, hep aynı sorunlar, sadece farklı tarafından ele alınacaktır. En ilginç Rus delikanlılarının çoğu da sadece bunu yapıyor, zamanımızda ülkemizde hep ezeli meselelerden söz ediliyor. Öyle değil mi?”

“Evet, gerçek Rusları ilgilendiren meseleler, Tanrı var mıdır ve ölümsüzlük var mıdır, ya da senin söylediğin gibi, farklı tarafından ele alınan meseleler, kuşkusuz ilk ve öncelikli meseleler, zaten de böylesi gereklidir,” dedi Alyoşa, hep aynı sessiz ve inceleyici gülümsemeyle ağabeyine bakarak.

“Bak Alyoşa, Rus insanı olmak bazen hiç de akıllıca bir şey değildir, ama yine de şimdiki Rus delikanlılarının uğraştıklarından daha aptalcadır, tasavvur bile edemezsin. Ama ben bir Rus delikanlısını, Alyoşka’yı korkunç şekilde seviyorum.”

“Nasıl da güzel söyledin,” diye birden güldü Alyoşa.

“Hadi söyle, nerden başlayalım, emret, Tanrı’dan mı? Tanrı var mıdır sorusu olur mu?”

“Nerden istersen ordan başla, ‘farklı tarafından’ bile olabilir. Zaten dün babamın evinde Tanrı’nın olmadığını ilan etmiştin,” diyerek merakla ağabeyine baktı Alyoşa.

“Dün ihtiyarın evinde, sofrada bunu mahsus söyleyip seni kızdırdım ve gözlerinin nasıl alev alev yandığını gördüm. Ama şimdi seninle laf olsun diye konuşmuyorum ve bunu çok ciddi söylüyorum. Seninle dost olmak istiyorum Alyoşa, çünkü benim hiç dostum yok, denemek istiyorum. Ama düşün, belki de Tanrı’yı kabul ediyorum,” diyerek güldü İvan, “bu senin için beklenmedik bir şey olmaz mıydı, ha?”

“Evet, kesinlikle öyle olurdu, tabii eğer şaka etmiyorsan.”

“Şaka etmiyorsam. Dün staretsin yanında da benim şaka yaptığımı söylemişlerdi. Biliyor musun canım, on sekizinci yüzyılda, eğer Tanrı yoksa onu uydurmak gerekir, s’il n’existait pas Dieu il foudrait l’inventer, diyen yaşlı bir günahkâr vardı. Gerçekten de insanoğlu Tanrı’yı uydurmuştur. Hem tuhaf ve şaşırtıcı olan Tanrı’nın gerçekte var olması değil, böyle bir düşüncenin, yani Tanrı’nın gerekli olduğu düşüncesinin insan gibi vahşi ve kötü yürekli bir yaratığın aklına gelebilmiş olmasıdır. Bu düşünce öylesine kutsal, dokunaklı, hikmetli ve insana onur veren bir düşüncedir ki. Bana gelince, insan mı Tanrı’yı yarattı, yoksa Tanrı mı insanı yarattı sorusunu düşünmemeye çok uzun zaman önce karar vermiştim. Elbette bu konuda Rus delikanlılarının tamamen Avrupalı hipotezlerden çıkardıkları bütün çağdaş aksiyomları bir bir saymaya kalkışmayacağım; çünkü orada bir hipotez varsa Rus gencinin de hemen bir aksiyomu olur, hem sadece gençlerin değil, onların profesörlerinin de. Bizde Rus profesörleri artık çoğunlukla Rus gençlerinden farksız. Bu yüzden de bütün hipotezleri bir yana bırakıyorum. Seninle bizim şu anda meselemiz nedir? Meselemiz, benim içyüzümü, nasıl bir adam olduğumu, neye inandığımı ve neyi umut ettiğimi mümkün olduğunca çabuk olarak sana açıklamamdı, öyle değil mi? Bu nedenle de Tanrı’yı açıkça ve basit şekilde kabul ettiğimi açıklıyorum. Ancak şunu da belirtmem gerekir: Eğer Tanrı varsa ve eğer dünyayı gerçekten o yaratmışsa, çok iyi bildiğimiz gibi, dünyayı Eukleides geometrisine göre, insan zekâsını da ancak üç boyut kavramıyla yaratmıştır. Bu arada tüm dünyanın veya daha da genişletirsek tüm evrenin yalnızca Eukleides geometrisine uygun yaratılmış olduğundan kuşku duyan, hatta Eukleides’e göre dünya üzerinde hiçbir şekilde kesişemeyen iki paralel doğrunun belki de sonsuzluk içinde bir yerde kesişebileceğini hayal etmeye kalkışan geometriciler ve filozoflar, hem de en ünlülerinden geometrici ve filozoflar vardı ve halen de vardır. Ben, eğer bunu bile anlayamıyorsam, Tanrı’yı nasıl anlarım diye bir karara vardım. Bu tip soruları cevaplayabilecek hiçbir yeteneğim olmadığını, zekâmın Eukleides’e ve dünyaya uygun bir zekâ olduğunu, bu yüzden de bu dünyanın ötesindeki konuları çözemeyeceğimi alçakgönüllülükle itiraf ediyorum. Bu konuda sana da asla düşünmemeni tavsiye ederim, dostum Alyoşa. En çok da Tanrı konusunda: Tanrı var mı, yok mu? Bütün bu sorular sadece üç boyutu kavrayabilecek şekilde yaratılmış zekâya hiç uymayan sorulardır. Böylece Tanrı’yı sadece seve seve kabul etmekle kalmıyorum, üstelik onun hiç bilmediğim hikmetini de, amacını da kabul ediyorum, düzene, yaşamın anlamına inanıyorum, sözde hepimizin birleşeceği sonsuz uyuma inanıyorum, dünyanın ulaşmaya çalıştığı ve bizzat ‘Tanrı’ya giden,’ bizzat Tanrı’nın kendisi olan ulu sözlere, daha başka şeylere ve sonsuzluğa inanıyorum. Bu konuda pek çok şey söylenmiştir. Galiba iyi bir yoldayım, ne dersin? Şimdi şöyle düşün: Sonuçta Tanrı’nın bu dünyasını, Tanrı’nın var olduğunu bilmeme rağmen kabul etmiyorum ve hiç caiz görmüyorum. Bunu Tanrı’yı kabul etmediğim anlamında anlama, ben onun yarattığı dünyayı, Tanrı’nın dünyasını kabul etmiyorum ve kabule yanaşmıyorum. Şunu söylemeliyim: Acıların yaşanacağına ve geçeceğine, insanlar arasındaki çelişkilerde ortaya çıkan kırıcı gülünçlüğün bir serap gibi ve bir atom kadar minik, Eukleides gücündeki insan zekâsının rezilce bir uydurması olarak kaybolup gideceğine ve nihayet dünya oyununun finalinde o sonsuz uyum anında bütün yüreklere, bütün öfkeleri yatıştırmaya, insanların yaptıkları tüm kötülükleri, akıttıkları kanları ödemeye yetecek kadar, insanların başına gelenleri bağışlamakla kalmayıp dahası haklı çıkarmaya yetecek kadar değerli bir şeyin olacağına çocuklar gibi inanıyorum. Bütün bunlar varsın olsun, ama ben yine de bunu kabul etmiyorum ve kabul etmek de istemiyorum! Hatta paralel doğrular bile kesişse, ben bunu kendi gözlerimle görmeliyim. Göreyim ve kesiştiler, ama ben yine de kabul etmeyeceğim diyeyim. İşte benim içyüzüm, Alyoşa, işte benim tezim. Bunları sana anlatırken ciddiydim. Seninle bu konuşmamıza kasten mümkün olduğu kadar aptalca bir şeyle başladım, ama sözü sonunda itirafıma kadar getirdim, çünkü senin için sadece bu itiraf gerekliydi. Tanrı konusundaki düşüncelerime ihtiyacın yoktu, yalnızca sevgili ağabeyinin nasıl yaşadığını öğrenmen gerekiyordu. Ben de anlattım.”

İvan, uzun tiradını birdenbire bir tür özel ve beklenmedik bir duygululukla bitirmişti.

“Peki niye ‘mümkün olduğu kadar aptalca’ diye başladın?” diye sordu Alyoşa, düşünceli düşünceli ağabeyine bakarak.

“Evet, birincisi, Rusluğa uygun olsun diye: Rusların bu konudaki konuşmaları hep mümkün olduğu kadar aptalca olur. İkincisi, ne kadar aptalca olursa meseleye o kadar daha yakın olur. Ne kadar aptalca olursa o kadar açık olur. Aptallık kısadır ve kurnaz değildir, akıl ise kıvrıla kıvrıla gider ve gizlenir. Akıl namussuzdur, aptallık ise doğru ve dürüsttür. İşi benim umutsuzluğuma getirdim ve umutsuzluğumu daha aptalca ortaya koyunca benim için de kârlı oldu.”

“Bana niçin ‘dünyayı kabul etmediğini’ açıklayacak mısın?” dedi Alyoşa.

“Elbette açıklayacağım, sır değil ki bu, sözü zaten oraya getirmiştim. Kardeşimsin sen benim, ahlakını bozmak ve seni yoldan çıkartmak istemiyorum, belki de kendimi seninle iyileştirmek istedim.” Minik, tatlı bir çocuk gibi birden gülümsedi İvan. Alyoşa, onun böyle gülümsediğini daha önce hiç görmemişti.

37 (Fr.) Günah çıkartma. (Ç.N.)

IV

İSYAN

“Sana bir itirafta bulunmalıyım,” diye söze başladı İvan. “Yakınlarımı nasıl seveceğimi hiçbir zaman bilemedim. Bence özellikle yakınlarını sevmek, yabancıları sevmekten daha zordur. Bir yerde ‘Merhametli Yoanna’38 hakkında bir şeyler okumuştum. Bu aziz, aç ve donmak üzere olan bir yolcunun kendisine gelip onu ısıtmasını istediğinde bu yolcuyla birlikte yatağa girip yatmış, ona sarılmış ve korkunç bir hastalık yüzünden cerahatli olan ve çok da pis kokan ağzına nefes vermeye başlamış. Eminim, bunu kendisine verilmiş olan sevme görevini yerine getirmiş olmak için yalandan bir çaba göstererek yapmıştır. Bir insanı sevmek için diğer insanın kendisini gizlemesi gerekir, yüzünü gösterdiğinde sevgi kaybolur.”

“Starets Zosima, bundan defalarca söz etmişti,” dedi Alyoşa, “aynı zamanda insan yüzünün sevmekte henüz deneyimsiz olan pek çok insanın sevmesine genellikle engel olduğunu da söylemişti. Ama insanlığın sevgisi çoktur ve bunlar hemen hemen İsa’nın sevgisine benzer, bunu kendim de biliyorum İvan...”

“Şimdilik ben bunu bilmiyorum ve anlayamıyorum, benimle beraber sayısız insan da bilmiyor ve anlayamıyor. Mesele, bunun insanların çirkin niteliklerinden mi, yoksa yapısından mı kaynaklandığından gelmektedir. Bence İsa’nın insan sevgisi, dünyada bir tür olmayacak mucizedir. Doğru, o Tanrı’ydı. Ama bizler Tanrı değiliz. Örneğin ben, büyük acılar çekebilirim, ama bir başkası benim ne derece acı çektiğimi asla öğrenemez, çünkü o, ben değil, bir başkasıdır. Üstelik de pek az sayıda insan bir başkasını cefakâr olarak kabul etmeye razı olur (sanki bu bir rütbeymiş gibi). Neden razı olmaz, dersin? Çünkü, örneğin, benden pis kokular geliyordur, çünkü benim aptal bir suratım vardır, çünkü bir defa onun ayağına basmışımdır. Üstelik farklı acılar var: Örneğin, aşağılayıcı bir acıya, beni alçaltan açlığa düşmeme velinimetim hâlâ göz yumuyor, ama birazcık daha yüksek bir acıya, örneğin, düşüncem yüzünden çektiğim acıya, hayır, buna ender durumlarda izin veriyor, çünkü bana bakıyor ve kendi hayaline göre, örneğin böyle bir düşünce için acı çekmekte olan bir insanda olması gereken suratın bende hiç olmadığını görüyor. İşte böylece hiç de kötü yürekli olmadığı halde beni hemen nimetlerinden yoksun bırakıyor. Dilenciler, özellikle de soylu dilenciler asla dışarı çıkmamalı ve gazete aracılığıyla sadaka istemeliler. Bir yakınını uzaktan sevme olanağı bazen daha fazladır, ama yakından hemen hemen hiçbir zaman sevemezsin. Eğer bütün bunlar, sahnede, dilencilerin ipekten dikilmiş yırtık pırtık giysiler ve kopuk danteller içinde ortaya çıkıp zarafetle dans ederek sadaka istedikleri bir balede olsaydı o zaman onlara daha çok hayran olunabilirdi. Hayran olmak, ama yine de sevmek değil. Bu konuda bu kadar laf yeter. Benim için gerekli olan sadece seni kendi görüş noktama getirip koymaktı. Genel olarak insanlığın acılarından konuşmak istiyordum, ama en iyisi sadece çocukların çektikleri acılar üzerinde duralım. Bu, benim kanıtlarımı on kat azaltacak, ama sadece çocuklardan bahsetmek daha iyi olacak. Benim için elverişli olmayacak elbette. Ama birincisi, çocukları yakından da sevmek mümkündür, hatta pis olanları, suratı çirkin olanları bile sevebilirsin (ancak bana öyle geliyor ki, çocuklar asla çirkin suratlı olamazlar). İkincisi, büyüklerden artık bahsetmeyeceğim, çünkü iğrenç olmalarından ve sevilmeyi hak etmemelerinden başka bir de cezaları var: Elmayı yediler ve iyiyi kötüyü tanıdılar, “Tanrı gibi” oldular. Hâlâ da elmayı yemeye devam ediyorlar. Ama çocuklar hiçbir şey yemediler ve şimdilik hiçbir suçları yok. Çocukları sever misin Alyoşa? Sevdiğini biliyorum, neden yalnızca onlardan söz etmek istediğimi anlayacaksın. Eğer dünyada onlar da korkunç acılar çekiyorlarsa bu, kuşkusuz babalarının yüzündendir, elmayı yemiş olan babalarının yüzünden onlar da cezalandırılıyor. Ama bu, öteki dünyaya ait bir düşüncedir ve burada, bu dünyadaki bir insan için anlaşılmaz bir şeydir. Bir başkası yüzünden masum birine, hem de böylesi bir masuma acı çektirilemez! Bana hayret edebilirsin Alyoşa, ben de çocukları müthiş seviyorum. Hem unutma, sert insanlar, ihtiraslı, şehvetli insanlar, Karamazovlar bazen çocukları çok severler. Çocuklar, daha çocukken, örneğin yedi yaşına kadar insanlardan korkunç uzaktırlar: Sanki bambaşka bir varlıktır ve farklı bir yapıya sahiptir. Hapiste yatan bir haydut tanımıştım: Geceleri soymak için girdiği evlerde büyükleri katlederken birkaç çocuk da öldürmüştü. Ancak hapishanedeyken çocukları tuhaf bir şekilde seviyordu. Tek yaptığı iş, zindanın penceresinden avluda oynayan çocuklara bakmaktı. Küçük bir oğlan çocuğunu penceresinin altına gelmeye alıştırmış ve onunla sıkı bir dostluk kurmuştu... Bütün bunları niye anlatıyorum, biliyor musun Alyoşa? Nasıl da başım ağrıyor, sıkıldım.”

“Konuşurken garip bir görünüşün var,” diye endişeyle belirtti Alyoşa, “sanki çılgın gibisin.”

İvan Fedoroviç, kardeşini dinlemiyormuş gibi konuşmaya devam etti:

“Yeri gelmişken, geçenlerde Moskova’da bir Bulgar, Bulgaristan’da, onların oralarda Türklerle Çerkezlerin, Slavlar’ın genel ayaklanmasından korkarak her tarafta cinayetler işlediklerini, yakıp yıktıklarını, insanları kılıçtan geçirdiklerini, kadınların ve çocukların ırzına geçtiklerini, tutukluları kulaklarından duvara çivilediklerini ve sabaha kadar öylece bıraktıklarını, sabahleyin de astıklarını falan anlatıyordu. Daha akla hayale gelmedik neler neler. Aslında zaman zaman insanın acımasızlığı ‘vahşi’ sözcüğüyle ifade edilir, ama bu, vahşi hayvanlara yapılan korkunç bir haksızlık ve hakarettir: Vahşi hayvan hiçbir zaman ustalık ve zevk almak bakımından bir insan kadar acımasız olamaz. Bir kaplan sadece parçalar, kemirir ve sadece bunu yapabilir. Yapabilse bile bütün gece insanları kulaklarından çivilemek aklına gelmez. Bununla birlikte bu Türkler, çocuklara büyük bir zevk alarak işkence etmişler, onları analarının karnından hançerle çıkarıp almaktan emzikteki bebekleri havaya fırlatıp analarının gözü önünde süngüleriyle yakalamaya kadar pek çok şey yapmışlar. Asıl zevki anaların gözlerine bakarak almışlar. İşte benim çok ilgimi çeken bir tablo, hayalinde canlandır: Tir tir titreyen bir ananın kucağında bir bebek. Çevresini sarmış Türkler, neşeli bir oyun başlatıyorlar. Bebeği okşuyorlar, onu güldürmek için gülüyorlar ve bebeği güldürmeyi başarıyorlar. Bu anda Türk, bebeğin yüzüne dört verşok39 mesafeden tabancasını doğrultuyor. Çocuk sevinçle gülüyor, tabancayı yakalamak için minicik ellerini uzatıyor ve birden bu artist tetiği çekiyor ve bebeğin beynini dağıtıyor... Sanatsal, doğru değil mi? Türklerin tatlıyı çok sevdiklerini söylerler.”

“Ağabey, bütün bunları ne diye anlatıyorsun?” diye sordu Alyoşa.

“Eğer şeytan olmasaydı, demek ki, insan onu da yaratırdı, hem de tıpatıp kendisi gibi.”

“Aynen Tanrı’yı yarattığı gibi.”

“Hamlet’te Polonius’un dediği gibi lafı çevirmeyi şaşırtıcı şekilde iyi beceriyorsun,” diyerek gülmeye başladı İvan. “Laf ebeliğinde beni yakaladın, olsun varsın, ben memnunum. Eğer insan tıpatıp kendisi gibi yarattıysa senin Tanrın da iyi demektir. Demin bütün bunları niye anlattığımı sormuştun. Görüyorsun ya, ben bazı olayları seven ve toplayan biriyim ve inanır mısın, gazetelerden de elime ne geçerse öyküler ve bazı anekdotlar topluyorum ve kaydediyorum, şimdiden iyi bir koleksiyonum var. Elbette Türkler de koleksiyonuma girdi, ama bunların hepsi de yabancı kaynaklı. Elimde yerli malzemeler de var, hatta bunlar Türklerden daha da iyi. Bilirsin, bizde dayak daha fazladır, sopa ve kırbaç daha çok kullanılır ve bunlar ulusal hale gelmiştir: Bizde bir insanı kulağından çivilemek düşünülemez, ne de olsa Avrupalıyız, ama sopa ve kamçı, bunlar bize ait şeylerdir ve elimizden alınamaz. Artık yabancı ülkelerde sözde hiç dayak atılmıyormuş. İnsanların ahlakı mı düzeldi, yoksa yasalar insanın insanı dövmeye cesaret edemeyeceği şekilde mi düzenlendi nedir? Ama bunun için onlar kendilerini başka ve aynı zamanda da bizdeki gibi tamamen ulusal bir şeyle ödüllendirmişler. Öyle ulusal bir şey ki, bizde de dinsel hareket zamanından beri en yüksek toplum kesimimizde aşılanmasına rağmen olmayacak bir şey. Elimde Fransızca’dan çeviri güzel bir broşürcük var. Cenevre’de, pek yakın bir zamanda, topu topu beş yıl kadar önce yirmi üç yaşındaki haydut ve katil Richard’ı idama mahkûm etmişler. Richard, kendisi için kurulan darağacının önünde pişmanlığını ifade etmiş ve Hıristiyanlık inancına geri dönmüş. Bu Richard, birilerinin yasadışı çocuğuymuş. Daha altı yaşında bir çocukken anası ve babası tarafından İsviçre’nin dağlı çobanlarına armağan edilmiş ve bu çobanlar işlerinde kullanmak için onu büyütmüşler. Richard, çobanların yanında vahşi hayvan yavrusu gibi büyümüş, hiçbir şey öğretmemişler, aksine yedi yaşındayken yağmurda ve soğukta, hemen hemen hiçbir şey giydirmeden ve yedirmeden sürü otlatmaya göndermişler. Kuşkusuz bunları yaparken içlerinden hiçbiri duraksamamış ve pişman olmamış, tam tersine hepsi de kendisini son derece haklı görmüş, çünkü Richard, bir eşya gibi onlara hediye edilmiş ve hatta onu beslemeyi bile gerekli görmemişler. Richard, o yıllarda, tıpkı İncil’deki anasından ve babasından yüz çeviren evlat gibi, satılmak üzere beslenen domuzlara verdikleri mancayı olsun yemeyi korkunç şekilde istediğini, ama bunu bile vermediklerini ve domuzların yemeğini çaldığında ise dayak yediğini ve gençliğini bu şekilde geçirdiğini, büyüyüp güçlendiğinde hırsızlığa başladığını kendisi anlatıyor. Vahşi adam, Cenevre’de gündelik iş yaparak para kazanmaya başlamış, kazandığını içkiye yatırmış, bir canavar gibi yaşamış ve sonunda bir ihtiyarı öldürüp soymuş. Onu yakalamışlar, yargılamışlar ve ölüme mahkûm etmişler. Oralarda zaten hassasiyet göstermezler. Hapishanede hemen etrafını Protestan papazları ve çeşitli Hıristiyan cemaatlerinin üyeleriyle, hayırsever hanımlar vs. sarmış. Hapiste ona okuma yazma öğretmişler, İncil’i okumaya başlamışlar, nedamet getirtmişler, ikna etmişler, sıkıştırmışlar, dırdır etmişler, baskı yapmışlar ve sonunda işlediği suçun bilincine varmış. Mahkemeye başvurmuş ve kendisinin bir canavar olduğunu, sonunda Tanrı’nın onu aydınlatması ve lütfunu göndermesi suretiyle şereflendirildiğini yazmış. Cenevre’de herkes heyecanlanmış. Cenevre’de herkes hayırsever, herkes sofuymuş. Yüksek ve iyi tahsilli herkes hapishaneye, ona koşmuş; Richard’ı öpüyor ve ona sarılıyorlarmış: ‘Sen bizim kardeşimizsin, Tanrı’nın lütfuna erdin!’ Richard ise sadece dokunaklı bir şekilde ağlıyormuş: ‘Evet, Tanrı’nın lütfuna erdim! Evvelden, çocukluğumda ve gençliğimde domuz yemine sevinirdim, şimdi ise Tanrı’nın lütfuna erdim, Tanrı’nın kulu olarak ölüyorum!’ ‘Evet, evet, Richard, Tanrı’nın kulu olarak öl, kan döktün ve Tanrı’nın kulu olarak ölmek zorundasın. Domuzların yemine göz diktiğin ve onların yemini çaldığın (çok kötü bir şey yapıyordun, çünkü çalmak doğru değildir) için seni dövdükleri sıralar Tanrı’yı hiç tanımadığın için masum da olsan kan döktün ve ölmelisin.’ Son gün gelip çatıyor. Dermanı kalmayan Richard ağlıyor ve sadece ‘Bu benim en güzel günüm, Tanrı’ya gidiyorum!’ diye her dakika tekrarlayıp duruyor. ‘Evet,’ diye bağırıyor Protestan papazları, yargıçlar ve hayırsever hanımefendiler, ‘bu senin en mutlu günün, çünkü sen Tanrı’ya gidiyorsun!’ Bunların hepsi Richard’ı taşıdıkları o yüz karası arabanın peşinden arabalarda ve yaya olarak darağacına doğru ilerliyorlar. Sonunda darağacına varıyorlar: ‘Öl, kardeşimiz,’ diye Richard’a bağırıyorlarmış, ‘Tanrı’nın kulu olarak öl, çünkü sen Tanrı’nın lütfuna erdin!’ İşte böylece din kardeşlerinin öpücüklerine boğulan Richard’ı darağacına sürüklemişler, kafasını giyotine koymuşlar ve ona Tanrı’nın lütfu geldi diye kardeşçe, şakkadak kafasını koparmışlar. Hayır, bu özgün bir şeydir. Bu broşür, yüksek sosyeteden Lutherci Rus hayırseverler tarafından Rusça’ya çevrilmiş ve gazetelerle diğer yayınlar vasıtasıyla Rus halkının eğitilmesi için parasız olarak gönderilmişti. Richard’ın başına gelen bu olay ulusallığı bakımından da iyidir. Bizde bir din kardeşinin kafasını kesmek saçma bir şeydir. Bunun tek nedeni de onun din kardeşimiz olması ve Tanrı’nın lütfuna ermiş olmasıdır. Ama tekrarlıyorum, bizde hiç de kötü sayılmayacak kendimize özgü bir durum vardır. Bizde döverek işkence etmekten eskiden beri açıkça büyük bir zevk alınır. Nekrasov’un, bir köylünün atını gözlerine, ‘uysal gözlerine’ vuraral nasıl kamçıladığını anlatan bir şiiri vardır. Bunu kim bilmez, Rusluk işte budur. Nekrasov, zayıf bir atın üzerine yüklenen ağır bir yükle, üstelik bir de arabaya koşulduğunu ve arabayı çekemediğini anlatıyor. Köylü atı dövüyor, gözü dönmüşçesine dövüyor ve sonunda ne yaptığının farkında olmadan atın canını yakarak ve çılgınca bir dövme sarhoşluğu içinde dövüyor: ‘Gücün yetmese de çek, geber, ama çek!’ Zavallıcık yırtınıyor ve işte köylü, savunmasız hayvanı ağlayan ‘uysal gözlerine’ vurarak dövmeye başlıyor. Kendinden geçen at ileri fırlıyor, arabayı çekiyor ve tir tir titreyerek, nefes bile almadan, adeta yan yan, doğal olmayan biçimsiz bir sıçramayla yürüyor. Nekrasov’un anlatımıyla müthiş bir şey. Bu yalnızca bir at, ama Tanrı’nın dövelim diye yarattığı bir at. Bunu bize Tatarlar öğrettiler ve kamçıyı da yadigâr bıraktılar. Ama insanlar da dövülebilir. Kültürlü, okumuş yazmış bir bey ve karısı yedi yaşındaki kızlarını sopayla dövüyorlar. Bunu ayrıntısıyla not almıştım. Sopanın budaklı olması babacığı memnun ediyor, ‘Daha iyi oturur’ diyor ve sopayı öz kızına indirmeye başlıyor. İndirdikleri her darbeyle şehvet duyacak kadar, vurdukları her darbeyle giderek daha çok, daha çok şehvet duyacak kadar kızışıp heyecanlanan insanlar olduğunu biliyorum. Bir dakika dövüyorlar, sonra beş dakika, on dakika, daha fazla, daha sık, daha iyi oturtarak dövüyorlar. Çocuk bağırıyor, sonunda bağıracak hali kalmıyor, soluk soluğa ‘Baba, baba, babacığım, babacığım!’ diyor. İş, kahrolası pis bir olay olarak mahkemeye gidiyor. Avukat tutuluyor. Rus halkı eskiden beri avukatlara bir ad takmıştır, ‘avukat, kiralık vicdan’ der. Avukat, müşterisini savunmak için bağırıp çağırıyor. ‘Mesele, basit ve olağan bir aile meselesidir, bir baba kızını dövmüştür ve bu basit mesele, günümüzün rezaleti olarak mahkemeye kadar gelmiştir!’ Güvenilir tanıklar çekiliyorlar ve beraat kararı veriliyor. İzleyiciler, işkenceci aklandı diye sevinçten bar bar bağırıyorlarmış. Ah, keşke orada olsaydım, bağıra çağıra işkenceci onuruna bir burs oluşturma önerisi yapardım!.. Hoş tablolar. Ama çocuklarla ilgili olarak elimde çok daha iyi şeyler var. Rus çocuklarıyla ilgili pek çok şey topladım Alyoşa. ‘Son derece saygıdeğer, bürokrat kesimden, öğrenim ve eğitim görmüş insanlar’ olan bir ana ve baba beş yaşındaki küçük kızlarından nefret ediyorlarmış. Görüyorsun, insanların pek çoğunda ayrı bir özellik bulunduğunu, bunun çocuklara, ama sadece çocuklara işkence etmeyi sevmek olduğunu bir kere daha olumlu olarak kanıtlıyorum. Aynı işkenceciler okumuş ve insansever Avrupalılar gibi, insan soyunun diğer bütün şahıslarına iltifat ediyor ve yumuşak davranıyorlar, ama çocuklara eziyet etmeyi çok seviyorlar, hatta çocuklarını da bu anlamda seviyorlar. Bu yaratıkların savunmasız oluşu da işkenceciler için çekici oluyor. Gidecek yeri ve kimsesi olmayan çocuğun meleklere özgü güveni de işkencecinin iğrenç kanını kızıştırıyor. Kuşkusuz her insanın içinde bir vahşi hayvan gizlenir, öfkeli bir vahşi hayvan, işkence ettiği kurbanının çığlıklarından büyük şehvet duyan bir canavar, zincirinden boşanmış, zapt edilmez bir vahşi hayvan, ahlaksızlıkları içinde hastalıklara, damla hastalığına, karaciğer hastalığına vs. yakalanmış bir hayvan. Bu okumuş ana ve baba beş yaşındaki zavallı kızlarına akla gelebilecek her işkenceyi yapmışlar. Kendileri de ne için yaptıklarını bilmeden küçük kızı dövüyor, kırbaçlıyor, tekmeliyorlarmış, çocuğun bütün vücudunu çürük içinde bırakıyorlarmış; sonunda en hassas noktaya varmışlar: Soğukta, ayazda bütün bir gece kızı helaya kilitlemişler ve gece af dilemedi diye (geceleri melek gibi derin bir uyku uyuyan beş yaşındaki bir çocuk bu yaşlarda sanki af dilemeyi öğrenebilirmiş gibi), evet bunun için zavallıcığın suratına kakasını sürmüşler ve onu kakasını yemeye zorlamışlar. Bunu yapan da anasıymış, anası zorlamış! Ve bu ana, geceleyin o uğursuz yerde kilitli olan zavallı çocuğun iniltileri duyulduğunda mışıl mışıl uyuyabiliyormuş! Bunu anlayabilir misin, henüz kendisine yapılanı anlamaktan âciz küçücük bir varlık bu sırada, bu kötü, karanlık ve soğuk yerde şuncacık yumruğuyla göğsüne vurarak kendini dövüyor ve kanlı, kötülük bilmez, yumuşacık gözyaşlarıyla kendisini kurtarması için ‘Tanrıcığına’ yalvarıyormuş. Bu saçmalığı anlayabilir misin, dostum ve kardeşim, Tanrı’nın uysal papaz çömezi kardeşim, bu saçmalıklara ne için gerek duyulduğunu ve bunların neden yapıldığını anlayabilir misin? Bu saçmalıklar olmasa, insanoğlu dünyada yaşayamazdı, çünkü iyiliği ve kötülüğü anlayamazdı diyorlar. Bu kadar pahalıya mal olan bu kahrolası iyiliği ve kötülüğü anlayıp da ne olacak? Küçük bir çocuk ‘Tanrıcığına’ gözyaşı dökerken bütün dünya iyiyi kötüyü anlasa ne olur. Elmayı yemiş olan büyüklerin çektikleri acılardan söz etmiyorum, şeytan alsın onları, topunu şeytan götürsün, ama bunlar, ya bunlar! Seni üzüyorum Alyoşka, kendini kaybetmiş gibisin. İstersen bırakırım.”

“Önemli değil, ben de acı çekmek istiyorum,” diye mırıldandı Alyoşa.

“Bir tane, sadece bir tane daha, o da meraklı bir şey olduğu için. Bu çok karakteristik bir tablo ve asıl önemlisi, bizim eski zamanlara ait kitaplardan birinde, Arşiv’de ya da Eski Zamanlar’da mı ne, bakmak lazım, daha çok yeni okumuştum, ama nerede okuduğumu bile unutmuşum. Bu olay kölelik hukukunun geçerli olduğu en karanlık dönemde, henüz yüzyılın başında olmuş. Yaşasın halkın kurtarıcısı! O zamanlar, yani yüzyılın başlarında bir general varmış, önemli ilişkileri olan bir general ve çok zengin bir toprak ağası, ama emekliye ayrıldıktan sonra da emri altındakilerin yaşam ve ölüm hakkı üzerinde hüküm sahibi olduğuna inananlardanmış (aslında o zamanlar bunların sayısı artık çok azalmış gibiydi). O sıralar böyleleri varmış. İşte bu general iki bin canlık malikânesinde yaşıyor, sağa sola çalım satıyor, küçük komşularını kendi dalkavuğu ve soytarısı olarak hor görüyormuş. Yüzlerce av köpeğinin yaşadığı köpek kulübeleri ve üniformalı, hepsi de atlı neredeyse yüzlerce köpek bakıcısı varmış. Günün birinde hizmetçilerden birinin oğlu olan sekiz yaşındaki minicik bir çocuk oyun oynarken taş atıyor ve generalin sevgili av köpeğinin ayağını incitiyor. ‘Sevgili köpeğimin ayağı neden topallıyor?’ Çocuğun köpeğe taş attığını ve bacağını yaraladığını rapor ediyorlar. ‘Sen misin o!’ diye çocuğa bakıyor general, ‘Yakalayın onu!’ Anasının elinden alıp getiriyorlar çocuğu, bütün gece bir kafese kapatıyorlar. Sabah, şafak sökmeden general debdebe içinde ava çıkıyor. Atına binmiş, etrafında dalkavukları, köpekleri, köpek bakıcıları, avcılar hepsi at sırtında. Hizmetçi takımını da ibret için toplamışlar, en önde suçlu çocuğun anası duruyor. Çocuğu kafesten çıkarıyorlar. Karanlık, soğuk, sisli bir sonbahar günü, avlanmak için esaslı bir gün. General çocuğun soyulmasını emrediyor. Çocukcağızı çırılçıplak soyuyorlar. Zavallıcık titriyor, korkudan aklını kaçırmak üzere, gıkı çıkmıyor... ‘Kovalayın onu!’ komutunu veriyor general, ‘Koş, koş!’ diye bağırıyor köpek bakıcıları çocuğa, çocuk koşuyor... ‘Tutun onu!’ diye bar bar bağırıyor general ve koca bir tazı sürüsünü çocuğun üzerine saldırtıyor. Anasının gözleri önünde kıstırıp yakalıyor ve çocuğu paramparça ediyor köpekler!.. Generali galiba vesayet altına almışlar. Peki ona ne yapmalıydı? Kurşuna mı dizmeliydi? Ahlaki duyguları tatmin etmek için kurşuna mı dizmeliydi? Söyle Alyoşka!”

“Kurşuna dizmeli!” dedi Alyoşa sessizce. Solgun, çarpık bir gülümsemeyle bakışlarını ağabeyine doğru kaldırmıştı.

“Bravo!” diye bağırdı İvan heyecanla, “sen de böyle dedikten sonra, demek ki... Seni gidi keşiş seni! Demek, yüreciğinde bir küçük şeytan oturuyor Alyoşka Karamazov!”

“Saçmaladım, ama...”

“Ya ya, bir de aması var ha...” diye bağırdı İvan. “Şunu bil ki, papaz çömezi dünyada saçmalık son derece gereklidir. Dünya saçmalıklar üzerinde duruyor ve onlar olmazsa belki de dünyada hiçbir şey olmazdı. Biz bunu bilir, bunu söyleriz!”

“Ne biliyorsun ki!”

“Hiçbir şey anlamıyorum,” diye sayıklar gibi devam etti İvan, “artık hiçbir şey anlamak da istemiyorum. Sadece olaylarda kalmak istiyorum. Çok uzun zaman önce anlamamaya karar vermiştim. Eğer bir şey anlamak istersem, hemencecik olayı değiştiririm, ama olaylarda kalmaya karar verdim...”

“Beni neden deniyorsun?” diye acıyla haykırdı Alyoşa. “Sonunda bunu bana söyleyecek misin?”

“Elbette söyleyeceğim, söylemek için lafı buraya getirdim zaten. Sen benim için değerlisin, seni gözden çıkarmak istemiyorum ve Zosima’na da bırakmayacağım.”

İvan bir an sustu, yüzü aniden çok kederlenmişti.

“Dinle beni: Daha açık olması için yalnızca çocukları örnek olarak aldım. Kabuğundan merkezine kadar bütün dünyayı yeterince doyuran öbür insan gözyaşlarından bir kelime bile söz etmiyorum, konuyu mahsus daralttım. Ben bir tahtakurusuyum ve her şeyin niye böyle kurulmuş olduğu konusunda hiçbir şey anlayamadığımı bütün âcizliğimle itiraf ediyorum. Demek ki, insanların asıl kendileri suçlular: Onlara cennet verilmişti, özgürlük istediler ve mutsuz olacaklarını bile bile göklerden ateşi çaldılar, şu halde acınacak bir halleri yok. Bence, benim zavallı, sadece dünyayı bilen Eukleidesvari aklıma göre, sadece acının olduğunu, ama suçluların olmadığını, basit ve açık şekilde hep birinin diğerinden kaynaklandığını, her şeyin aktığını ve denkleştiğini biliyorum. Zaten bunlar Eukleides’in saçmalıkları. Bunu da biliyorum, bu saçmalığa göre yaşamaya da razı olamıyorum! Bir suçlu yokmuş ve ben bunu biliyorum da ne olmuş, benim için gerekli olan ceza, yoksa kendimi öldüreceğim. Hem de sonsuzlukta bir yerde ve zamanda değil, gözlerimle görmek için burada, bu dünyada bir ceza. İman ettim, kendi gözlerimle görmek istiyorum, yok eğer o saate kadar ölürsem beni diriltsinler, çünkü eğer her şey ben olmadan olup biterse çok ayıp olur. İşlediğim cinayetler ve çektiğim acılarla birilerine gelecekteki uyum için gübrelik etmek amacıyla acı çekmedim ben. Alageyik aslanla nasıl yan yana yatıyor, öldürülen adam nasıl ayağa kalkıp kendisini öldürenle sarmaş dolaş oluyor, kendi gözlerimle görmek istiyorum. Her şeyin neden böyle olduğunu herkesin öğrendiği anda orada bulunmak istiyorum. Dünyadaki bütün dinlerin de bu isteğe dayandığına inanıyorum. Ama ya çocuklar, o zaman çocukları ne yapacağım? Bu, çözümleyemediğim bir sorun. Yüzüncü kez yineliyorum, sorunlar pek çok, ama ben sadece çocukları aldım, çünkü çocuklar söz konusu olunca söylemek istediklerim kesinlikle açıklık kazanmış oldu. Dinle: Eğer ebedi uyumu acıyla satın almak için herkesin acı çekmesi zorunluysa o zaman burada çocukların ne işi var, söyler misin bana lütfen. Neden onların da acı çekmek zorunda olduklarını ve neden acılarıyla uyumu satın almaları gerektiğini hiç mi hiç anlamıyorum. Neden onlar da birer malzeme durumuna düştüler ve birileri için gelecekteki uyuma gübre teşkil ettiler? Günah işlerken insanlar arasındaki dayanışmayı anlıyorum, cezasını bulurkenki dayanışmayı da anlıyorum, ama günah işlerken çocuklarla dayanışmayı anlamıyorum ve eğer gerçek, aslında babalarının yaptıkları tüm kötülüklerde onların babalarıyla dayanışma halinde olmalarından ibaretse, kuşkusuz bu gerçek, artık bu dünyadan bir gerçek değildir ve tarafımdan anlaşılamamaktadır. Soytarının biri çıkıp belki de her şeye rağmen çocuğun büyüyeceğini ve günah işleyeceğini söyleyecektir, ama işte gördün büyüyemedi, daha sekiz yaşındayken onu köpeklere parçalattılar. Ah Alyoşa, ben kâfir değilim! Göklerdeki ve yeraltındaki herkesin tek bir övgü sedasında birleşip yaşayan ve yaşamış olan herkesin şu sözleri haykırdığı anda yerkürenin nasıl sarsılacağını da anlıyorum: ‘Sen haklısın Tanrım, çünkü senin yolların açıldı!’ Artık ananın, oğlunu köpeklerine parçalatan canavarla kucaklaştığı ve üçünün bir ağızdan gözyaşları içinde ‘Haklısın sen Tanrım’ diye haykırdıkları sırada kuşkusuz anlamanın en yüksek noktasına ulaşılacak ve her şey anlaşılacaktır. Ama işte tam burada bir virgül var ve ben onu kabul edemiyorum. Dünyada olduğum sürece de kendi önlemlerimi almakta acele edeceğim. Biliyor musun, Alyoşa, belki gerçekten de böyle olur, o ana kadar yaşarım ya da o anı görmek için dirilirim de çocuğunu parçalatan adamla kucaklaşan anaya bakarak herkesle birlikte ben de ‘Haklısın sen Tanrım!’ diye haykırırım, ama ben o zaman haykırmak istemiyorum. Henüz vakit varken kendimi korumak için acele ediyorum, bu yüzden de yüksek uyumu tamamen reddediyorum. Küçücük yumruğuyla göğsünü döven ve pis kokulu yerde kefareti ödenmemiş gözyaşlarıyla ‘Tanrıcığına’ yalvaran o çocuğun, evet sadece o çocuğun gözyaşlarına değmez bu yüksek uyum! Değmez, çünkü çocuğun gözyaşlarının bedeli ödenmeden kalmıştır. Bu gözyaşlarının bedeli ödenmelidir, aksi takdirde uyum sağlanamaz. Ama neyle, onların bedelini neyle ödeyeceksin? Bu mümkün mü, acaba intikamı neyle alınmış olur? Ama bunların öcünün alınmasından bana ne, bu çocuklar o kadar işkence çektikten sonra cehennemin ıslah edici olmasından bana ne? Eğer cehennem varsa bu ne biçim bir uyumdur: Ben bağışlamak ve sarılmak istiyorum, daha fazla acı çekmelerini istemiyorum. Ve eğer çocukların çektikleri acılar, gerçeğin satın alınması için gerekli olan acıların bedelini ödemeye harcanmışsa, şimdiden iddia ediyorum, gerçek bu bedele değmez. Son olarak ananın, oğlunu köpeklere parçalatan canavarla kucaklaşmasını istemiyorum! Onu affedemez! Eğer istiyorsa kendi adına affetsin, canavarı sınırsız analık ıstırabıyla bağışlasın; ama parçalanan oğlunun çektiği acıları bağışlama hakkına sahip değildir, çocuk kendisi affetmiş olsa bile, anası canavarı affedemez! Eğer böyleyse, eğer affedemiyorlarsa o zaman uyum nerededir? Bütün dünyada bağışlama hakkına sahip olabilen bir varlık var mıdır? Ben uyum istemiyorum, insanlığa duyduğum sevgi yüzünden istemiyorum. En iyisi öcü alınmamış acılarla kalmak istiyorum. En iyisi haklı olmasam bile, öcü alınmamış acımla ve dinmez öfkemle kalacağım. Evet, uyuma son derece büyük bir paha biçmişler, giriş için bu kadar büyük bedel ödemek bizim cebimize hiç uymuyor. İşte bu yüzden giriş biletimi geri vermek için acele ediyorum. Ve eğer ben namuslu bir adamsam bu bileti olabildiğince erken geri vermek zorundayım. Bunu da yapıyorum. Tanrı’yı kabul etmiyor değilim, Alyoşa, sadece bileti ona en saygılı şekilde geri veriyorum.”

“Bu bir isyan,” dedi Alyoşa sessizce ve başını eğdi.

“İsyan mı? Senden böyle bir söz duymak istemezdim,” dedi İvan içtenlikle. “İsyan ederek yaşanabilir mi, oysa ben yaşamak istiyorum. Bana açık açık söyle, sana söylüyorum, cevap ver: Düşün, sonunda insanları mutlu etmek, onlara barış ve huzur vermek amacıyla insanlık kaderinin binasını sen yapıyorsun, ama bunun için küçücük bir varlığı, minicik yumruğuyla göğsünü döven şu çocuğu işkenceyle öldürmek ve bu binayı onun intikamı alınmamış gözyaşları üzerine kurmak mutlaka gerekli olsaydı, bu koşullarda bu binanın mimarı olmayı kabul eder miydin, söyle, ama yalan söyleme!”

“Hayır, kabul etmezdim,” dedi sessizce Alyoşa.

“Kendileri için bina yaptığın insanların küçücük bir çocuğun gereksiz yere akıtılmış kanı üzerine kurulmuş bir mutluluğu kabul edebileceklerini, kabul ettikleri takdirde ise ebediyen mutlu kalabileceklerini düşünebilir misin?”

“Hayır, düşünemem. Ağabey,” dedi birden Alyoşa parlayan gözlerle, “demin şöyle demiştin: Bütün dünyada bağışlayabilen ve bağışlama hakkına sahip bir varlık var mıdır? Ama böyle bir varlık var ve o, her şeyi, herkesi her sebepten bağışlayabilir, çünkü herkes ve her şey uğruna masum kanını bizzat o feda etmiştir. Ondan bahsetmeyi unuttun, oysa bina da ona dayanıyor ve ‘Haklısın sen Tanrım, çünkü senin yolların açıldı’ diye bağrılan da o.”

“Ah, ‘tek masum’ ve onun kanı! Hayır, onu unutmadım ve aksine, nicedir onu ortaya sürmediğine de doğrusu şaştım, çünkü sizinkilerin hepsi de tartışmalarda her zaman en önce onu ileri sürerler. Biliyor musun Alyoşa, sakın gülme, ben bir zamanlar, bir yıl önce bir manzume yarattım. Benimle on dakika kadar daha kaybedebilirsen sana bu manzumeyi anlatabilirim.”

“Şiir mi yazdın?”

“Oh hayır, yazmadım,” diye güldü İvan, “hayatımda hiçbir zaman iki şiir bile yazmadım. Ama bu manzumeyi uydurdum ve aklımda tuttum. Şevkle uydurdum. Sen benim ilk okurum, yani dinleyicim olacaksın. Aslında bir yazar tek bir tane de olsa dinleyici bulmuşken neden onu kaybetsin ki,” diye güldü İvan. “Anlatayım mı?”

“Can kulağıyla dinliyorum,” dedi Alyoşa.

“Manzumenin adı ‘Büyük Engizisyon Yargıcı.’ Saçma bir şey, ama sana aktarmak istiyorum.”

38 Bir aziz.

39 4,4 cm’lik Rus uzunluk ölçüsü. (Ç.N.)

V

BÜYÜK ENGİZİSYON YARGICI

“Tüh, böyle bir şey önsöz olmadan, yani edebi anlamda bir önsöz olmadan olamaz!” diye güldü İvan. “Benden de ne yazar olur ya! Dinle, benim olayım on altıncı yüzyılda geçiyor. O zamanlar, ama okuldan da bunu bilmen gerekir, evet, o zamanlar şiirsel yapıtlarda göklerdeki güçleri yere indirme geleneği vardı. Sözünü ettiğim Dante değil. Fransa’da mahkeme kâtipleri, manastırlardaki rahipler temsil verirlerdi. Bu temsillerde Meryem Ana’yı, melekleri, azizleri, İsa’yı ve bizzat Tanrı’yı sahneye çıkarırlardı. O zamanlar bütün bunlar pek safça şeylerdi. Victor Hugo’nun Notre Dame de Paris’inde,40 Paris’te, XI. Louis zamanında, Fransa veliahtının doğumu onuruna belediye salonunda halka Le bon jugement de la trés sainte et gracieuse Vierge Marie41 adı altında öğretici ve parasız bir temsil verilir. Temsilde Bakire Meryem ortaya çıkmakta ve bon jugement’ını42 şahsen söylemektedir. Bizde, Moskova’ da, Petro’dan önceki dönemlerde zaman zaman özellikle Ahdi Atik’ten alınma hemen hemen buna benzer dramatik temsiller yapılmıştır; ancak o zamanlar dramatik temsiller dışında gerektikçe azizlerin, meleklerin ve tüm göksel güçlerin yer aldığı birçok uzun öykü ve ‘şiir’ de bütün dünyayı dolaşıyordu. Bizim manastırlarda da bu uzun şiirlerin çevirileriyle, kopya edilmesiyle uğraşılır ve hatta böyle şiirler yazılırdı, üstelik hem de ta Tatar istilası zamanlarında. Örneğin, bir manastır manzumeciği vardı (tabii Yunanca’dan): Meryem Ana’nın Azap ve İşkenceleri. Canlandırdığı tablolar ve gösterdiği cesaret bakımından Dante’ninkilerden aşağı kalmayan bir manzumecikti bu. Meryem Ana cehennemi ziyaret eder ve Başmelek Mikâil, onu ‘işkence çekenlerin’ arasında gezdirir. Meryem Ana günahkârları ve çektikleri işkenceleri görür. Bu arada cehennemde, kaynayan bir gölün içinde çok ilginç bir günahkâr grubu vardır: Bunlardan bu göle bir daha çıkamayacak şekilde batanlar ‘Tanrı’nın artık unuttukları’dır; ne kadar derin ve güçlü bir ifade. Ve böylece sarsılan ve ağlayan Meryem Ana, Tanrı’nın huzurunda yere kapanır ve cehennemdekilerin hepsi için, ayrımsız, gördüğü herkes için af diler. Onun Tanrı’yla konuşması da çok ilginçtir. Meryem Ana yalvarır, yakarır ve Tanrı, oğlunun çivilenmiş ellerini ve ayaklarını göstererek ona işkence edenleri nasıl affederim diye sorduğunda, bütün azizlere, bütün işkence çekenlere, meleklere ve başmeleklere kendisiyle birlikte yere kapanmalarını ve istisnasız herkesin bağışlanması için dua etmelerini emreder. Şiir, Meryem Ana’nın Tanrı’ya bu işkencelerin her yıl Kutsal Cuma’dan Kutsal Üçlü Yortusu’na kadar durdurulması için dua etmesiyle, cehennemdeki günahkârların da Tanrı’ya teşekkür etmeleri ve ‘Böyle hüküm vermekle sen haklısın Tanrım’ diye bağrışmalarıyla biter. Eğer bu dönemde ortaya çıkmış olsaydı benim şiirim de aynı tarzda olurdu. Benimkinde de sahnede ‘O’ görünüyor; aslında O, şiirde hiçbir şey söylemiyor, sadece görünüyor ve geçip gidiyor. O’nun hükümdarlığa tekrar geçme sözünü vermesinden bu yana on beş yüzyıl geçti. Peygamberi de ‘Yakında geleceğim’ diye yazmıştı. Peygamberin daha dünyadayken söylediği gibi ‘O günü ve o saati oğul bile bilmez, sadece ve sadece göklerdeki babam bilir.’ Ama insanlık O’nu önceki inancıyla ve önceki duygularıyla bekliyor. Hem daha da büyük bir inançla, çünkü göklerden insanoğluna verilen işaretler kesileli tam on beş yüzyıl olmuş:

Yüreğinin söylediğine inan, Göklerden gelecek başka işaret yok.

Sadece ve sadece yüreğinin söylediklerine iman etmek söz konusu yani. Gerçekten de o zamanlar pek çok mucize olmuş. Mucizevi şifalar veren azizler varmış; bu azizlerin yaşam öykülerine göre, gökler kraliçesinin bazı dindarlara ziyarete geldiği de yazılıdır. Ama bu arada şeytan da uyumamaktadır. İnsanlığın içinde bu mucizelerin doğruluğu hakkında kuşkular uyanmaya başlamıştır artık. Tam o sırada birdenbire kuzeyde, Almanya’da yeni ve korkunç bir sapkın mezhep ortaya çıktı. ‘Meşaleye benzer’ (yani kiliseye) çok büyük bir yıldız ‘su kaynaklarına düştü ve sular acılaştı.’ Bu sapkın mezhebin üyeleri kâfirlere yaraşır bir şekilde mucizeleri inkâr etmeye başladılar. Ama imanlarını yitirmeyenler daha da ateşli bir şekilde inanmaya devam ediyorlardı. İnsanlığın gözyaşları, eskiden olduğu gibi O’na ulaşıyor. O’nu bekliyorlar, O’nu seviyorlar, O’na umut bağlıyorlar, önceden olduğu gibi O’nun uğrunda acı çekmeye ve ölmeye can atıyorlar... İnsanlık asırlardır imanla ve ateşle ‘Bize görün ey Ulu Tanrı’ diye dua ediyor ve sesleniyordu. O da ölçüsüz merhametiyle kendisine yalvaranların yanına inmek istedi. Yeryüzüne indi ve dindarları, acı çekenleri ve inzivaya çekilmiş azizleri yeryüzünde ziyaret etti. Bunlar bu adamların yaşam öykülerinde yazılıdır. Bizde, söylediği sözlerin doğruluğuna derinden inanmış olan Tütçev şöyle demiştir:

Çarmıhın yükü altında ezilerek, Baştan sona ana toprak, Dolaştı seni köle kılığında, Gökler Hükümdarı Kutsayarak.

Mutlaka böyle olmuştur, sana söyleyeyim. Böylece O, işkenceler, acılar, günahlar içinde bulunan, ama kendisini çocukça bir sevgiyle sevmekte olan halkın yanına bir an için de olsa inmeye niyetlendi. Benim olayım, İspanya’da, Sevil’de, engizisyonun en korkunç döneminde, ülkede Tanrı adına her gün ateşler yakılırken ve

Muhteşem otodafé’lerde43 Hain kâfirler yakılırken

geçiyor. Ah elbette, O’nun bu gelişi, daha önce söz verdiği gibi, dünyanın sonu yaklaşırken göklerin tüm haşmeti içinde ortaya çıktığı ve ‘doğudan batıya çakan bir şimşek gibi’ aniden bir geliş değildi. Hayır, O, bir an için olsun evlatlarını, kâfirlerin ateşlerinin çatırdadığı yerlerdeki evlatlarını ziyaret etmek istemişti. Sınırsız merhametiyle, on beş yüzyıl önce insanların arasında üç yıl süresince dolaşırken girdiği insan kılığında onların arasından bir kez daha geçiyor. Bu güney kentinin ‘sıcak sokaklarına’ iniyor. Tam da bu sırada, yani topu topu bir gün önce Sevil’de ‘muhteşem otodafé’de, kralın, soyluların, şövalyelerin, kardinallerin ve harikulade soylu hanımefendilerin huzurunda ve kalabalık Sevil halkının önünde büyük engizisyon yargıcı kardinal tarafından ad majorem gloriam Dei44, yüzlerce kâfir yakılmıştır. O, sessizce, hiç fark edilmeden belirivermiştir ve herkes –tuhaftır– onu tanır. Burası, yani O’nu nasıl tanıdıklarını anlatan kısım şiirin en iyi yerlerinden biri olabilirdi. Halk, yenilmez bir güçle ona doğru geliyor, etrafını sarıyor, çevresinde toplanıyor, peşinden gidiyor. Kalabalığın arasından sonsuz bir merhametle dolu sessiz bir gülümsemeyle hiçbir şey demeden geçiyor. Yüreğinde sevgi güneşi yanıyor, Aydınlık’ın, Eğitim’in ve Kudret’in ışınları gözlerinden akıyor ve insanların üzerine dökülerek onların yüreklerini mukabil bir sevgiyle titretiyor. Onlara ellerini uzatıyor, onları takdis ediyor, O’na, hatta yalnızca giysilerine dokunulduğunda iyileştirici bir güç yayılıyor. İşte çocuk yaşlarından beri kör olan bir ihtiyar, kalabalığın arasından haykırıyor: ‘Tanrım, iyileştir beni de seni göreyim!’ ve sanki gözlerindeki perde kalkıyor, kör ihtiyar O’nu görüyor. Halk ağlıyor ve üzerinde yürüdüğü toprağı öpüyor. Çocuklar önüne çiçekler atıyorlar, şarkı söylüyorlar ve O’na bağırıyorlar: ‘Osanna!’45 ‘Bu O, ta kendisi,’ diye tekrarlıyor herkes, ‘bu O olmalı, O’ndan başkası olamaz.’ Üstü açık beyaz bir çocuk tabutunun hıçkırıklarla Sevil Katedrali’ne taşındığı dakikada tapınağın eşiğinde duruyor: Tabutta soylu bir beyin yedi yaşındaki biricik kızı bulunuyor. Ölü çocuk çiçekler içinde yatıyor. Ağlamakta olan anaya kalabalığın arasından ‘Çocuğunu diriltecek!’ diye bağırıyorlar. Cenazeyi karşılamaya çıkan kilise papazı hayretle bakıyor ve kaşlarını çatıyor. Ölen çocuğun anasının feryadı duyuluyor. Kadın O’nun ayaklarına kapanıyor ve ‘Eğer O’ysan çocuğumu dirilt!’ diye haykırarak O’na ellerini uzatıyor. Cenaze alayı duruyor, tabutu eşiğe, O’nun ayaklarının dibine bırakıyorlar. Merhametle bakıyor ve ağzından bir kez daha sessizce şu sözler dökülüyor: ‘Talifa kumi’ ve ‘küçük kız diriliyor.’ Kız, tabutun içinde doğruluyor, oturuyor ve gülümseyerek, hayretle açılmış gözleriyle çevresine bakıyor. Tabutta yatarken eline verilmiş olan beyaz güllerden bir buket tutuyor. Halk arasında heyecan, çığlıklar, hıçkırıklar ve işte tam bu anda büyük engizisyon yargıcı kardinal kilisenin yanındaki meydandan geçiyor. Doksan yaşlarında, uzun boylu, dimdik bir ihtiyar bu: Yüzü zayıf, gözleri içeri çökmüş, ama bu gözlerde hâlâ bir kıvılcım, bir pırıltı yanıyor. Oh hayır, dün Roma inancına düşman olanların yakıldığı sırada halkın gözlerini kamaştırdığı muhteşem kardinal giysileri içinde değil. Hayır, bu sırada üzerinde sadece eski, kaba bir rahip cüppesi var. Arkasında, belli bir uzaklıkta asık suratlı yardımcıları ve Araplarla ‘kutsal’ muhafızları onu izliyorlar. Kalabalığın önünde duruyor ve uzaktan takip ediyor. Her şeyi görmüş, tabutu O’nun ayaklarının dibine koyduklarını, kızın nasıl dirildiğini görmüş ve suratı asılmıştır. Kırlaşmış gür kaşlarını çatıyor ve bakışları uğursuz bir ateşle parlıyor. Parmağını uzatıyor ve muhafızlara onu yakalamalarını emrediyor. Kardinal o kadar güçlü, halk da bu gücü o kadar iyi biliyor ve öyle bir boyun eğiyor ki, kalabalık muhafızların önünde hemen iki yana açılarak yol veriyor ve muhafızlar O’nu yakalayıp götürüyorlar. İnsanlar tek bir vücut olarak engizisyon yargıcının önünde hemen başlarını yere eğiyorlar ve o da hiçbir şey söylemeden halkı kutsuyor ve yanlarından geçip gidiyor. Muhafızlar, tutsağı eski kutsal mahkeme binasındaki sık parmaklıklı, karanlık zindana götürüyor ve hapsediyorlar. Gün bitiyor ve karanlık, sıcak, ‘boğucu’ bir Sevil gecesi başlıyor. Hava ‘defne ve limon kokuyor.’ Koyu karanlığın içinden birdenbire büyük engizisyon yargıcı elinde kandille yavaş yavaş zindana giriyor. Tek başınadır. Kapı hemen arkasından kapanıyor. Girişte duruyor ve bir ya da iki dakika uzun uzun O’nun yüzüne bakıyor. Nihayet sessizce yaklaşıyor, kandili masaya koyuyor ve şöyle diyor:

‘Demek sensin, söyle sensin, öyle mi?’ Ancak cevabı almadan hemen ekliyor: ‘Cevap verme, sus. Zaten ne söyleyebilirsin ki? Ne söyleyeceğini çok iyi biliyorum. Zaten daha önce söylediklerine hiçbir şey ekleme hakkına sahip de değilsin. Çünkü sen bize engel olmaya geldin ve bunu kendin de biliyorsun. Ama biliyor musun yarın ne olacak? Senin kim olduğunu bilmiyorum ve bilmek de istemiyorum: Sen O musun, yoksa sadece O’nun bir benzeri misin? Ama yarın seni mahkûm edeceğim ve azılı bir kâfir olarak ateşte yakacağım. Bugün senin ayaklarını öpen bu halk, yarın benim bir işaretimle senin ateşine odun atacak. Bunu biliyor muydun? Evet, belki de bunu biliyorsun.’ Gözünü bir an bile tutsağından ayırmadan derin düşüncelere dalarak bu sözleri ekiyor.”

“Hiçbir şey anlamıyorum İvan, nedir bu?” Hep susarak dinlemiş olan Alyoşa gülümsedi. “Sonsuz bir hayal mi, yoksa ihtiyarın bir hatası mı, ya da olmayacak bir qui pro quo46 mu?”

“İstersen sonuncusu olsun,” diye güldü İvan, “çağdaş gerçekçilik eğer seni bu kadar şımarttıysa ve hiçbir şekilde hayal kuramıyorsan, qui pro quo istersin tabii, öyle olsun bakalım. Bu doğru,” diye güldü tekrar, “ihtiyar doksan yaşında ve çoktandır kafasındaki düşünceyle aklını bozmuş biri olabilir. Mahpusun kılığı da onu etkilemiş olabilir. Bütün bunlar, sonuçta basit bir sayıklama ve doksanlık bir ihtiyarın ölümünden önce daha dün ateşte yaktığı yüz tane kâfirin heyecanıyla gözüne görünmüş bir şey de olabilir. Ama ha qui pro quo olmuş, ha sonsuz bir hayal olmuş seninle benim için ne fark eder? Burada bütün mesele, ihtiyarı konuşturma gereğinden, bütün bu doksan yıl boyunca söyleyemediği şeyi yüksek sesle söyletmekten ibaret.”

“Ya tutuklu, o da susuyor mu? Ona bakıyor ve hiçbir laf etmiyor mu?”

“Evet, bütün bu gibi durumlarda da öyle olması gerekir,” diye tekrar gülmeye başladı İvan. “Daha önce söylediklerine hiçbir şey ekleme hakkına sahip olmadığını ihtiyar söylüyor O’na. Doğrusunu istersen, bence burada en azından Roma Katolikliği’nin temel özelliği söz konusudur: ‘Senin tarafından her şey babaya verildi ve şu halde her şey şimdi babanın elinde, sen artık istersen hiç gelme, hiç olmazsa zamanı gelinceye dek bir şeye karışma.’ Bu anlamda sadece konuşmakla kalmıyorlar, aynı zamanda yazıyorlar da, en azından Cizvitler böyle. Bunu onların ilahiyat bilginlerinin kitaplarında okudum. ‘Geldiğin dünyanın sırlarından birini olsun bize söyleme hakkına sahip misin?’ diye soruyor benim ihtiyar ve O’nun yerine kendisi yanıtlıyor: ‘Hayır, önceden söylediklerine hiçbir şey ekleyemeyeceğin için ve insanların elinden yeryüzünde olduğun sıralar o kadar savunduğun özgürlüğü alamayacağın için bu hakka sahip değilsin. Yeni söyleyeceğin her şey, bir mucize olarak ortaya çıkacağından insanların inanç özgürlüğüne zarar verir, insanların inanç özgürlüğü ise daha o zamanlar, yani bin beş yüz yıl önce senin için her şeyden daha değerliydi. O zamanlar sık sık ‘Sizi özgür yapmak istiyorum’ diyen sen değil miydin? Ama işte bu ‘özgür’ insanları şimdi gördün,’ diye ekliyor birden ihtiyar düşünceli bir gülümsemeyle. ‘Evet, bu iş bize pahalıya mal oldu,’ diye devam ediyor, dik dik O’na bakarak, ‘ama sonunda bu işi biz senin adına bitirdik. On beş asırdır bu özgürlük yüzünden acı çekiyorduk, ama artık bitti, hem de kesinlikle bitti. Kesinlikle bittiğine inanmıyor musun? Bana sakin sakin bakıyorsun ve hiddetlenme lütfunda bile bulunmuyorsun, öyle mi? Ama şunu bil ki, bu insanlar artık tamamen özgür olduklarına her zamankinden daha fazla inanıyorlar, oysa ki özgürlüklerini bize kendi elleriyle getirdiler ve onu uslu uslu ayaklarımızın dibine bıraktılar. Ama bunu biz yaptık, sen bunu mu istemiştin, böyle bir özgürlük müydü istediğin?’”

“Yine anlamıyorum,” diye sözünü kesti Alyoşa, “alay mı ediyor?”

“Hiç de değil. Özgürlük uğrunda mücadele ettikleri ve insanları mutlu etmek amacıyla böyle yaptıkları için kendisiyle övünç duyuyor. ‘Çünkü insanların mutluluğu hakkında düşünmek ancak şimdi (elbette engizisyondan bahsediyor) mümkün oldu. İnsan asi olarak yaratılmıştı; isyancılar mutlu olabilir mi? Seni uyarmışlardı,’ diyor O’na, ‘uyarılarda ve emirlerde hiçbir eksiğin yoktu, ama sen uyarıları dinlemedin, insanları mutlu edebilecek tek yolu reddettin. Neyse ki, giderken işi bize bıraktın. Sen söz vermiştin, söylediğin sözlerle insanları inandırmıştın, bize bağlama ve çözme hakkını verdin. Kuşkusuz artık bu hakkı elimizden almayı düşünemezsin. Neden bize engel olmaya geldin?’”

“Demek, uyarılarda ve emirlerde hiçbir eksiği yoktu, öyle mi?” diye sordu Alyoşa.

“İhtiyarın söylemesi gereken en önemli şey de bu zaten.

‘Korkunç ve akıllı bir ruh, kendi kendini yok etme ve var olmama ruhu,’ diye devam ediyor ihtiyar, ‘yüce bir ruh çölde seninle konuşmuş, güya seni ‘ayarttığı’ bize de kitaplarda aktarılmıştır. Öyle mi olmuştu? Onun sana üç tane ayartıcı soru halinde sorduğu şeylerden, senin bunları reddetmenden ve kitaplarda ‘ayartma’ olarak adlandırılanlardan daha gerçek bir şey söylemek mümkün müdür? Oysaki, eğer dünyada gerçekten fırtına gibi bir mucize olmuşsa, bu mucize, o gün, bu üç ayartıcı sorunun sorulduğu gün olmuştur. Mucize bu üç sorunun ortaya atılmasındadır. Eğer sadece deneme ve örnek için korkunç ruhun bu üç sorusunun kitaplarda hiçbir iz bırakmadan kaybolup gittiğini ve bu soruları canlandırmak, tekrar kitaplara sokmak için yeniden bulmak ve yaratmak, bunun için de dünyadaki bütün bilge kişileri, yani yöneticileri, birinci sınıf din adamlarını, filozofları, şairleri bir araya getirmek ve onlara, düşünün ve bu üç soruyu bulun, ama bunlar hem olayın büyüklüğüne uygun düşsün, hem de dünyanın ve insanlığın gelecekteki tarihini üç sözcükte, sadece üç cümlede ifade edebilsin deseydik, dünyanın bir araya toplanmış bütün bu akıllı adamları, bir zamanlar çölde sana güçlü ve akıllı ruh tarafından gerçekten sorulmuş olan o üç soruya gücü ve derinliği bakımından benzeyen bir şeyler bulabilecekler miydi sanıyorsun? Artık sadece bu sorulara, yalnızca bu soruların ortaya çıkış mucizesine bakarak işinin insanın bugünkü aklıyla değil, ezeli ve mutlak aklıyla olduğunu anlamak mümkündür. Çünkü insanlığın gelecek tarihi tek bir bütün olarak bu üç soruda toplanmış ve önceden bildirilmiştir ve tüm dünyadaki insan yapısının çözümsüz bütün tarihsel çelişkilerinin bir araya geldiği üç suret ortaya çıkmıştır. Bu durum, o zamanlar henüz böylesine belli değildi, çünkü gelecek belirsizdi, ama şimdi, aradan on beş yüzyıl geçtikten sonra biz, bu üç sorudaki her şeyin onlara hiçbir şey eklenemeyecek ya da onlardan hiçbir şey çıkartılamayacak kadar iyi anlaşıldığını, bildirildiğini ve doğrulandığını görüyoruz.

Kimin haklı olduğuna kendin karar ver: Sen mi, yoksa o zaman sana soru soran mı? Birinci soruyu anımsa: Harfi harfine olmasa bile anlamı şöyleydi: Sen dünyaya gitmek istiyorsun ve eli boş olarak, bir özgürlük vaadiyle gidiyorsun. İnsanlar, basit ve doğuştan terbiyesiz oldukları için özgürlüğü anlayamazlar bile, ondan korkarlar, dehşete kapılırlar, çünkü insan için ve insan toplumu için hiçbir zaman özgürlükten daha tahammül edilmez bir şey olmamıştır! Şu çıplak, kızgın çöldeki taşları görüyor musun? Onları ekmeğe dönüştür, işte o zaman insanlık, verdiğin ekmekleri elini uzatıp geri alacaksın diye karşında ebediyen tir tir titrese bile minnettar ve söz dinleyen bir sürü olarak peşinden koşacaktır. Ama sen insanı özgürlükten yoksun bırakmak istemedin ve yapılan öneriyi geri çevirdin, çünkü eğer boyun eğmek suretiyle satın alınmışsa o zaman hangi özgürlükten söz edilebilir diye düşünmüştün. İnsan sadece ekmekle yaşamaz diye cevap vermiştin, ama biliyor musun, işte bu ekmek için toprağın ruhu sana karşı ayaklanacak, seninle çarpışacak, seni yenecek ve herkes onun peşinden gidecek ve şöyle bağıracaktır: ‘Bu canavarın bir benzeri var mı, o bize göklerin ateşini vermiştir!’ Biliyor musun, yüzyıllar geçecek ve insanlık, bilgelik ve bilim ağzıyla suçun olmadığını, şu halde günahın da olmadığını, sadece ve sadece aç insanların olduğunu ilan edecektir. ‘Karınlarını doyur, ondan sonra onlardan erdem iste!’ Sana karşı isyan edenlerin ve senin tapınağını yıkanların bayrağına işte bunu yazacaklar. Tapınağının yerinde yeni bir yapı yükselecek, aynen önceki gibi tamamlanmamış bile olsa yeniden korkunç bir Babil Kulesi dikilecek. Ama yine de sen bu yeni kuleden kurtulabilir ve insanların acılarını bin yıl azaltabilirdin, çünkü senin kulen yüzünden bin yıl acı çektikten sonra nasıl olsa bize geleceklerdi! Onlar, o zaman bizi yerin altındaki gizli galerilerde arayacaklar (çünkü tekrar kovulmuş ve acı çekiyor olacağız), bizi bulacaklar ve bize bağırmaya başlayacaklar: ‘Karnımızı doyurun, çünkü bize göklerden ateşi getirmeyi vaat edenler onu vermediler.’ İşte o zaman artık onların kulesini de tamamlayacağız, çünkü kim onların karnını doyuruyorsa kulenin yapımını da o bitirecektir. Sadece senin adına karınlarını doyuracağız ve senin adına yalan söyleyeceğiz. Onlar biz olmadan asla va asla kendilerini doyuramazlar! Özgür kaldıkları sürece hiçbir bilim onlara ekmek vermeyecek, ama özgürlüklerini ayaklarımızın altına sermeleri ve ‘En iyisi bizi köleleştirin, ama karnımızı doyurun’ demeleriyle iş bitecek. Özgürlük ve herkes için bol ekmeğin bir arada düşünülemeyeceğini, çünkü asla ve asla bunları kendi aralarında paylaşamayacaklarını sonunda anlayacaklar! Güçsüz, ahlaksız, önemsiz ve isyancı oldukları için hiçbir zaman özgür olamayacaklarına inanacaklardır. Sen onlara göklerin ekmeğini vaat ettin, ama bir kere daha tekrarlıyorum, senin bu ekmeğin, zayıf, ezelden beri ahlaksız ve adi olan insan soyunun gözünde dünya ekmeğiyle kıyaslanabilir mi? Eğer gökyüzünün ekmeği için binler ve on binler senin peşinden gelecek olursa, göklerin ekmeği uğruna yeryüzü ekmeğini önemsiz sayabilecek durumda olmayan milyonlara, yüz milyonlara ne olacak? Ya da senin için sadece on binlerce yüce ve güçlü insan değerli de geri kalan milyonlar, denizdeki kum tanesi kadar çok olan zayıf, ama seni seven insanlar sadece ve sadece yüce ve güçlü olanlar için malzeme olmak zorunda mı kalacak? Hayır, bizim için zayıflar da değerlidir. Onlar ahlaksız ve isyancıdır, ama sonunda onlar da uslanacaklardır. Bize hayran olacaklar ve onların başında durarak özgürlüklerini taşımaya razı olduğumuz ve onlara hükmettiğimiz için bizi Tanrı yerine koyacaklardır; özgür olmak onlara sonunda bu derece korkunç gelecektir! Ama biz, sana boyun eğdiğimizi ve senin adına hükmettiğimizi söyleyeceğiz. Onları bir kere daha aldatacağız, çünkü seni yanımıza yaklaştırmayacağız. Yalan söylemek zorunda kalacağımızdan bu aldatmaca bizim için bir ıstırap olacak. İşte çölde sorulan birinci sorunun ve her şeyden üstün tuttuğun özgürlük adına reddettiğin şeyin anlamı buydu. Oysaki, bu soruda dünyanın en büyük sırrı yatıyordu. ‘Ekmeği’ kabul edip gerek tek tek insanların, gerekse tüm insanlığın bir arada ortak ve ezeli bir sıkıntısına, ‘Kimin önünde eğilmek gerekir?’ sorusuna yanıt vermiş olurdun. İnsanoğlu için özgürlüğünü kazandıktan sonra önünde eğileceği kişiyi bulmaktan daha sürekli ve daha büyük bir tasa yoktur. Ama insanoğlu, bütün insanların hep birden önünde eğilmeye razı olacakları derecede tartışmasız birini arıyor. Çünkü bu zavallı mahlukların kaygısı, sadece benim ya da bir başkasının önünde eğilmekten ziyade, herkesin inandığı ve önünde eğildiği ve mutlaka hep birlikte eğildiği birini bulmaktır. İşte bu ortaklaşa eğilme gereksinimi, tek tek her bir insanın ve bir bütün olarak insanlığın yüzyıllardır en önemli ıstırabıdır. Hep birlikte eğilmek yüzünden birbirlerini kılıçtan geçirdiler. tanrılar yarattılar ve birbirlerine ‘Kendi tanrılarınızı bırakın ve bizimkilere saygı gösterin, yoksa sizi de, tanrılarınızı da yok ederiz!’ dediler. Dünyanın sonuna kadar, hatta dünyadan Tanrıların da yok olup gideceği zamanlarda bile bu böyle olacak: Sonunda putların önünde diz çökecekler. İnsan doğasının bu en önemli sırrını sen biliyordun, bilmemene imkân yoktu, ama seni, herkesi senin önünde tartışmasız eğilmek zorunda bırakmak için sana önerilmiş olan tek, mutlak bayrağı, dünya ekmeği bayrağını geri çevirdin, hem de özgürlük ve göklerin ekmeği adına geri çevirdin. Daha sonra yaptıklarına da bir göz at. Her şey yine özgürlük adına! Sana derim ki, insanın, yani bu mutsuz yaratığın doğarken elinde bulunan özgürlüğü armağan edebileceği birini bulmaktan daha büyük bir derdi yoktur. Ama insanların özgürlüğünü ancak onların vicdanını rahatlatan biri ele geçirebilir. Ekmekle sana tartışmasız bir bayrak verilmişti: Ekmeği ver, insanlar önünde eğilsin, çünkü ekmekten daha kesin hiçbir şey yoktur. Ama eğer aynı zamanda başka biri de onun vicdanını senden habersiz ele geçirmişse işte o zaman senin ekmeğini bile fırlatıp atar ve vicdanını çelen bu adamın peşinden gider. Bu konuda haklıydın. Çünkü insan yaşamının sırrı sadece yaşamakta değil, ne için yaşadığındadır. İnsan ne için yaşadığı konusunda kesin bir düşüncesi olmadan yaşamaya razı olmaz ve çevresi ekmekle dolu da olsa dünyada kalmaktansa kendisini yok eder. Bu böyleydi, ama bak sonuçta ne oldu: İnsanların özgürlüğünü ele geçirmek yerine sen tuttun onların özgürlüğünü daha da artırdın! Yoksa bir insan için huzurun ve hatta ölümün bile iyiyi ve kötüyü ayırt etmede özgür seçimden daha değerli olduğunu unuttun mu? İnsan için vicdanının özgürlüğünden daha cezbedici bir şey yoktur, ama bundan daha acı verici bir şey de yoktur. İnsanların vicdanını ebediyen rahatlatmak için kesin esaslar yerine sen tuttun alışılmamış, varsayımsal ve belirsiz ne varsa onu aldın, insanların yapabilecekleri şeyleri aldın, bu yüzden de onları hiç sevmiyormuş gibi davrandın, hem de bunu yapan kimdi, onların uğruna hayatını vermeye gelmiş biri! İnsanın özgürlüğünü ele geçirmek yerine sen bu özgürlüğü çoğalttın ve özgürlüğün acılarıyla insanın manevi hükümdarlığını ebediyen ezdin. Senin tarafından baştan çıkartılmış ve büyülenmiş olarak peşinden özgürce gelmesi için insanın sevgisini istedin. Eski sert yasanın yerine, insan, sadece karşısında duran senin tasvirine bakarak neyin iyi, neyin kötü olduğuna artık kendisi özgür yüreğiyle karar vermeliydi, ancak eğer seçme özgürlüğü gibi korkunç bir yükün altında ezilirse en sonunda senin tasvirini de, senin gerçeğini de reddedeceğini ve hatta çürüteceğini hiç düşünmedin mi? Sonunda gerçeğin sende olmadığını, çünkü onlara bu kadar dert ve çözümsüz sorun bırakarak senin bu yaptığından daha büyük bir karışıklık ve azap içinde bırakılmalarının mümkün olmadığını haykıracaklardır. Böylece hükümdarlığının yıkılmasına sen kendin sebep oldun, bu konuda daha fazla hiç kimseyi suçlama. Oysa sana ne teklif edilmişti? Bu zayıf isyancıların mutlulukları için onların vicdanını ilelebet yenebilecek ve esir alabilecek yalnızca üç kuvvet vardır dünyada. Bunlar, mucize, sır ve otoritedir. Sen üçünü de reddettin ve buna kendin örnek oldun. Korkunç ve akıllı ruh seni tapınağın tepesine çıkarıp sana ‘Eğer Tanrı’nın oğlu olup olmadığını öğrenmek istiyorsan aşağı atla, çünkü bunun için kitapta melekler onu yakalayıp taşırlar, ne düşer, ne de yaralanır denmiştir. Tanrı’nın oğlu olup olmadığını o zaman öğrenirsin ve babana olan inancını da o zaman kanıtlamış olursun’ dediğinde sen dinleyip öneriyi reddetmiş, buna kendini kaptırmamış ve aşağı atlamamıştın. Kuşkusuz sen Tanrı gibi gururlu ve mükemmel davranmıştın, ama ya insanlar, bu isyan eden zayıf kabile, onlar da Tanrı mı? Ancak bu adımı attıktan, aşağıya atlama hareketini yaptıktan sonra Tanrı’yı aldatmış olacağını, ona olan bütün inancını yitirebileceğini, kurtarmaya geldiğin yeryüzüne çarpıp parçalanabileceğini, seni kandırmış olan akıllı ruhun sevineceğini hemen anlamıştın. Ama tekrarlıyorum, senin gibi kaç kişi var? Acaba sen, insanların da benzer bir ayartmanın etkisi altına girebileceğini bir an olsun mümkün görebilir miydin? İnsan doğası mucizeyi reddedecek ve yaşamın böyle korkunç anlarında, en korkunç ve acı veren en temel manevi sorunlarıyla karşı karşıya kaldığı böylesi anlarda sadece yüreğinin özgür kararıyla yetinecek şekilde mi yaratılmıştır? Kahramanlığının kitaplarda korunacağını, zamanın derinliklerine ve dünyanın en son sınırlarına kadar ulaşacağını biliyordun ve insanın da seni izleyerek mucizeye gerek duymadan Tanrı’yla yetineceğine güveniyordun. Ama insanın mucizeyi reddeder etmez Tanrı’yı da hemen reddedeceğini, çünkü insanın bir Tanrı’dan ziyade mucize aradığını bilmiyordun. Ve insan mucizesiz kalamayacağı için kendisine yeni mucizeler, artık kendisine ait olan mucizeler yaratacak ve üfürükçülerin mucizesi, kocakarıların büyüsü önünde eğilecektir, üstelik yüz kere isyancı, zındık ve tanrısız da olsa bunu yapacaktır. ‘Çarmıhtan in, Sen olduğuna inanalım’ diyerek seni kızdırıp bağırdıkları zaman çarmıhtan inmedin. İnmedin, çünkü insanı bir kere daha bir mucizeyle esir etmek istemedin ve mucizeye dayanan bir inanç değil, özgür bir inanç olsun istedin. Bir kölenin kendisini ebediyen korkutmuş olan güç karşısında duyduğu kölece hayranlıkları değil, özgür sevgiyi istiyordun. Ama burada da insanlar hakkında son derece yüksek hükümler verdin, çünkü onlar isyancı olarak yaratılmış olsalar da kesinlikle köleydiler. Etrafına bak ve hükmünü ver, on beş asır geçmiş aradan, gel onlara bir bak: Hangisini kendi düzeyine yükselttin? Yemin ederim, insan senin zannettiğinden daha zayıf ve daha alçak yaratılmıştır! Senin yaptığını o yapabilir mi? Ona bu kadar saygı göstererek ona acımaktan vazgeçmiş gibi davrandın, çünkü ondan çok fazla şey istiyordun; bunu yapan da kimdi? Onu kendinden daha çok seven biri! Ona daha az saygı göstererek ondan daha az şey isteyebilirdin. Bu da onun sırtındaki yükü hafifleteceğinden sevgiye daha yakın olurdu. İnsan zayıf ve alçaktır. Şimdi her yerde iktidarımıza karşı ayaklansa ve ayaklandığı için çalım satsa ne olur? Bu küçük bir çocuğun, bir okul çocuğunun çalımı kadardır. Sınıfta ayaklanan ve öğretmenlerini sınıftan kovan küçük çocuklardır bunlar. Ama çocukların taşkınlığının da sonu gelecek, bu taşkınlık onlara pahalıya mal olacak. Mabetleri yıkacak ve dünyayı kana bulayacaklar. Ama sonunda bu aptal çocuklar, isyancı olsalar da, kendi isyanlarına bile dayanamayan zayıf isyancılar olduklarını anlayacaklar. Aptal gözyaşlarıyla acı acı ağlarken nihayet, kendilerini isyancı olarak yaratanın hiç kuşkusuz kendileriyle alay etmek istediğinin bilincine varacaklar. Bunu umutsuzluk içinde söyleyecekler ve söyledikleri sözler küfür olacak, insan doğası küfürü kaldırmadığı için daha da mutsuz olacaklar ve eninde sonunda insan doğası küfürün öcünü alacak. Demek ki, huzursuzluk, ruhsal karışıklık ve mutsuzluk, senin onların özgürlüğü uğruna onca çektiklerinden sonra şimdi insanın kısmetine düşene bak! Senin yüce peygamberin gördüğü hayalde ve düşte ölümden sonra ilk dirilişin tüm iştirakçilerini gördüğünü ve onların her kuşaktan on ikişer bin kişi olduğunu söylüyor. Ama eğer sayıları o kadarsa, onlar da sanki insan değil Tanrı’dır. Senin çarmıhına katlandılar, onlarca yıl çekirge ve kök yiyerek kurak ve kızgın çöle dayandılar ve artık, elbette ki, bu özgürlük çocuklarını, onların senin adına özgürce verdikleri muhteşem kurbanları gururla gösterebilirsin. Ama unutma, onlar Tanrı bile olsalar topu topu birkaç bin kişidirler, ya geri kalanlar? Güçlülerin katlandıklarına katlanamayan geri kalan zayıf insanların suçu nedir? Bu kadar müthiş yetenekleri olmayan zayıf bir ruhun suçu nedir? Sahiden sadece seçilmişlere ve seçilmişler için mi geldin? Ama eğer öyleyse bunda bir esrar var ve biz bu esrarı anlayamıyoruz demektir. Eğer bir sır varsa o zaman da biz bu sırrı yaymakta ve onların yüreklerinin özgür kararının ve sevginin değil, vicdanlarına aldırış bile etmeden körü körüne boyun eğmek zorunda oldukları bu sırrın önemli olduğunu öğretmekte haklıydık. Biz de öyle yaptık. Senin kahramanca hareketinde düzeltmeler yaptık ve onu mucize, sır ve otoriteye dayandırdık. Yeniden onları bir sürü gibi güttüğümüz ve yüreklerinden onlara bu derece büyük acılar vermiş olan korkunç armağanı çekip aldığımız için insanlar da sevindiler. Bunu öğretirken ve bunları yaparken haklı değil miydik söyle! Onun güçsüzlüğüne bu derece alçak gönüllülükle anlayış göstermişken, onun yükünü sevgiyle hafifletmişken ve onun güçsüz yaradılışını ve hatta bizim iznimizle de olsa günahlarını bile hoş görmüşken insanlığı sevmediğimiz söylenebilir mi acaba? Ne diye şimdi bize engel olmaya geldin? Ve niye bana bir şey söylemeden tatlı, içten bakışlarla bakıyorsun? Bana öfkelen, senin sevgini istemiyorum, çünkü seni sevmiyorum. Ne diye senden saklayayım? Yoksa kiminle konuştuğumu bilmiyor muyum? Sana söyleyeceklerimi sen de biliyorsun, bunu gözlerinden okuyorum. Sırrımızı senden saklayan ben miyim? Belki de bu sırrı benim ağzımdan duymak istiyorsun, dinle o zaman: Biz seninle değil, onunlayız, işte bizim sırrımız! Çoktandır seninle değil, sekiz asırdır onunlayız. Senin öfkeyle geri çevirdiğin şeyi, yeryüzünün bütün krallıklarını sana gösterdikten sonra sana teklif ettiği son armağanı ondan aldığımızdan bu yana tam sekiz yüzyıl geçti: Ondan Roma’yı ve imparatorun kılıcını aldık ve şu ana kadar işimizi tam bir sonuca henüz ulaştıramasak da kendimizi yeryüzünün tek hükümdarı ilan ettik. Peki, kim suçlu? Bu mesele hâlâ başlangıç noktasında, ama bir kere başlamış bulunuyor. Sonuçlanmasına daha çok zaman var ve dünya daha çok acılar çekecek. Ama biz başarıya ulaşacağız ve imparator olarak kalacağız. Tüm dünyadaki insanların mutluluğunu da artık o zaman düşüneceğiz. Oysa ki, sen daha o zaman imparatorun kılıcını alabilirdin. Bu sonuncu armağanı neden geri çevirdin? Kudretli ruhun bu üçüncü öğüdünü kabul etmiş olsaydın insanoğlunun dünyada aradığı her şeyi, yani kimin önünde eğileceğini, vicdanını kime teslim edeceğini ve nihayet dünya çapında bir birlik gereksinmesi, insanın üçüncü ve sonuncu ıstırabı olduğu için tartışmalardan uzak, ortaklaşa kabul edilecek bir karınca yuvasında herkesle ne şekilde birleşeceğini halletmiş olurdun. İnsanlık her zaman her şeyini dünya çapında kurmak istemiştir. Yüce tarihlere sahip pek çok büyük halk vardı, ama bu halklar yüceldikçe mutsuz oldular, çünkü diğerlerinden daha güçlü olanlar insanları dünya ölçüsünde birleştirmek gerektiğini anlamışlardı. Büyük fatihler, Timur’lar, Cengiz Han’lar tüm âlemi ele geçirmek arzusuyla dünyada kasırga gibi estiler, ama onlar bilinçsiz de olsa insanlığın evrensel ve genel olarak birleşmesi gerektiği yolundaki aynı düşünceyi ifade ettiler. Dünyayı ve imparatorun erguvan renkli pelerinini kabul etseydin dünya hükümdarlığını kurmuş ve dünyaya huzur getirmiş olurdun. Çünkü insanların vicdanına sahip olan ve onların ekmeğini elinde tutanlardan başka kim onlara sahip olabilir? Biz de imparatorun kılıcını aldık, aldıktan sonra da pek tabii ki seni inkâr ettik ve O’nun peşinden gittik. Özgür aklın, bilimin ve yamyamlığın rezaletleriyle dolu daha pek çok asır geçecek, çünkü kendi Babil Kulelerini biz olmadan yükseltmeye başladıktan sonra yamyamlığa son verecekler. Ama o zaman da canavar sürüne sürüne bize gelecek, ayaklarımızı yalayacak ve gözlerinden akıttığı kanlı gözyaşlarıyla ayaklarımızı ıslatacak. Canavarın üzerine oturup kadeh kaldıracağız ve kadehin üzerinde ‘Sır!’ yazacak. İşte ancak o zaman insanlar için huzur ve mutluluk hükümdarlığı başlamış olacak. Sen seçilmişlerinle gurur duyuyorsun, ama senin elinde sadece seçilmişler var, oysa biz herkesi huzura kavuşturacağız. Dahası da var: Senin bu seçilmişlerin, seçilmiş olabilen güçlülerin pek çoğu seni beklerken sonunda yoruldular, ruhlarının gücünü ve yüreklerinin ateşini başka bir alana taşıdılar ve hâlâ da taşıyorlar. En sonunda da senin özgürlük bayrağını sana karşı kaldıracaklar. Oysa bu bayrağı sen kendin dikmiştin. Bizde ise herkes mutlu olacak, senin verdiğin özgürlük içinde her tarafta yaptığı gibi artık isyan etmeyecek ve birbirini öldürmeyecek. Onları, ancak bizim için özgürlüklerinden vazgeçtikleri ve önümüzde eğildikleri zaman özgür olacaklarına inandıracağız. Peki, doğru mu, yoksa yalan mı söylemiş olacağız? Senin verdiğin özgürlüğün onları nasıl kölelik ve karışıklık korkularına götürdüğünü anımsayacakları için haklı olduğumuza kendiliklerinden inanacaklardır. Özgürlük, özgür akıl ve bilim onları öyle labirentlere sokacak ve öyle mucizelerle ve çözümü olanaksız sırlarla karşı karşıya bırakacak ki, içlerinden bazıları, boyun eğmeyenler ve acımasızlar kendi kendilerini öldürecekler, diğerleri, boyun eğmeyen, ama gücü de az olanlar birbirlerini öldürecekler, geri kalan zayıf ve mutsuz üçüncüler ise sürünerek ayaklarımıza kadar gelip bize şöyle seslenecekler: ‘Evet, siz haklıydınız, onun sırrına tek siz sahipsiniz ve biz size geri dönüyoruz, bizi kendimizden kurtarın.’ Ekmeklerini bizden alırken, bizim, onların ekmeklerini, kendi elleriyle yaptıkları ekmeklerini hiçbir mucize olmaksızın onlara dağıtmak için ellerinden aldığımızı elbette ki açıkça görecekler, taşları ekmek haline dönüştürmediğimizi bilecekler, ama aslında ekmekten daha çok, bu ekmeği bizim elimizden aldıkları için sevinecekler! Çünkü bizden önce kendi kazandıkları bu ekmeklerin ellerinde yalnızca taşa dönüştüğünü, bize geri döndükleri zaman ise taşların ellerinde ekmek haline geldiğini son derece iyi anlayacaklar. Ebediyen boyun eğmenin ne demek olduğunu çok iyi değerlendirecekler! Ve insanlar bunu anlamadıkları sürece de mutsuz olacaklar. İnsanların bu durumu anlamamasına en çok kim hizmet etti söylesene. Sürüyü kim parçaladı ve bilinmeyen yollara dağıttı? Ama sürü tekrar toplanacak ve artık kesin olarak boyun eğecek. O zaman biz onlara sessiz, sakin bir mutluluk, yaradılışlarına uygun, zayıf varlıklara özgü mutluluğu vereceğiz. Nihayet onları kibirlenmemeleri gerektiğine inandıracağız, çünkü sen onları yüceltmiş ve böylelikle gururlanmayı öğretmiştin; onlara zayıf olduklarını, yalnızca zavallı birer çocuk olduklarını, ama çocuk mutluluğunun her şeyden daha büyük olduğunu göstereceğiz. Bize ürkerek bakmaya ve anasına sokulan kuş yavruları gibi bize sokulmaya başlayacaklar. Şaşıracaklar, bizden korkacaklar ve böyle kalabalık, azgın bir sürüyü derleyip toparlayabilecek kadar güçlü ve akıllı olduğumuz için hayranlık duyacaklar. Öfkemiz karşısında dermansız dermansız titreyecekler, akıllarını kaçıracaklar, çocuklar ve kadınlar gibi gözleri yaşaracak, ama bizim bir işaretimiz üzerine kolayca neşeye ve kahkahaya, parlak bir sevince, mutlu bir çocuk şarkısına geçiverecekler. Evet, onları çalışmaya zorlayacağız, ama işten boş kalan saatlerinde onlara içinde çocuk şarkıları, çocuk korosu, masum dansları olan bir çocuk oyununa benzeyen bir yaşam kuracağız. Günahlarını da hoş göreceğiz. Onlar zayıf ve güçsüzdür. Günah işlemelerine izin verdiğimiz için bizi çocuklar gibi sevecekler. Onlara bizim iznimizle işlenmiş olduktan sonra her günahın bedelinin ödeneceğini söyleyeceğiz; onları sevdiğimiz için günah işlemelerine izin vereceğiz, bu günahların cezasını da eh ne yapalım biz üzerimize alacağız. Üzerimize alacağız, ama Tanrı’nın önünde günahlarını üstlenen iyilikseverler olarak onlar da bize tapacaklar. Ve bizden gizledikleri hiçbir sırları olmayacak. Karılarıyla ve sevgilileriyle yaşamalarına, çocuk sahibi olmalarına izin vereceğiz veya yasaklayacağız –her şeye onların söz dinledikleri ölçüde karar verilecek– ve onlar neşeyle ve sevinçle önümüzde eğilecekler. Vicdanlarının en acı veren sırlarını, her şeyi, her şeyi bize açacaklar ve biz her şeyi çözümleyeceğiz, onları kişisel ve özgür karar vermek gibi büyük bir tasadan ve korkunç bir eziyetten kurtardığı için kararımıza sevinerek inanacaklar. Başlarındaki yüz binlerce yönetici dışında herkes, milyonlarca insan mutlu olacak. Çünkü sadece biz, sırrı koruyan bizler, yalnızca biz mutsuz olacağız. Milyonlarca mutlu çocuk ve bu kahrolası iyiyi ve kötüyü ayırma işini üzerine almış olan yüz binlerce cefakâr olacak. Onlar sessizce ölecekler, senin adına sessizce sönüp gidecekler ve öteki dünyada da sadece ölümle karşılaşacaklar. Ancak biz sırrı saklayacağız ve onların mutluluğu için göksel ve ebedi bir ödülle gönüllerini çeleceğiz. Çünkü eğer öteki dünyada bir şey varsa, bu elbette ki, onlar gibiler için değildir. Tekrar geleceğini ve tekrar zafer kazanacağını, kendi seçilmişlerinle, gururlu ve güçlülerinle geleceğini söylüyor ve bu konuda kehanette bulunuyorlar, ama biz de onların yalnızca kendilerini kurtardıklarını, bizim ise herkesi kurtardığımızı söyleyeceğiz. Bir vahşi hayvanın üzerinde oturan ve elinde sırrı tutan rezil bir kadın olacağını, zayıfların yine ayaklanacağını, kadının erguvan renkli pelerinini yırtacaklarını ve onun ‘iğrenç’ vücudunu çırılçıplak bırakacaklarını söylüyorlar. Ama o zaman ben ayağa kalkacağım ve sana günahı tanımayan milyarlarca mutlu çocuk göstereceğim. Ve biz, onların mutluluğu için günahlarını üzerimize alan bizler, senin karşına geçip şöyle diyeceğiz: ‘Eğer yapabilirsen bizi yargıla.’ Senden korkmadığımı bil. Şunu da bil ki, ben de çöldeydim, ben de çekirge ve köklerle beslendim, senin insanlar için uygun gördüğün özgürlüğü ben de onayladım, ‘sayıyı artırmak’ aşkıyla ben de senin güçlü seçilmişlerinin arasına girmeye hazırdım. Ama kendime geldim ve çılgınlığa hizmet etmek istemedim. Geri döndüm ve senin atılımında düzeltmeler yapanların sürüsüne katıldım. Gururlulardan kaçtım ve mazlumların mutluluğu için bu mazlumlara geri döndüm. Sana söylediğim şey olacak ve hükümdarlığımız kurulacak. Sana bir kez daha tekrarlıyorum, bize engel olmak amacıyla geldiğin için yeni yakacağım ateşe benim ilk işaretimle kızgın kömürler atmaya hazır uysal sürüyü yarın göreceksin. Çünkü eğer ateşimize herkesten çok hizmet etmiş olan biri varsa o sensin. Yarın seni yakacağım. Dixi.47”

İvan durdu. Konuşurken heyecanlanmıştı ve hevesle konuşuyordu; sözünü bitirdiğinde ise birden gülümsedi.

Onu hiç ağzını açmadan dinleyen, son derece heyecanlanarak pek çok kez ağabeyinin sözünü kesmeyi deneyen, ama görünüşe bakılırsa kendisini tutmuş olan Alyoşa, aniden konuşmaya başladı. Sanki yerinden kurtulmuş ve fırlamıştı.

“Ama... bu saçmalık!” diye bağırdı kızararak. Manzumen İsa’ya bir övgü, senin istediğin gibi bir yergi değil ki... Hem özgürlük konusunda ona kim inanır? Özgürlüğü öyle mi anlamak gerekir! Ortodokslukta anlayış farklı... Bu Roma anlayışı, hem Roma her şey demek değil ki. Bu doğru değil –bunlar Katolikliğin en kötüleri, engizisyoncular, Cizvitler!.. Hem senin şu engizisyon yargıcı gibi hayali bir kişi asla olamaz. Üzerine aldığı günahlar neler? İnsanların mutluluğu için bir tür laneti üzerlerine alan bu sır taşıyıcıları da kim böyle? Ne zaman görülmüşler? Biz Cizvitleri biliyoruz, haklarında kötü şeyler söyleniyor, ama bakalım senin anlattığın gibiler mi? Hiç de öyle değiller... Onlar sadece başında Roma’nın birinci papazı olarak imparatorun bulunduğu Roma ordusu, yani gelecekteki dünya imparatorluğunun ordusudur... İşte idealleri, ama ne sırları, ne de ulvi bir özlemleri vardır... En basitinden bir iktidar isteği, kirli dünya nimetlerini elde etme isteği... tıpkı gelecekteki kölelik hukuku gibi. Böylece toprak ağası olmak arzusundalar... İşte hepsi bu. Belki de Tanrı’ya bile inanmıyorlar. Senin cefakâr engizisyon yargıcı sadece bir hayal...”

“Evet, dur, dur,” diye güldü İvan, “amma da heyecanlandın. Hayal diyorsan öyle olsun! Elbette bir hayal. Ama izninle, aslında sen son yüzyıllardaki bütün Katolik hareketin gerçekte sadece kirli nimetler elde etmek için bir iktidar arzusu olduğunu mu düşünüyorsun? Yoksa sana bunları öğreten Peder Paisiy mi?”

“Hayır, hayır, tam tersine Peder Paisiy bir keresinde seninkine benzer bir şey söylemişti, ama tabii senin söylediğini değil, hiç değil,” diye birden hatırladı Alyoşa.

“Senin şu ‘hiç değil’ sözüne rağmen önemli bir haber bu. Sana sorarım: Neden senin şu Cizvitler ve engizisyoncular sırf maddi nimetler için birleşmiş olsunlar? Neden bunların arasında bir tane bile çok büyük acı çeken ve insanlığı seven bir çilekeşe rastlanamasın? Farzet ki, sadece maddi ve kirli nimetler isteyen bütün bu insanların içinden bir tanecik olsun benim ihtiyar engizisyon yargıcım gibi biri çıksın. Bu adam çölde köklerle karnını doyurmuş ve kendisini özgür ve mükemmel hale getirmek amacıyla vücuduna üstün gelmeye çabalarken cinnet geçirmiş olsun, ama bu arada da yaşamı boyunca insanlığı sevmiş birisi olsun. Birdenbire gözü açılıversin ve Tanrı’nın geri kalan milyonlarca varlığının sırf alay olsun diye yaratılmış olduğuna, bu varlıkların ellerindeki özgürlükle başa çıkamayacaklarına, bu zavallı isyancıların arasından hiçbir zaman kuleyi tamamlayabilecek babayiğitlerin çıkmayacağına ve yüce ideal sahibinin kafasındaki uyumlu düzen hayalini böylesi herifler için kurmadığına inanmak için iradesini mükemmelleştirmek gibi bir ahlaki mutluluğun hiç de o kadar önemli olmadığını görüversin. İşte bütün bunları anladıktan sonra o geri dönmüş ve... akıllı insanlara katılmıştır. Acaba böyle olamaz mıydı?”

“Kime, hangi akıllı insanlara katıldı?” Hemen hemen bir taşkınlık içinde haykırdı Alyoşa. “Onların hiçbirinde böyle bir akıl ve böyle bir sır yoktur ki... Onların bütün sırrı olsa olsa tanrısızlıktır. Senin engizisyon yargıcı Tanrı’ya inanmıyor, işte onun bütün sırrı bu!”

“Öyle de olsa ne olur yani! Sonunda sen de keşfettin. Gerçekten öyle, gerçekten de bütün sır bunda, ama onun gibi, bütün yaşamını kahramanlık uğruna çölde öldürmüş ve insanlığa duyduğu sevgiden şifa bulmamış biri için de olsa bu, ıstırap değil de nedir? Hayatının son günlerinde o, zayıf insanların tahammül edilebilir düzeni içinde ‘alay etmek’ için yaratılmış olan kusurlu deneme yaratıklarının ancak yüce korkunç ruhun öğütleriyle bir parça olsun düzene sokulabileceğine inanıyor. Ve böylece akıllı ruhun, korkunç ölüm ve yıkım ruhunun talimatına uyarak yürümek gerektiğini, bunun için de yalanı ve aldatmacayı kabul etmek ve insanları bile bile ölüme ve yıkıma götürmek gerektiğini, bundan başka nereye götürüldüklerini hiçbir şekilde fark etmemeleri ve bu zavallı körlerin hiç olmazsa yolda olsun kendilerini mutlu saymaları için bütün yol boyunca onları aldatmak gerektiğini görüyor. Ve sakın unutma, bu aldatmaca, ihtiyarın bütün hayatı boyunca ihtirasla inanmış olduğu bir ideal adına yapılıyor! Bu, bir felaket değil de nedir? Ve eğer ‘sadece kirli nimetler için iktidara geçmeye can atan’ bu ordunun başında böyle birisi bulunmuş olsa, işte o zaman sonucun trajedi olması için böylesi bir tek insan yeterli olmaz mı? Bunun yanı sıra, böyle birinin başta bulunması, Roma’nın bütün ordularıyla ve Cizvitlerle ilgili meselesindeki gerçek düşüncenin, bu meselenin en yüksek düşüncesinin ortaya çıkması için de yeterlidir. Sana açık açık söylüyorum, bu tek adamın, bu hareketin başında bulunanlar arasında asla ahlakça düşük biri olmadığına kesinlikle eminim. Kim bilir, bu tek adamlardan Roma’nın birinci sınıf din adamları arasında da vardı belki. Kim bilir belki de insanlığı bu derece inatla ve bu derece kendine özgü bir biçimde seven bu kahrolası ihtiyar, böyle kendisine benzer pek çok ihtiyardan oluşan koca bir kümenin içinde, hem de hiç raslantısal olmayan, tam aksine bir uzlaşma sonucunda, sırrın korunması için, mutsuz ve zayıf insanları mutlu edebilmek amacıyla sırrın bu mutsuz ve zayıf insanlardan saklanması için çok çok eskiden kurulmuş bir gizli birliğin içinde hâlâ varlığını sürdürmektedir. Bu, mutlaka böyledir, zaten de böyle olmalıdır. Hatta masonların da onların temelini oluşturan tıpkı buna benzer bir sırları olduğunu hayal eder gibiyim, çünkü Katolikler masonlardan öyle nefret ediyorlar ki, onları rakip olarak görüyorlar, düşünce birliğinin parçalanma nedeni sayıyorlar. Oysa ki, tek bir sürü olmalı ve başında bir tek çoban bulunmalıdır... Bununla birlikte düşüncemi savunurken senin eleştirine tahammül edemeyen bir yazar görüntüsü veriyorum. Bu konuda bu kadar laf yeter.”

“Belki sen de masonsun!” diye ansızın ağzından kaçırdı Alyoşa. “Tanrı’ya inanmıyorsun,” diye ekledi, ama bunu son derece büyük bir saygıyla söylemişti. Üstelik ağabeyi ona alay ederek bakıyormuş gibi geldi. “Şiirin nasıl bitiyor?” diye sordu birden yere bakarak. “Yoksa bitti mi?”

“Şöyle bitirmek istiyordum: Engizisyon yargıcı susar ve tutsağının kendisine yanıt vermesi için biraz bekler. Karşısındakinin konuşmaması ağırına gitmektedir. Mahpusun doğruca gözlerine bakarak ve besbelli hiç itiraz etmek istemeden kendisini içtenlikle ve sessizce sürekli olarak dinlediğini görmüştür. İhtiyar, acı ve korkunç da olsa onun kendisine bir şey söylemesini istemiştir. Ama o, hiç ağzını açmadan ihtiyara yaklaşır ve onu, doksanlık kanı çekilmiş dudaklarından sessizce öper. İşte bütün yanıtı budur. İhtiyar titrer. Dudaklarının kenarlarında bir kıpırtı olmuştur; kapıya doğru gider, kapıyı açar ve şöyle der: ‘Git ve bir daha gelme... hiç gelme... hiçbir zaman, hiçbir zaman!’ Ve onu ‘şehrin karanlık sokaklarına’ çıkartır. Mahpus gider...”

“Ya ihtiyar?”

“Öpücük onun yüreğini yakar, ama ihtiyar düşüncesini değiştirmez.”

“Sen de, sen de onunla birlikte misin?” diye acıyla haykırdı Alyoşa. İvan gülmeye başladı.

“Zaten bu bir saçmalık Alyoşa, bu, hiçbir zaman iki satır şiir yazmamış ahmak bir öğrencinin ahmakça bir şiiri sadece. Niye bu kadar ciddiye alıyorsun ki? O’nun atılımında düzeltmeler yapan insanların arasına katılmak için şimdi dosdoğru oraya, Cizvitlere gideceğimi düşünüyor olmayasın sakın? Aman Tanrım, bana ne bundan! Sana söylemiştim: Hele bir otuzumu bulayım, o zaman kadehimi yere çalarım!”

“Ya yapışkan yapraklar, değerli mezarlar, ya mavi gökyüzü, ya sevdiğin kadın! Nasıl yaşayacaksın, onları nasıl seveceksin?” kederle haykırdı Alyoşa. “Göğsünün ve kafanın içindeki böyle bir cehennemle bu mümkün mü? Hayır, sen ona katılmak için gideceksin... eğer bunu yapmazsan dayanamayıp kendi kendini öldüreceksin!”

“Her şeye dayanacak öyle bir güç var!” dedi İvan soğuk bir gülümsemeyle.

“Hangi güç?”

“Karamazov gücü... alçak Karamazov gücü.”

“Bu, sefahata gömülmek, ruhunu ahlak bozukluğu içinde boğmak demektir, öyle değil mi?”

“Belki de bu... yalnızca otuz yaşıma kadardır, belki de atlatırım, oysa orada...”

“Nasıl atlatacaksın? Nasıl kurtulacaksın? Kafandaki düşüncelerle bu olanaksız.”

“Yine Karamazov usulü.”

“‘Her şey mubah’ mı yani? Her şey mubah, öyle mi?”

İvan kaşlarını çattı ve birden tuhaf bir şekilde rengi soldu.

“Sen de Miusov’un o kadar gücendiği... Dmitriy Ağabey’in safça atılıp söylediği dünkü lafı mı kaptın?” diyerek çarpık bir tebessümle güldü. “Artık bu laf söylenmiş olduğuna göre, evet, belki de ‘her şey mubahtır.’ İnkâr etmiyorum. Mitya’nın düzeltmesi de hiç fena değil.”

Alyoşa susarak ona bakıyordu.

“Ben, giderken bu koca dünyada benim için hiç olmazsa sen varsın diye düşünüyordum, kardeşim,” dedi İvan birden beklenmedik bir duygulanmayla, “ama şimdi görüyorum ki, senin yüreğinde de bana yer yok, benim sevgili ahret adamım. ‘Her şey mubah’ formülünden vazgeçmeyeceğim, ama bunun için sen benden vazgeçeceksin, öyle değil mi?”

Alyoşa ayağa kalktı, ona yaklaştı ve hiçbir şey söylemeden sessizce onu dudaklarından öptü.

“Edebi hırsızlık!” diye bağırdı birden yeni bir coşkuya kapılan İvan. “Bunu benim şiirimden aşırdın! Ama teşekkür ederim. Kalk Alyoşa, gidelim, benim de senin de gitme zamanımız geldi.”

Dışarı çıktılar, ama meyhanenin kapısında durdular.

“İşte böyle Alyoşa,” dedi İvan sert bir ses tonuyla, “eğer gerçekten yapışkan yapraklar bana yetecek olursa onları sadece anımsayarak seveceğim. Senin buralarda bir yerde olman bana yetecek ve yaşamak isteğimden vazgeçmeyeceğim. Bu senin için yeterli mi? Eğer istersen bunu bir aşk ilanı olarak kabul et. Şimdi sen sağa, ben sola, bu kadar yeter, duydun mu, yeter. Yani yarın eğer gitmemişsem (öyle görünüyor ki mutlaka gideceğim) ve tekrar bir şekilde karşılaşmışsak bütün bu konularda artık bana bir kelime bile etme. Israrla rica ediyorum. Dmitriy Ağabey konusunda da, senden özellikle rica ediyorum, bundan sonra benimle bir tek kelime bile konuşma,” diye öfkeyle ekledi birden, “her şey bitti, her şey konuşuldu, öyle değil mi? Kendi adıma sana bu konuda bir söz vereceğim: Otuzlu yaşlarıma doğru ‘kadehi yere çalmak’ istediğimde nerede olursan ol, seninle bir kez daha konuşmaya geleceğim... hatta Amerika’dan bile, bunu böylece bil. İnat olsun diye geleceğim. O zaman senin neye benzediğine bakmak da çok ilginç olacak. Görüyorsun oldukça ciddi bir söz. Ama aslında biz, belki de yedi ya da on yıllığına ayrılacağız. Hadi şimdi Pater Seraphicus’una git, adam zaten ölüyor; sensiz ölecek, seni tuttum diye belki de bana kızıyorsundur. Görüşmek üzere, beni bir kere daha öp, işte böyle ve git...”

İvan aniden döndü ve arkasına bakmadan kendi yoluna yürüdü. Tamamen farklı bir şekilde de olsa dün Dmitriy Ağabey’in Alyoşa’dan uzaklaşmasına benziyordu. Bu tuhaf benzetme, Alyoşa’nın hüzünlü ve kederli zihninde o an bir şimşek gibi çaktı. Ağabeyinin ardından bakarak biraz bekledi. İvan Ağabey’in sallanarak yürüdüğünü ve arkadan bakıldığında sağ omzunun sol omzundan daha aşağıda göründüğünü fark etti nedense. Bunu daha önce hiç fark etmemişti. Ama kendisi de birdenbire döndü ve nerdeyse koşarak manastıra gitti. Ortalık artık iyice kararmıştı ve onu korkutan bir şey vardı; içinde cevabını veremediği yeni bir şey boy atıyordu. Dün olduğu gibi yine rüzgâr çıkmıştı ve keşişhanenin koruluğuna girdiğinde asırlık çamlar çevresinde iç karartıcı bir uğultu çıkarmaya başlamıştı. Koşar gibi gidiyordu. “Pater Seraphicus... Bu adı da nerden buldu?” diye düşündü bir an Alyoşa. “İvan, zavallı İvan, seni kim bilir bir daha ne zaman göreceğim... İşte keşişhane, Tanrım! Evet, evet, bu o, Pater Seraphicus, beni o kurtaracak... ondan, hem de ebediyen!”

İvan’dan ayrıldıktan sonra, Alyoşa, daha sabahleyin, yani topu topu birkaç saat önce kesinlikle arayıp bulmayı ve bu gece mansatıra dönmemek pahasına bile olsa bulmadan gitmemeyi düşündüğü Dmitriy Ağabey’i bir anda nasıl da tamamen unutuverdiğini daha sonraları birkaç kez büyük bir şaşkınlıkla hatırlamıştır.

40 (Fr.) “Parisli Meryem Ana Kilisesi”.

41 (Fr.) “Çok aziz ve iyiliksever Bakire Meryem’in hayırlı kararı.”

42 (Fr.) Hayırlı karar.

43 Kâfirlerin yakıldığı ateş. (Ç.N.)

44 (Lat.) Tanrı’nın büyük şanı için. (Ç.N.)

45 Bir Hıristiyan ilahisi. (Ç.N.)

46 (Lat.) “Bir şeyin yerine diğeri,” karışıklık, yanlışlık. (Ç.N.)

47 (Lat.) Sözümü bitirdim. (Ç.N.)

VI

HENÜZ ÇOK BELİRLİ DEĞİL

Alyoşa’dan ayrılan İvan Fedoroviç ise eve, yani Fedor Pavloviç’in evine gitti. Ama tuhaftır, üzerine ansızın dayanılmaz bir sıkıntı çökmüştü. Asıl önemlisi, her adım atışında, eve yaklaştıkça bu sıkıntı giderek artıyordu. Tuhaf olan bu sıkıntı değil, İvan Fedoroviç’in sıkıntısının ne olduğunu bir türlü belirleyememesiydi. Daha önceden de sık sık tasalandığı anlar olmuştu ve sıkıntının böyle bir anda gelmiş olması da hiç şaşırtıcı değildi, çünkü ertesi gün onu buraya çekmiş olan şeylerle bağlantısını koparıp bir kez daha sert bir dönüş yapmaya ve yine önceki gibi yapayalnız, pek çok şey umut ederek, ama ne umut ettiğini bilmeksizin, yaşamdan pek çok şey bekleyerek, ama ne beklentilerinde ve hatta ne de isteklerinde hiçbir şeyi kendisi belirleyemeden yeni ve tamamen belirsiz bir yola adım atmaya hazırlanacaktı. Yüreğinde yeni ve belirsiz şeylerin sıkıntısı gerçekten var olsa da şu anda ona acı veren bu değildi. “Baba evinden duyduğum nefret olmasın sakın?” diye düşündü kendi kendine. “Galiba iyice soğudum, bugün bu berbat eşikten son kez içeri girecek olsam bile yine de itici...” Ama hayır, bu da değildi. Yoksa Alyoşa’yla vedalaşması ve onunla yaptığı konuşma mı? “Onca yıl hiç kimseyle konuşmadım, konuşmaya tenezzül etmedim ve birdenbire bu derece saçmaladım.” Aslında bu, gençliğin verdiği deneyimsizliğin ve kibrin sonucu olan gençlere özgü bir can sıkıntısı, Alyoşa gibi, üzerine yüreğinde kuşkusuz büyük hesaplar yaptığı bir varlıkla bile konuşmayı becerememesinin sıkıntısı olabilirdi. Kesinlikle böyleydi, yani bu can sıkıntısı mutlaka olmak zorundaydı, ama bu da değildi, hiç değildi. “Sıkıntı canıma yetti, ama ne istediğimi bilemiyorum. En iyisi düşünmemek...”

İvan Fedoroviç “düşünmemeyi” denedi, ama bu da işe yaramadı. En önemlisi, hissettiği bu kaygı can sıkıcıydı ve rastlantısal ve tamamen görünüşte bir sıkıntı olduğu için de sinirlendiriciydi; bu hissediliyordu. Bir yerde bir yaratık veya bir nesne dikiliyor ve sırıtıyordu, sanki zaman zaman gözünün önüne bir şey fırlayıp çıkıyor ve uzun süre, iş yüzünden ya da hararetli bir konuşma sırasında onu fark etmiyorsun, oysaki, görünüşe göre sinirleniyorsun, hatta acı çekiyorsun ve bu işe yaramaz, genellikle de çok saçma ve gülünç nesneyi, yerine konması unutulmuş bir eşyayı, yere düşmüş bir mendili, dolaba yerleştirilmemiş bir kitabı vs. vs. ortadan kaldırmak gerektiğini nihayet akıl ediyorsun. İvan Fedoroviç, bu çok berbat ve sinirli ruh hali içinde babasının evine ulaştı ve bahçe kapısına yaklaşık on beş adım kala birden kapıyı görünce onu bu kadar üzen ve tedirgin eden şeyin ne olduğunu anladı.

Kapının yanındaki sırada uşak Smerdyakov oturmuş, akşam serinliğinde hava alıyordu. İvan Fedoroviç, daha ona ilk bakışında ruhunda uşak Smerdyakov’un oturmuş olduğunu ve ruhunun özellikle bu adama tahammül edemediğini anlamıştı. Her şey birden aydınlandı ve apaçık anlaşıldı. Demin, daha Alyoşa’nın Smerdyakov’la karşılaşmasını anlatmasından itibaren yüreğine birden iç karartıcı ve iğrenç bir şey saplanmış ve hemen bir öfke uyandırmıştı. Sonra, konuşma sırasında Smerdyakov bir süre unutulmuş, ancak ruhunda kalmış ve İvan Fedoroviç Alyoşa’dan ayrılıp tek başına eve gelir gelmez bu unutulmuş his birdenbire yine hızla dışarıya çıkmaya başlamıştı. “Beni bu derece rahatsız eden bu alçak herif olmasın!” diye düşündü tahammül edilmez bir öfkeyle.

İvan Fedoroviç son zamanlarda, özellikle de son günlerde bu adama karşı gerçekten çok büyük bir antipati duyuyordu. Bu mahluka karşı artan nefretini kendisi de fark etmeye başlamıştı. Belki de ilk zamanlarda, yani İvan Fedoroviç eve yeni geldiği sırada bambaşka bir şeyin cereyan etmiş olması yüzünden nefret süresi böylesine kesinleşmişti. O zaman İvan Fedoroviç, Smerdyakov’a birden bir ilgi göstermiş, hatta onu çok ilginç bulmuştu. Onu kendisiyle konuşmaya yine kendisi alıştırmıştı, ama her zaman biraz ahmak oluşuna, ya da daha iyi bir ifadeyle söylemek gerekirse onun kafasındaki tedirginliğe şaşıyor ve “bu içine kapanık adamı” bu derece sürekli ve sırnaşık bir şekilde rahatsız eden şeyin ne olabileceğini anlayamıyordu. Felsefe sorunlarından ve hatta güneş, ay ve yıldızların ancak dördüncü günde yaratılmış olmalarına rağmen birinci gün ortalığın neden aydınlık olduğundan ve bunu nasıl anlamak gerektiğinden söz ediyorlardı; ancak İvan Fedoroviç, meselenin asla güneş, ay ve yıldızlarda olmadığından, güneş, ay ve yıldızların ilginç olsalar bile Smerdyakov için ancak üçüncü dereceden nesneler olduğundan ve onun bambaşka bir şeye gerek duyduğundan çok kısa bir sürede emin olmuştu. Öyle ya da böyle, ama her türlü durumda uçsuz bucaksız bir onur, ancak kırık bir onur ortaya çıkmaya başlamıştı. Bu İvan Fedoroviç’in pek de hoşuna gitmedi. Bu andan itibaren de içinde bir nefret doğdu. Daha sonra evde karışıklıklar başladı. Gruşenka ortaya çıktı, Dmitriy Ağabey’le ilgili olaylar patlak verdi, bir yığın telaş oldu. Bu konuda da konuşuyorlardı, ama Smerdyakov, bu konudaki konuşmayı her zaman büyük bir heyecanla sürdürdüğü halde bu meselede de ne istediğini anlamak hiçbir şekilde mümkün olmuyordu. Hatta onun elinde olmadan dışa vurduğu ve her zaman hep belirsiz olan bazı isteklerinin mantıksızlığına ve karışıklığına şaşırabiliyordu. Smerdyakov hep dolaylı, önceden düşünüldüğü anlaşılan sorular ortaya atar ve sorardı, ama ne için olduğunu açıklamazdı ve sorularının en ateşli anında genellikle susar ya da bambaşka bir konuya geçerdi. Ama sonunda İvan Fedoroviç’i sinirlendiren ve içinde böyle bir nefret yaratan asıl önemli şey, Smerdyakov’un kendisine karşı gittikçe daha fazla göstermeye başladığı bir tür iğrenç ve özel laubalilikti. Bunu saygısızlık olarak yapmıyordu, tam aksine her zaman son derece saygılı konuşuyordu, ama Smerdyakov, Tanrı bilir nedendir, kendini İvan Fedoroviç’le sanki bir dayanışma içinde saymaya başlamış, sanki ikisinin arasında önceden sözleşilmiş gizli bir şey, bir zamanlar her ikisinin de söylediği, sadece ve sadece kendilerinin bildiği, ama çevrelerinde kaynaşıp duran öteki ölümlülerin anlamadığı bir şey varmış gibi bir durum ortaya çıkmıştı. Bununla birlikte İvan Fedoroviç artan bu nefretinin gerçek nedenini uzun süre anlayamadı ve nihayet ancak son zamanlarda meseleyi kavrayabildi. İğrenme ve öfke duygularıyla kapıdan Smerdyakov’a bakmadan ve bir şey söylemeden geçmek istiyordu, ama Smerdyakov sıradan kalktı ve İvan Fedoroviç, bu hareket üzerine berikinin kendisiyle özel bir konuşma yapmak istediğini hemen anladı. İvan Fedoroviç ona baktı ve durdu. Böyle birdenbire durmuş olması ve bir dakika önce yapmak istediği gibi geçip gitmemesi onu sarsacak kadar sinirlendirdi. Smerdyakov’un bir hadımınkine benzeyen soluk yüzüne, özenerek taranmış favorilerine ve kabarık, küçük perçemine öfke ve tiksintiyle bakıyordu. Hafifçe süzdüğü sol gözünü kırptı ve “Nereye gidiyorsun, geçemezsin, görüyorsun bizim, ikimiz gibi akıllı insanların konuşacak şeyleri var” der gibi gülümsedi. İvan Fedoroviç titremeye başladı:

“Defol alçak herif, seninle ne işim olur ki, ahmak!” sözleri tam dilinden dökülecekti ki, kendisini de olağanüstü hayrete düşürecek bir şekilde bambaşka sözler çıktı ağzından:

“Babam uyuyor mu, uyandı mı?” dedi kendisinin de hiç beklemediği bir şekilde sakin ve tatlı bir ifadeyle ve birden yine hiç beklenmedik bir biçimde sıraya oturdu. Bir an için bu durum ona hiç korkunç gelmemişti. Bunu sonradan anımsadı. Smerdyakov, eli arkasında karşısında duruyor ve güvenle, hemen hemen dik dik bakıyordu.

“Henüz uyuyorlar, efendim,” dedi acele etmeden. (“Güya, ben değil de ilk kendisi konuşmaya başladı.”) “Size şaşıyorum, efendim,” diye ekledi, biraz durduktan sonra. Kırıta kırıta gözlerini yere indirmiş, sağ ayağını ileriye uzatıp cilalı ayakkabısının burnunu oynatıyordu.

“Niye bana şaşıyorsun?” dedi İvan Fedoroviç, bütün gücüyle kendini tutarak kesik kesik ve sert bir ifadeyle. Sonra aniden çok büyük bir merak duyduğunu ve bu merakını yenmeden buradan hiçbir yere gitmeyeceğini fark etti.

“Çermaşnya’ya neden gitmiyorsunuz, efendim?” Smerdyakov birden gözlerini kaldırdı ve laubali bir şekilde gülümsedi. “Eğer akıllı bir adamsa benim neye gülümsediğimi anlamalı.” Süzgün sol gözü böyle der gibiydi.

“Neden mi Çermaşnya’ya gitmiyorum?” İvan Fedoroviç şaşırmıştı.

Smerdyakov yine bir süre sustu.

“Kendileri, Fedor Pavloviç de bu konuda size ne kadar yalvarmışlardı, efendim,” dedi sonunda, acele etmeden ve sanki kendi yanıtına kendisi de değer vermiyormuş, üçüncü dereceden bir neden olarak görüyormuş ve sırf bir şey söylemiş olmak için konuşmuş gibiydi.

“Ee, açık konuş iblis, ne öğrenmek istiyorsun?” diye öfkeyle bağırdı sonunda İvan Fedoroviç.

Sakinliğini kaybedip kabalaşmıştı.

Smerdyakov, sağ ayağını sol ayağına bitiştirdi, ileriye doğru uzandı, ama aynı rahatlık ve aynı gülümsemeyle bakmaya devam etti.

“Önemli bir şey değil, efendim... işte öylesine efendim, laf olsun diye...”

Tekrar bir sessizlik oldu. Bir dakika kadar sustular. İvan Fedoroviç, hemen ayağa kalkması ve kızması gerektiğini biliyordu, Smerdyakov ise karşısında duruyor ve sanki “İşte sana bakıyorum, kızıyor musun, kızmıyor musun?” der gibi bekliyordu. En azından İvan Fedoroviç’e böyle geliyordu. Sonunda ayağa kalkmak için doğruldu. Smerdyakov sanki bu anı kolluyordu.

“Durumum korkunç, İvan Fedoroviç, kimden yardım isteyeceğimi bile bilmiyorum, efendim,” dedi birden. Kesin ve tane tane konuşuyordu, son sözcüğünden sonra da iç geçirdi. İvan Fedoroviç hemen geri oturdu.

“İkisi de tam anlamıyla deli, efendim, ikisi de minicik çocuktan farksız, efendim,” diye devam etti Smerdyakov. “Babanızdan ve ağabeyiniz Dmitriy Fedoroviç’ten söz ediyorum. İşte şimdi Fedor Pavloviç kalkarlar ve her dakika ‘Niye gelmedi? Neden gelmedi?’ diye beni sıkıştırmaya başlarlar ve bu böyle gece yarısına kadar, hatta gece yarısından sonra da devam eder. Eğer Agrafena Aleksandrovna gelmeyecek olursa, çünkü belki de hiçbir zaman gelmek niyetinde değiller, efendim, yarın sabah yine ‘Neden gelmedi? Niye gelmedi, ne zaman gelecek?’ diye üzerime atılacak, sanki bundan ben suçluymuşum gibi davranacak. Öte taraftan da aynı hikâye, efendim, birazdan ortalık kararır kararmaz, hatta daha bile önce ağabeyiniz elinde silah komşunun bahçesinde görünür, ‘Bak, çorbacı kerata: Onu görüp de geldiğini bana haber vermezsen en önce seni öldürürüm’ der. Gece geçer, sabah olunca onlar da, aynen Fedor Pavloviç gibi, bana zalimce işkence etmeye başlarlar: ‘Neden gelmedi, yakında mı gelecek?’ Hanımefendileri gelmediği için onlara karşı da yine ben suçlu olacağım, efendim. Üstelik her ikisi de her geçen gün, her geçen saat giderek daha sinirli oluyorlar, efendim, öyle ki, bazen korkudan hayatıma kendim son vermeyi bile düşünüyorum, efendim. Beyefendi, onlara güvenmiyorum.”

“Peki, neden bulaştın bu işe? Neden Dmitriy Fedoroviç’e laf taşımaya başladın?” dedi öfkeyle İvan Fedoroviç.

“Nasıl bulaşmazdım, efendim? Her şeyi dosdoğru bilmek istiyorsanız söyleyeyim, aslında hiç bulaşmamıştım. Ta en başından beri itiraza cesaret edemeyerek hep susuyordum, ama yanlarında uşak Liçarda olarak bulunma görevine beni kendileri tayin ettiler. O zamandan beri de yalnızca bir tek söz biliyorlar: ‘İçeri sokarsan seni gebertirim kerata!’ Yarın, öyle sanıyorum ki efendim, uzun bir sara nöbeti geçireceğim.”

“Nasıl uzun bir sara nöbeti?”

“Öyle uzun bir nöbet ki efendim, son derece uzun. Birkaç saat efendim, ya da belki bir-iki gün devam eder. Bir keresinde üç gün sürmüştü. O zaman tavan arasından düşmüştüm. Ordan oraya çarpar, durur, sonra tekrar başlar; bu üç gün boyunca aklım başıma gelmemişti. O zaman Fedor Pavloviç, buradaki Doktor Hertsenştube’yi çağırtmıştı, o da tepeme buz koymuştu, daha başka bir de ilaç vermişti... Ölebilirdim efendim.”

“Ama saranın öyle ne zaman geleceğini önceden kestirmek imkânsızdır derler. Yarın geleceğini nasıl söyleyebiliyorsun?” Öfkeli bir merakla sordu İvan Fedoroviç.

“Önceden kestirmenin olanaksız olduğu doğru, efendim.”

“Üstelik o zaman tavan arasından düşmüşsün.”

“Tavan arasına her gün çıkıyorum, efendim, yarın da tavan arasından düşebilirim. Tavan arasından değil de bakarsınız bodruma düşerim, efendim, bodruma da her gün gerektikçe iniyorum, efendim.”

İvan Fedoroviç, ona uzun uzun baktı.

“Bir şeyler çeviriyorsun sen, görüyorum ve seni anlamıyorum,” dedi sessizce, ama tehdit eder gibiydi. “Yarın üç günlüğüne sara nöbeti geçiriyormuş gibi rol yapmak mı istiyorsun yoksa, ha?”

Yere bakan ve yeniden sağ ayağının ucunu oynatan Smerdyakov, sağ ayağını yere koydu, onun yerine sol ayağını ileri çıkardı, kafasını kaldırdı ve gülerek şöyle dedi:

“Eğer bu oyunu, yani rol yapmayı becerebilseydim, ki bunu yapmak tecrübeli biri için hiç de zor değildir, hayatımı kurtarmak için bu yolu kullanmakta tamamen haklı olurdum; çünkü ben hasta yatarken Agrafena Aleksandrovna pederlerine gelmiş olsa bile hasta yatan bir adama ‘Niye haber vermedin?’ diye soramazlar. Kendileri de bundan utanırlar.”

“Vay iblis!” diye bağırdı İvan Fedoroviç, öfkeden gerilmiş suratıyla. “Niye hep hayatından korkuyorsun ki! Bütün bu tehditler sadece Dmitriy Ağabey’in taşkınlıkla söylediği sözler, başka bir şey değil. Seni öldürmez; öldürür, ama seni değil!”

“Sinek gibi öldürür, efendim, hem en önce de beni, efendim. Başka bir şeyden, pederlerine karşı aptalca bir şey yaparlarsa beni de onun suç ortağı saymalarından daha da çok korkuyorum.”

“Seni niye suç ortağı saysınlar ki?”

“Suç ortağı sayarlar, çünkü ben ona çok gizli işaretleri haber verdim, efendim.”

“Hangi işaretleri? Kime haber verdin? Şeytan götürsün seni, daha açık konuş!”

“Tamamen itiraf etmeliyim ki,” diye ukalaca bir rahatlıkla lafı uzattı Smerdyakov, “Fedor Pavloviç’le aramızda bir sır var. Sizin de bildiğiniz gibi, eğer bunu biliyorsanız, birkaç gündür, yani gece, hatta akşamleyin kapısını hemen içerden kilitliyor. Siz son zamanlarda erkenden hep yukarıya odanıza çıkmaya başladınız. Dün de hiçbir yere gitmediniz, efendim. Belki de bu yüzden artık geceleri nasıl özenle kapıyı kilitlemeye başladıklarını bilmiyorsunuz. Grigoriy Vasilyeviç bile gelse böyle yapıyorlar, ancak sesinden emin olduktan sonra kapıyı açıyorlar, efendim. Ama Grigoriy Vasilyeviç gelmiyor, efendim, çünkü artık oda hizmetini yalnız ben yapıyorum, efendim. Bu Agrafena Aleksandrovna hikâyesi başladığı andan itibaren kendileri böyle buyurdular, emirlerine göre geceleri pavyona gidiyor ve orada geceliyorum, çünkü gece yarısına kadar uyumayıp nöbet bekliyorum, kalkıp avluyu dolaşıyorum, Agrafena Aleksandrovna’nın gelmesini bekliyorum, efendim. Birkaç gündür sanki çıldırmış gibi bu kadını bekliyorlar. Şöyle düşünüyorlar, efendim: Agrafena Aleksandrovna, diyorlar, ondan, Dmitriy Fedoroviç’ten yani (ona Mitka diyorlar, efendim) korkar, bu yüzden gece geç vakit arka sokaklardan bana gelecektir; sen, diyor, gece yarısına kadar, hatta daha sonra bile onu bekle. Ve eğer gelecek olursa kapıya koş ve benim kapımı ya da bahçeden pencereyi elinle iki kere yavaş, işte şöyle: Bir-iki, sonra da üç kere çabuk: Tak-tak-tak vur. İşte, diyorlar, onun geldiğini hemen anlarım ve sana kapıyı sessizce açarım. Acil bir şey olması halinde de bana başka bir işaret öğrettiler: Önce iki kere hızlı: Tak-tak, sonra biraz bekleyip kuvvetli bir vuruş daha. Ani bir şey olduğunu ve kendilerini çok görmek istediğimi işte böyle anlayacaklar ve bana kapıyı açacaklar, ben de girip raporumu vereceğim. Her şey, Agrafena Aleksandrovna’nın kendisinin gelemeyip haber göndereceği varsayımına göre düşünüldü; ayrıca Dmitriy Fedoroviç de gelebilirler, onun da yakında olduğunu haber vermek gerekiyor. Dmitriy Fedoroviç’ten çok korkuyorlar. Eğer Agrafena Aleksandrovna gelmiş ve onunla odaya kapanmış olsalar, Dmitriy Fedoroviç de bu sırada yakınlarda bir yerdeyse kapıyı üç kere çalarak bunu da haber vermek zorundayım. Demek ki, beş vuruşluk birinci işaret ‘Agrafena Aleksandrovna geldiler,’ üç vuruşluk ikinci işaret ‘Çok önemli, sizi görmem gerekiyor’ anlamına geliyor; bunları birkaç defa kendileri örnek göstererek bana öğrettiler ve açıkladılar. Bu işaretleri bütün dünyada yalnızca ben ve kendileri bildiğimiz için, beyefendi artık hiçbir kuşku duymadan ve kim o diye seslenmeden (yüksek sesle seslenmekten çok korkarlar) kapıyı açıyorlar. İşte bu işaretleri Dmitriy Fedoroviç de artık biliyor.”

“Nerden biliyor? Sen mi söyledin? Buna nasıl cesaret ettin?”

“Sadece korkudan, efendim. Karşılarında nasıl susabilirdim, efendim? Dmitriy Fedoroviç her gün ‘Sen beni kandırıyorsun, benden ne saklıyorsun? Bacaklarını kırarım senin!’ diye sıkıştırıyorlardı. Kulu kölesi olduğumu iyice görmesi ve böylece kendisini kandırmadığıma, ona her bilgiyi getireceğime inanması için bu çok gizli işaretleri ona da söyledim.”

“Onun bu işaretleri kullanacağını ve içeri girmek isteyeceğini sezersen girmesine izin verme.”

“Ama onun ne kadar gözü kara olduğunu bildiğim halde içeri sokmama cesaretini gösterebilmiş olsam da nöbet geçirip yatarken onu nasıl içeri sokmam, efendim.”

“Ee, şeytan alsın seni! Nöbet geçireceğinden niye bu kadar eminsin ki, kahrolasıca? Benimle alay mı ediyorsun yoksa?”

“Sizinle alay etmeye nasıl cesaret edebilirim, hem böyle bir korku içindeyken alay edilir mi? Sara nöbeti geçireceğimi seziyorum, içimde öyle bir his var, sırf korku yüzünden olacak, efendim.”

“Seni iblis! Sen yatacak olursan o zaman Grigoriy gözcülük edecek. Grigoriy’i önceden uyar da bari, o da içeri sokmasın.”

“Beyefendinin emri olmadan Grigoriy Vasilyeviç’e işaretlerden hiçbir şekilde bahsetmeye cesaret edemem, efendim. Grigoriy Vasilyeviç’in onları dinleyip içeri sokmamasına gelince, kendileri bugün akşam hastalandılar. Marfa İgnatyevna ise kendilerini yarın tedavi etmek niyetindeler. Biraz önce öyle sözleştiler. Bu tedavileri ise son derece ilginç, efendim: Marfa İgnatyevna bir şurup biliyorlar, efendim ve sürekli olarak bulunduruyorlar. Bir ottan yapılan kuvvetli bir şurup bu, sır olarak saklıyorlar, efendim. Senede üç defa inme inmiş gibi beli tutulduğu zamanlar Grigoriy Vasilyeviç’i senede üç kez bu gizli ilaçla tedavi ediyorlar efendim. O zaman bir havlu alıyorlar, efendim, bu sıvıya batırıyorlar ve Marfa İgnatyevna onun bütün sırtını yarım saat, havlu kuruyuncaya kadar ovuyor, sırtı kızarıyor ve kabarıyor, efendim, sonra da şişede kalan şurubu bazı dualar okuyarak içiriyorlar, efendim, tabii hepsini değil, çünkü pek ender olarak birazını da kendilerine bırakıyorlar, efendim ve içiyorlar. Şunu da söyleyeyim, her ikisi de içkiye alışkın olmadıklarından öylece devrilip kalıyorlar, efendim ve çok uzun zaman derin derin uyuyorlar; Grigoriy Vasilyeviç uyandığında her zaman sağlıklı oluyor, efendim, Marfa İgnatyevna ise uyanıyor ve hep başı ağrıyor, efendim. Eğer yarın Marfa İgnatyevna bu niyetini gerçekleştirecek olursa onların bir şeyler işitip Dmitriy Fedoroviç’i içeri sokmamaları pek kuşkulu, efendim. Uyuyup kalacaklar, efendim.”

“Ne saçma! Bunların hepsi de sanki kastenmiş gibi bir anda oluyor: Senin saran, ikisinin kendini bilmeden uyuması!” diye bağırdı İvan Fedoroviç. “Bunların hepsinin bir araya gelmesi için sakın sen kötü bir oyun oynamak istemiş olmayasın?” sözleri birden ağzından döküldü ve tehdit eder gibi kaşlarını çattı.

“Nasıl kötü bir oyun oynayabilirim, efendim... her şey sadece Dmitriy Fedoroviç’e ve yalnızca onun düşüncelerine bağlıyken neden oyun oynayayım ki, efendim... Bir olay çıkartmak isterlerse çıkarırlar, efendim, istemezlerse kendilerini kasten getirip de babalarının yanına iteleyecek değilim ya.”

“Eğer senin söylediğin gibi, Agrafena Aleksandrovna hiç gelmeyecekse babamın yanına, hem de gizlice niye gelsin ki,” diye devam etti İvan Fedoroviç öfkeden benzi atarak, “bunu kendin de söylüyorsun, zaten ben de burada bulunduğum sürece ihtiyarın yalnızca hayal kurduğundan ve bu aşağılık kadının ona gelmeyeceğinden hep emin oldum. Kadın gelmeyecek olduktan sonra Dmitriy neden ihtiyarın yanına zorla girsin ki? Konuş! Düşüncelerini öğrenmek istiyorum.”

“Neden geleceklerini siz de biliyorsunuz, benim düşüncelerime ne gerek var? Sırf duydukları öfkeden ya da benim hastalığıma benzer bir kuşkulanma evhamıyla gelecekler ve dünkü gibi, Agrafena Aleksandrovna kendilerinden gizli geldi mi, gelmedi mi diye acele acele odaları arayacaklar. Aynı zamanda Fedor Pavloviç’in elinde içinde üç bin ruble bulunan, üç mühürle mühürlenmiş, kurdeleyle bağlanmış ve üzerine kendilerinin eliyle ‘Meleğim Gruşenka’ya, eğer gelmek isterse’ sözleri yazılmış, üç gün sonra da ‘ve pilicime’ sözleri eklenmiş büyük bir zarf olduğunu da biliyorlar. Bu da kuşku verici bir durum, efendim.”

“Saçma,” diye bağırdı İvan Fedoroviç, çıldırmış gibiydi. “Dmitriy para çalmaya, hem de bunun için babasını öldürmeye gelmez. Dün çılgınca öfkeli bir ahmak gibi Gruşenka için onu öldürebilirdi, ama para çalmak için gelmez!”

“Şu anda kendilerine para çok gerekli, efendim, son derece gerekli, İvan Fedoroviç. Siz ne kadar gerektiğini bile bilmiyorsunuz,” Smerdyakov çok rahat ve fark edilir bir açıklıkla konuşuyordu. “Bu üç bini üstelik de kendi paraları sayıyorlar, efendim, bana da kendileri, ‘Söylediklerine göre, babamın bana daha üç bin ruble borcu kalıyor’ demişlerdi. Bütün bunlara bakarak açık gerçeğin ne olduğuna karar verin İvan Fedoroviç: Zaten söylemek gerekirse bu hemen hemen böyle, eğer Agrafena Aleksandrovna kendileri isterlerse beyefendiyi, yani Fedor Pavloviç’i kendileriyle mutlaka evlenmek zorunda bırakırlar, tabii eğer isterlerse, efendim, kim bilir belki de isterler, efendim. Onun gelmeyeceğini sadece öylesine söylüyorum, ama belki de o, bunu, yani açıkçası bey karısı olmayı daha fazla istiyor olabilir. Kendilerinin tüccarı Samsonov’un ona, bütün açık yürekliliğiyle bu işin hiç de aptalca olmayacağını söylediklerini ve bir de üstelik güldüklerini ben biliyorum. Kendileri pek de aptal değillerdir, efendim. Dmitriy Fedoroviç gibi bir çıplağa varmak işlerine gelmez, efendim. İşte şimdi bütün bunları hesaba katarak kendiniz karar verin İvan Fedoroviç, o zaman ne Dmitriy Fedoroviç’e, ne de hatta kardeşiniz Aleksey Fedoroviç’le size babanızın ölümünden sonra hemen hemen hiçbir şey, tek bir ruble bile kalmayacaktır, çünkü Agrafena Aleksandrovna, her şeyi kendi üzerine kaydettirmek, ne kadar para varsa üzerine geçirtmek için kendileriyle evlenecektir, efendim. Ama babanız şu anda, henüz böyle bir şey olmadan ölmüş olsa her birinize, hatta bu kadar nefret ettikleri Dmitriy Fedoroviç’e bile sağlam kırkar bin düşer, çünkü henüz vasiyetname hazırlanmadı, efendim... Dmitriy Fedoroviç bunların hepsini çok iyi biliyor...”

İvan Fedoroviç’in yüzünde sanki bir çarpılma ve titreme oldu. Birden kızardı. Aniden Smerdyakov’un sözünü kesti:

“Bütün bunlardan sonra öyleyse neden Çermaşnya’ya gitmemi öğütleyip duruyorsun? Ne söylemek istiyorsun? Ben gideceğim ve burada neler neler olacak.” İvan Fedoroviç güçlükle nefes alıyordu.

“Çok doğru, efendim,” dedi Smerdyakov, sessizce ve düşünüp taşındıktan sonra. Ancak aynı zamanda da İvan Fedoroviç’i dikkatle izliyordu.

“Nasıl çok doğru yani?” diye sordu İvan Fedoroviç. Kendini zor tutuyor ve gözleri tehditler saçarak parlıyordu.

“Size acıdığım için söyledim. Sizin yerinizde ben olsam hepsini burada bırakır giderdim... ne diye böyle bir işin içinde oturayım, efendim...” diye yanıtladı Smerdyakov, çok açık bir şekilde İvan Fedoroviç’in parlayan gözlerine bakarak. İkisi de bir an için sustular.

“Galiba sen büyük bir budalasın ve kesinlikle... korkunç bir alçaksın!” diyerek birden sıradan kalktı İvan Fedoroviç. Sonra hemen bahçe kapısından geçmek istedi, ama ansızın durdu ve Smerdyakov’a döndü. Tuhaf bir şey oldu: İvan Fedoroviç kramp geçiriyormuş gibi dudağını ısırdı, yumruklarını sıktı ve bir an daha geçse Smerdyakov’un üzerine atılabilirdi. Beriki en azından o anda bunu fark etti, irkildi ve bütün vücuduyla geri çekildi. Ama bu an Smerdyakov’un işine yaradı ve İvan Fedoroviç bir şey söylemeden, ama şaşkınlık içinde kapıya yöneldi.

“Eğer bilmek istersen yarın Moskova’ya gideceğim, yarın sabah erkenden, işte hepsi bu!” dedi birden öfkeyle, tane tane ve yüksek sesle konuşarak. O sırada bunu Smerdyakov’a söylemeye neden gerek duyduğuna kendisi de sonradan hayret etmişti.

“En iyisi bu, efendim,” diyerek lafı kaptı beriki, sanki bunu bekliyordu, “ancak böyle bir durumda buradan telgraf çekip sizi Moskova’dan çağırarak rahatsız edebilirler, efendim...”

İvan Fedoroviç tekrar durdu ve tekrar hızla Smerdyakov’a döndü. Ama sanki öbüründe de bir değişiklik olmuştu. Bütün laubaliliği ve kabalığı bir anda kaybolmuştu; suratı son derece büyük bir dikkat ve bekleyiş ifadesi taşıyordu, ama artık ürkek ve dalkavukça bir ifadeydi bu: “Bir şey daha söylemeyecek misin, başka bir ekleyeceğin yok mu?” Onun dikkatli ve İvan Fedoroviç’e batan bakışında bu sözler okunuyordu.

“Böyle bir şey olursa... Çermaşnya’dan da çağırmayacaklar mı nasılsa?” dedi birden İvan Fedoroviç. Ansızın neden sesini o kadar yükselttiğini kendisi de bilmiyordu.

“Aynen efendim... Çermaşnya’dan da... rahatsız ederler, efendim...” diye mırıldandı Smerdyakov fısıltıyla. Sanki kendini kaybetmiş gibiydi, ama İvan Fedoroviç’in gözlerinin içine dik dik bakmaya devam ediyordu.

“Sadece Moskova daha uzak, Çermaşnya ise daha yakın, Çermaşnya’da ısrar ederken harcanacak paraya mı acıyorsun, yoksa giderken büyük bir kavis çizeceğim için bana mı acıyorsun?”

“Çok doğru, efendim...” diye mırıldandı Smerdyakov artık kesilen sesiyle. Pis pis sırıtıyordu ve gerektiği anda geriye sıçramaya hazır durumdaydı. Ama İvan Fedoroviç, Smerdyakov’u şaşırtacak şekilde birden gülmeye başladı ve gülmeye devam ederek hızla kapıdan geçti. Biri onun yüzüne bakmış olsaydı, herhalde onun neşeli olduğu için gülmediğini anlardı. Zaten kendisi de o anda kendisine ne olduğunu hiçbir şekilde açıklayamazdı. Sanki kramp geçiriyormuş gibi yürüyordu.

VII

“AKILLI BİR ADAMLA KONUŞMAK İLGİ ÇEKİCİDİR”

Konuşması da öyleydi. Tam içeri girerken salonda Fedor Pavloviç’le karşılaşınca birden ellerini sallayarak “Size gelmiyorum, yukarıya, odama çıkıyorum” diye bağırdı ve hatta babasına bakmamaya gayret ederek yanından geçip gitti. Şu anda ihtiyar ona son derece tiksinç gelmiş olabilirdi, ama düşmanca bir duygunun böylesine teklifsizce ortaya konulmuş olması Fedor Pavloviç için bile beklenmedik bir şey oldu. İhtiyar ise aslında besbelli ki, ona acilen bir şey söylemek istiyordu ve bunun için de onu karşılamaya salona çıkmıştı; böylesi bir “nezaketi” gördükten sonra hiçbir şey söylemeden durdu ve çatı katına çıkan merdivende oğlunu alaycı bakışlarla gözden kaybolana kadar izledi.

“Nesi var bunun?” diye İvan Fedoroviç’in peşinden içeri girmiş olan Smerdyakov’a hemen sordu.

“Kim bilir neye sinirlendiler, efendim,” diye mırıldandı beriki kaçamak bir şekilde.

“Şeytan götürsün! Varsın sinirlensin! Semaveri getir ve hemen toz ol, çabuk. Yeni bir şey yok mu?”

Burada Smerdyakov’un biraz önce İvan Fedoroviç’e yakındığı cinsten sorgu-sual başlamıştı, yani bütün sorular beklenen ziyaretçi hanım üzerineydi, ama biz şimdi bunları geçelim. Yarım saat sonra evin kapısı kilitlendi ve kaçık ihtiyar, ürkek bir bekleyiş içinde tek başına odaları dolaşmaya başladı. Ara sıra karanlık pencerelere bakıyor ve bu pencerelerde geceden başka hiçbir şey görmeksizin kararlaştırılmış beş vuruşun her an duyulmasını bekliyordu.

Vakit artık çok geç olmuştu, İvan Fedoroviç ise henüz uyumamıştı ve düşünüyordu. Bu gece geç vakitte, saat iki gibi yatmıştı. Ancak biz, onun düşüncelerinin tüm akışını aktarmaya girişmeyeceğiz, aslında bu ruha girmek için zamanımız da yok. Hatta aktarmayı denemiş olsak bile bunu yapmak çok zor olurdu, çünkü kafasında düşünceler değil, çok belirsiz, asıl önemlisi de son derece tedirgin edici bir şey vardı. İpin ucunu kaçırdığını hissediyordu. Çeşitli garip ve hemen hemen hiç beklenmedik arzular da onu üzüyordu. Bunlardan biri, gece yarısından sonra aşağıya inmek, kapıyı açıp pavyona geçmek ve Smerdyakov’u dövmek için birdenbire içinde duyduğu ısrarlı ve dayanılmaz istekti. Ne için diye sorabilirsiniz, bu uşaktan bütün dünyayı arasanız bulunabilecek en büyük kışkırtıcı olarak nefret etmeye başlamasından başka bir tek doğru nedeni kendisi de kesin olarak açıklayamazdı. Öte yandan birdenbire adeta fiziksel gücünün düşmesine neden olan, bunu hissediyordu, bir tür açıklanması olanaksız ve küçük düşürücü çekingenlik de bu gece birkaç kez ruhunu kaplamıştı. Başı ağrıyor ve dönüyordu. İğrenç bir şey ruhunu sızlatıyordu, birinden öç almaya hazırlanıyor gibiydi. Kısa süre önce yaptıkları konuşmayı anımsayarak Alyoşa’dan bile nefret etti, dakikalar boyunca kendinden de çok iğrendi. Yekaterina İvanovna’yı düşünmeyi ise neredeyse unutmuştu ve buna sonraları çok şaştı. Ayrıca daha dün sabah Yekaterina İvanovna’nın yanında yarın Moskova’ya gideceğini söyleyerek rahat rahat övündüğünde içinden de kendi kendine “Saçmalama, gitmeyeceksin, şimdi atıp tutuyorsun ama öyle kolay kolay ayrılamazsın” diye geçirdiğini kesinlikle anımsadı. Uzun bir zaman sonra İvan Fedoroviç bu geceyi aklına getirdiğinde, birdenbire nasıl olup da yataktan kalktığını ve sessizce, adeta kendisini görmelerinden müthiş korkarak kapıyı açtığını, merdivene çıktığını ve aşağıyı, aşağıdaki odaları, alt katta Fedor Pavloviç’in nasıl yerinde duramayıp dolaştığını beş dakika kadar tuhaf bir merakla, nefesini tutarak ve yüreğinde bir çarpıntıyla dinlediğini, ama bütün bunları ne için yaptığını, ne için etrafı dinlediğini kendisinin de kesin olarak bilmediğini anımsıyordu. Bu “davranışını” daha sonraki tüm yaşamı boyunca “tiksinç” olarak adlandırdı ve ruhunun derinlerine, yüreğinin en kuytu köşelerine indiğinde bütün hayatının en alçakça davranışı saydı. O anda Fedor Pavloviç’e karşı en ufak bir nefret dahi hissetmiyordu, sadece ve sadece onun aşağıda nasıl dolaşıp durduğunu, şu anda ne yapıyor olabileceğini nedense çok merak ediyordu, onun aşağıda karanlık pencerelere bakıyor ve ansızın odanın ortasında durarak birinin gelip kapıyı çalmasını bekliyor olması gerektiğini tahmin ediyor ve düşünüyordu. İvan Fedoroviç, bu iş için iki kere merdivene çıkmıştı. Ortalık sessizleşip Fedor Pavloviç yattığında saat iki civarındaydı, kendisini müthiş yorgun hissettiğinden bir an evvel uyuma isteğiyle İvan Fedoroviç de yattı. Gerçekten de hemen derin bir uykuya daldı ve hiç düş görmeden uyudu. Ancak erkenden, yedi civarında uyandı, ortalık aydınlanmıştı. Gözlerini açtıktan sonra kendisini de hayrete düşürecek şekilde birdenbire içinde olağanüstü bir enerji akımı hissetti, çabucak kalktı ve hemen giyindi, sonra bavulunu getirdi ve hiç beklemeden acele acele yerleştirmeye başladı. Çamaşırları tam da dün sabah çamaşırcıdan alınmıştı. İvan Fedoroviç, her şeyin bir araya geldiğini, aniden gitmesine engel hiçbir şey kalmadığını düşününce gülümsedi. İvan Fedoroviç, ertesi gün gideceğini dün söylemiş olmasına rağmen (Yekaterina İvanovna’ya, Alyoşa’ya, sonra da Smerdyakov’a), dün uykuya yatarken o anda gitmeyi düşünmediğini, en azından sabahleyin uyanır uyanmaz ilk hareketinin bavul hazırlamak olacağını aklından bile geçirmediğini çok iyi hatırladı. Sonunda bavul ve çanta hazırdı: Marfa İgnatyevna, her günkü alışılmış sorusu olan “Çayı nerede içersiniz, odanızda mı, yoksa aşağıya mı inersiniz?” sorusunu sorarak içeri girdiğinde artık saat dokuz civarındaydı. İvan Fedoroviç aşağıya indi, kendisinde, konuşmasında ve hareketlerinde dağınık ve aceleci bir hal olsa da neşeli bir görünüme sahipti. Babasını güleryüzle selamladıktan ve hatta özel olarak sağlığını sorduktan sonra onun cevabını bitirmesini beklemeden yarım saat sonra artık temelli olarak Moskova’ya gideceğini ve araba için adam göndermelerini rica ettiğini söyledi. İhtiyar, bu haberi en ufak bir şaşırma belirtisi göstermeden dinledi, oğlunun gidişine üzülmeyi hiç de nazik olmayan bir şekilde unutmuştu; bunun yerine tam o anda kendisine ait çok önemli bir işi hatırlayıp birden aşırı derecede telaşlandı.

“Ah sen! Bak şimdi yaptığına! Dün söylemedin de... ne yapalım olsun, şimdi de hallederiz. Bana, öz babana büyük bir iyilik yap, Çermaşnya’ya git. Zaten hepsi hepsi yapacağın Volovya İstasyonu’ndan sola dönmek, topu topu on iki verst’çik çeker ve işte Çermaşnya karşında.”

“Bağışlayın, yapamam: Demiryoluna seksen verst uzaklıkta, Moskova’ya giden tren, istasyondan akşamın yedisinde hareket ediyor, ucu ucuna yetişirim.”

“Öbür gün değil, yarın yetişirsin, bugün Çermaşnya’ya sap. Babanın gönlünü hoş etmeye değmez mi? Burada işim olmasaydı çoktan uçup gitmiştim, çünkü orada acil ve çok önemli bir şey var, burada da şu anda öyle pek zamanım yok... Bak, orada, Begiçev ve Dyaçkin’de boş arazide fundalığım var. Baba-oğul Maslovlar, tüccardır bunlar, ağaç kesimine topu topu sekiz bin veriyorlar, oysa daha geçen yıl bir alıcı parçalanıyordu almak için, on iki veriyordu, ama buralı değil kendisi, işin kötü yanı da bu zaten. Çünkü şu anda buradakiler arasında sürüm yok: Baba-oğul Maslovlar yüz binlik adamlar, yumruklarının gücüne güveniyorlar: Ne verirlerse onu alırsın, buradakilerden hiçbiri de onlarla çekişmeye cesaret edemez. Geçen perşembe İlyinsk papazı, tüccar Gorstkin’in geldiğini bildiren bir mektup yazdı buraya. Gorstkin’i tanırım, önemli olan onun buralı değil, Pogrebov’lu olması. Buralı olmadığı için de Maslovlardan korkmuyor demektir. Fundalığa on bir bin veririm diyormuş, işitiyor musun? Papaz, burada sadece bir hafta kalacak diye yazıyor. Sen gitmiş olsaydın onunla konuşur anlaşırdın...”

“Öyleyse papaza yazın, o konuşup anlaşsın.”

“Bu işi beceremez o. Bu papaz adam incelemeyi bilmez. Altın gibi değerli bir adam, ona şimdi senetsiz sepetsiz yirmi bini emanet edebilirim, ama incelemeyi hiç bilmiyor, bırak adamı, bir karga bile kandırır onu. Ama okumuş adam, düşünsene. Bu Gorstkin, görünüşte mavi ceketli bir köylü, ancak karakter bakımından namussuz herifin teki, başımızın derdi de bu, adam yalancı. Bazen öyle bir yalan atıyor ki, niye böyle yaptığına şaşar kalırsın. Üç yıl önce karısının öldüğü ve artık başkasıyla evli olduğu yalanını söyledi, ama böyle bir şey yokmuş, düşünsene: Karısı ölmemiş, yaşıyor, üç günde bir de adamı dövüyor. İşte böyle, şimdi bu adam, satın almak ve on bir bin vermek istediğini söylerken yalan mı, doğru mu söylüyor bunu öğrenmek gerek.”

“Aslında bu konuda ben de hiçbir şey yapamam, benim gözüm de dikkatli değildir.”

“Dur, bekle, sen işe yararsın, çünkü sana onun, yani Gorstkin’in bütün belirleyici işaretlerini anlatacağım, onunla çoktandır iş yaparım. Bak şimdi: Onun sakalına bakmak lazım; sarı, çirkin, incecik bir sakalı vardır. Eğer sakalı titriyor, kendisi ise konuşuyor ve öfkeleniyorsa tamam doğruyu söylüyor, iş yapmak istiyor demektir; yok eğer sol eliyle sakalını sıvazlıyor ve arada bir gülüyorsa kazıklamak istiyor ve hile yapıyor demektir. Gözlerine hiç bakma, gözlerinden hiçbir şey yakalayamazsın, bulanık su gibidir hilekârın gözleri, sakalına bak. Eline ona hitaben bir not veririm gösterirsin. Gorstkin, yalnız o, Gorstkin değil, aslında soyadı Lyagavıy’dır, ama sen ona Lyagavıy deme, gücenir. Eğer onunla anlaşır ve işin tamam olduğuna hükmedersen hemen buraya yaz. Sadece ‘Yalan söylemiyormuş’ diye yaz. On bir binde ısrar et, bin ruble inebilirsin, daha fazla inme. Düşünsene sekiz bin ve on bir bin; arada üç bin ruble fark var. Bu üç bini zor zoruna buldum, para da çok lazım üstelik. Ciddi olduğunu bildirirsen o zaman hemen bir koşu buradan gider, ne yapar eder zaman bulurum. Şu anda niye koşa koşa oraya gideyim ki, ya papaz bütün bunları uydurmuşsa? Peki, gidecek misin?”

“Zamanım yok, beni mazur görün.”

“Eh, babana bir iyilik yapıver, bu iyiliğini unutmam! Hepiniz de kalpsizsiniz, işte bu kadar! Bir ya da iki gün senin için nedir ki? Nereye gideceksin şimdi, Venedik’e mi? Senin şu Venedik’in iki günde yıkılmaz ya. Alyoşka’yı gönderirdim, ama Alyoşka bu işlerden ne anlar? Zaten seni göndermemin tek nedeni, senin akıllı bir insan olman. Bunu bilmiyor muyum sanıyorsun. Orman satmasan da dikkatli gözlerin var. Burada yapılacak tek iş, adam ciddi mi, değil mi, onu anlamak. Sana söylüyorum, sakalına bak, sakalcığı titriyorsa ciddi demektir.”

“Yani kendi elinizle beni şu lanet olası Çermaşnya’ya gönderiyorsunuz, öyle mi?” diye haykırdı İvan Fedoroviç, öfkeli öfkeli gülümseyerek.

Fedor Pavloviç, bu öfkeyi görmedi veya görmek istemedi, ama gülümsemeyi yakaladı:

“Demek gidiyorsun? Gidiyor musun? Hemen sana iki satır not çiziktireyim.

“Gidip gitmeyeceğimi bilmiyorum, yolda karar vereceğim.

“Ne yoluymuş, şimdi karar ver. Cancağızım, hadi karar ver! Anlaşırsan, bana iki satır yazıp papaza ver, o bana pusulanı hemen gönderir. Daha sonra ise seni tutmam, Venedik’e git. Papaz seni Volovya İstasyonu’na geri götürür.

İhtiyar adeta coşmuştu, bir not karaladı, araba çağrıldı, çerez ve konyak ikram edildi. İhtiyar ne zaman sevinse taşkınlık yapmaya başlardı, ama bu kez kendini tutar gibiydi. Örneğin, Dmitriy Fedoroviç hakkında bir tek kelimecik bile etmedi. Ayrılmak zerre kadar dokunmamıştı. Hatta neden söz edeceğini bulamamış gibiydi; İvan Fedoroviç de bunu hemen fark etti: “Onu amma da bıktırmışım,” diye düşündü kendi kendine. İhtiyar, ancak kapıdan oğlunu uğurlarken birazcık koşuşturur gibi yaptı, öpüşmeye geldi. Ama İvan Fedoroviç, besbelli ki öpüşmekten kurtulmak için daha çabuk davranıp sıkmak üzere elini uzattı. İhtiyar hemen anladı ve bir anda irkildi.

“Hadi, Tanrı yolunu açık etsin, Tanrı yolunu açık etsin!” diye kapı eşiğinden tekrarladı. “Kim bilir bir daha ne zaman geleceksin? Gene gel, her zaman gel, sevinirim. Hadi, İsa seninle olsun!”

İvan Fedoroviç arabaya bindi.

“Hoşça kal İvan, bana çok küfretme!” diye bağırdı babası son kez.

Uşakların hepsi, Smerdyakov, Marfa ve Grigoriy uğurlamaya çıkmışlardı. İvan Fedoroviç her birine onar ruble bahşiş verdi. Arabaya oturduğu sırada Smerdyakov, halıyı düzeltmeye davrandı.

“Görüyorsun... Çermaşnya’ya gidiyorum...” Aynen dün akşam olduğu gibi bu sözler bir anda İvan Fedoroviç’in ağzından kaçmış, kendiliğinden, üstelik sinirli bir gülüşle uçuşmuştu. Sonra bunu uzun süre hatırladı.

“Demek ki, insanlar, akıllı bir adamla konuşmak ilginçtir derken doğru söylüyorlar,” diye kesin bir yanıt verdi Smerdyakov, İvan Fedoroviç’e içtenlikle bakarak.

Araba hareket etti ve dörtnala yol almaya başladı. Yolcunun kafası kuşkularla doluydu, ama etraftaki tarlalara, tepelere, ağaçlara, parlak göyüzünde uçarak üzerlerinden geçen kaz sürülerine hevesle bakıyordu. Birden kendini çok iyi hissetti. Arabacıyla konuşmayı denedi ve köylünün verdiği yanıtlar onu müthiş ilgilendirdi, ama bir dakika sonra bütün sözlerin kulaklarının yanından uçup gittiğini ve aslında köylünün verdiği yanıtları anlamadığını fark etti. Sustu, böyle daha iyi olmuştu: Hava temiz ve serince, gökyüzü açıktı. Zihninde Alyoşa’nın ve Yekaterina İvanovna’nın görüntüleri görünüp kayboluyordu; ama o, sessizce güldü, sevgili hayallerini sessizce üfledi, hayaller uçup gittiler. “Onların zamanı da gelecek” diye düşündü. Bir hamlede menzile vardılar, atları değiştirdiler ve Volovya’ya doğru yola koyuldular. “Neden akıllı bir adamla konuşmak ilginçmiş, ne demek istedi acaba?” Birden bu düşünce ruhunu sardı. “Peki, ben niye ona Çermaşnya’ ya gittiğimi haber verdim?” Volovya’ya dörtnala ulaştılar. İvan Fedoroviç arabadan indi ve arabacılar etrafını sardı. On iki verst’lik köy yolunu aşıp Çermaşnya’ya gitmek için pazarlık ettiler. İvan Fedoroviç atları koşmalarını emretti. Menzil binasına girdi, çevresine bir göz attı, müdürün karısına bakındı ve birden tekrar kapının önüne çıktı.

“Çermaşnya’ya gitmekten vazgeçtim. Saat yediye kadar demiryoluna yetişir miyim arkadaşlar?”

“Hallederiz. Atları koşalım mı, ne dersiniz?”

“Hemen atları koşun. İçinizde yarın şehre gidecek olan var mı?”

“Niye olmasın, Mitriy gidecek.”

“Bir iş versem yapar mısın, Mitriy? Babam Fedor Pavloviç Karamazov’a git ve ona Çermaşnya’ya gitmediğimi söyle. Yapabilir misin?”

“Niye gitmeyeyim, giderim; Fedor Pavloviç’i çok eskiden tanırım.”

“Al bu da sana bahşiş, belki o vermez...” Neşeyle güldü İvan Fedoroviç.

“Sahiden de vermezler,” diyerek Mitriy de güldü. “Teşekkür ederim beyefendi, mutlaka yaparım...”

Akşam saat yedide İvan Fedoroviç vagona girdi ve Moskova’ya doğru hareket etti. “Bütün öncekileri gözüm görmesin, eski dünya ebediyen sona erdi, hem de ondan bir ses, bir haber kalmamak üzere; yeni bir dünyaya, yeni yerlere doğru, hem de arkama bile bakmadan!” Ama sevincin yerine ruhunu birden öyle bir karamsarlık kapladı, yüreğinde öyle bir sızı duymaya başladı ki, böylesini daha önce hayatı boyunca hiçbir zaman hissetmemişti. Bütün gece düşündü; tren hızla gidiyordu ve ancak şafakta tren Moskova’ya girerken birden sanki uykudan uyanmış gibi oldu.

“Ben alçağın tekiyim!” diye fısıldadı kendi kendine.

Fedor Pavloviç ise oğlunu uğurlamaktan pek memnun kalmıştı. Koca iki saat boyunca kendini mutlu hissetti ve konyak içti; ancak evde birdenbire herkesin canını sıkan, Fedor Pavloviç’i büyük bir paniğe uğratan tatsız bir olay oldu: Smerdyakov, bir şey için bodruma gitti ve en üst basamaktan aşağı yuvarlandı. Neyse ki, Marfa İgnatyevna o sırada avludaydı da tam zamanında sesi duydu. Smerdyakov’un düşüşünü görmemişti, ama çığlığını duymuştu. Bu, Marfa İgnatyevna’nın artık uzun zamandır bildiği, nöbet geçiren bir saralının kendine özgü, tuhaf çığlığıydı. Nöbet, merdivenden aşağı inerken mi başlamıştı, eğer öyleyse kuşkusuz baygın vaziyette aşağıya yuvarlanmış olmalıydı ya da tam tersine Smerdyakov gibi eski bir saralıda düşmeden ve sarsıntıdan dolayı nöbet başlamıştı. Bunu anlamak olanaksızdı, ama onu bodrumun dibinde kasılmalar ve bükülmeler içinde, kendini yerden yere vururken ağzı köpürmüş olarak buldular. Önce bir tarafını, kolunu ya da bacağını kırdığını sandılar, ama Marfa İgnatyevna’nın deyimiyle “Tanrı korumuş”tu: Böyle bir şeyi yoktu, sadece onu kaldırıp bodrumdan yukarı çıkarmak zor olmuştu. Ama komşulardan yardım istediler ve bu işi bir şekilde becerdiler. Bütün bu merasimde Fedor Pavloviç de bizzat bulunmuş, kendisi de yardım etmişti. Görünüşe bakılırsa korkmuş ve adeta kendini kaybetmişti. Ancak hasta kendine gelemiyordu: Nöbetler bir süre dursa da sonra tekrar başlıyordu ve hepsi de geçen yıl tavan arasından kazara düştüğü zamankinin aynı bir nöbet geçirdiği sonucuna vardılar. O zaman başına buz koyduklarını hatırladılar. Bodrumda buz vardı ve Marfa İgnatyevna bu işi halletti, Fedor Pavloviç ise akşama doğru Doktor Hertsenştube’ye haber yolladı, o da hemen geldi. Hastayı titizlikle muayene ettikten sonra (bütün vilayetteki en titiz ve dikkatli doktordu, yaşlı ve pek saygıdeğer bir ihtiyarcıktı) bunun olağanüstü bir nöbet olduğunu ve “tehlike arz edebileceğini,” kendisinin henüz şimdilik her şeyi anlayamadığını, ama eğer şimdiki ilaçlar işe yaramazsa yarın sabah başkalarını kullanmaya karar vereceğini söyledi. Hastayı pavyona, Grigoriy ve Marfa İgnatyevna’nın odasının yanındaki odaya yatırdılar. Fedor Pavloviç, daha sonra gün boyunca dert üstüne dert yaşadı: Yemeği Marfa İgnatyevna yapmıştı ve çorba, Smerdyakov’un yaptığına kıyasla “bulaşık suyu gibi” olmuştu, tavuk ise o kadar kurumuştu ki, çiğnemeye hiç imkân yoktu. Marfa İgnatyevna, beyin haklı da olsa acı sitemlerine tavuğun zaten çok kart olduğunu, kendisinin ise aşçılık öğrenimi görmediğini söyleyerek karşılık verdi. Akşama doğru bir can sıkıntısı daha çıktı: Fedor Pavloviç’e, üç gündür hasta olan Grigoriy’in tamamen yatıp kaldığını, belinin tutulduğunu haber verdiler. Fedor Pavloviç, çayını mümkün olduğu kadar erken bitirdi ve tek başına eve kapandı. Korkunç ve endişeli bir bekleyiş içindeydi. Bu akşam Gruşenka’nın artık kesin olarak gelmesini bekliyordu; en azından Smerdyakov’dan daha sabahın köründe “Kesinlikle gelmeyi vaat ettiler, efendim” teminatını almıştı. Yerinde duramayan ihtiyarın yüreği telaş içinde çarpıyordu, boş odalarda dolaşıp duruyor ve etrafı dinliyordu. Kulağını dört açmak gerekiyordu: Dmitriy Fedoroviç, Gruşenka’yı bir yerlerde gözetleyebilirdi, Gruşenka cama vurduğunda ise (Smerdyakov artık üç gündür Gruşenka’ya nereyi çalacağını anlattığı konusunda teminat veriyordu) kapıyı olabildiğince çabuk açmak ve korkmasın ve kaçmasın diye, Tanrı korusun, onu girişte bir saniye bile boşu boşuna bekletmemek gerekiyordu. Fedor Pavloviç telaşlıydı, ama yüreği daha önce hiçbir zaman bundan daha tatlı bir umut içinde yüzmemişti: Bu kez kesinlikle geleceğini söylemek galiba mümkündü!..

ALTINCI KİTAP

RUS RAHİBİ

I

STARETS ZOSİMA VE KONUKLARI

Alyoşa yüreğindeki acı ve endişeyle staretsin hücresine girdiğinde hayretler içinde kaldı: Belki de artık bilincini yitirmiş olarak bulmaktan korktuğu ölüm döşeğindeki bir hastanın yerine birden karşısında staretsi zayıflığı yüzünden bitkin görünse de hoş ve neşeli yüzüyle konuklarının arasında bir koltukta oturup onlarla sakin ve mutlu bir şekilde sohbet ederken görmüştü. Bununla birlikte starets, en fazla Alyoşa gelmeden on beş dakika önce yataktan kalkmıştı; konuklar hücresine daha önce gelip toplanmışlar ve Peder Paisiy’in “Öğretmenimiz, daha sabahtan söz verdiği gibi yüreğine yakın insanlarla bir kez daha sohbet etmek için elbette kalkacaktır” diyerek verdiği kesin güvenceye dayanarak uyanmasını bekliyorlardı. Peder Paisiy, ölüm döşeğindeki staretsin her sözüne olduğu gibi bu vaadine de o kadar kesin inanıyordu ki, staretsi tamamen bilinçsiz, hatta soluksuz görmüş bile olsa onun sözünü tutmasını ve bir kez daha kalkıp kendisiyle vedalaşmasını bekliyor, hep ölüm döşeğindeki staretsin uyanacağını ve sözünü yerine getireceğini bekleyerek belki de ölüme bile inanmıyordu. Sabahleyin Starets Zosima uykuya yatarken olumlu şeyler söylemişti: “Yüreğimin sevdiği sizlerle bir kere daha doya doya sohbet etmeden, sevimli yüzlerinize bakmadan, ruhumu sizlere bir kez daha açmadan ölmeyeceğim.” Staretsin herhalde sonuncu olacak bu sohbetine katılanlar, uzun yıllardır ona en candan bağlı dostlarıydı. Dört kişiydiler: Peder İosif ve Peder Paisiy adlı rahipler, keşişhanenin başrahibi olan Peder Mihail. Peder Mihail, henüz pek yaşlı ve öyle çok okumuş olmayan, alt tabakadan gelme, ama sağlam ruhlu, sarsılmaz inançlı, görünüşte sert, ama yüreğinde utanılacak bir şeymişçesine sakladığı derin duygularla samimi bir adamdı. Dördüncü konuk, çok çok yaşlı, çok basit bir rahipçik olan çok yoksul köylü sınıfından Anfim Kardeş’ti. Anfim Kardeş’in hemen hemen hiç okuma yazması yoktu. Çok ender olarak biriyle konuşan, sessiz ve sakin, zavallının zavallısı, aklının ermediği yüce ve korkunç bir şeyden ebediyen ürkmüş gibi görünen bir adamdı. Starets Zosima, bu ürkek adamı pek severdi ve bir zamanlar Rusya’nın bütün kutsal yerlerini ikisi birlikte yıllarca dolaşmış olmalarına rağmen ve hayatı boyunca onun kadar az konuştuğu biri daha olmadığı halde ona olağanüstü saygı gösterirdi. Çok çok eskiden, kırk yıl kadar önce Starets Zosima, Kostroma’daki yoksul ve pek tanınmamış bir manastırda ilk kez rahiplik hayatına atılmış ve bundan kısa bir süre sonra da bu küçük, yoksul Kostroma Manastırı’na bağış toplamak için Peder Anfim’e gezilerinde yol arkadaşlığı etmeye başlamıştı. Herkes, gerek ev sahibi, gerekse konuklar, staretsin yatağının bulunduğu, önceden de belirtildiği gibi pek sıkışık olan ikinci odada bulunuyorlardı. Dördü, ayakta duran mürit Porfiriy dışında, staretsin koltuğunun etrafında, birinci odadan getirilmiş sandalyelere sıkışarak oturmuşlardı. Artık hava kararmaya başlamıştı, oda kandillerle ve ikonaların önündeki mumlarla aydınlanıyordu. Starets, içeri girdiğinde şaşırıp kalan ve kapıda dikilen Alyoşa’yı görünce sevinçle gülümsedi ve ona elini uzattı:

“Merhaba, sevgili uslu çocuğum, işte geldin. Geleceğini biliyordum zaten.”

Alyoşa ona doğru yaklaştı, önünde yere kadar eğildi ve ağlamaya başladı. Yüreğinden bir şey kopmuştu, içi titriyordu, hüngür hüngür ağlamak istiyordu.

“Ne oluyor sana, arkamdan ağlamak için daha bekle,” diye gülümsedi starets, sağ elini Alyoşa’nın başına koyarak, “görüyorsun, oturuyorum ve konuşuyorum, dün şu Vışegorye’den kucağında kızı Lizaveta’yla gelen sevimli kadının dilediği gibi belki yirmi yıl daha yaşayacağım. Tanrım, anasını ve kızı Lizaveta’yı sen koru!” İstavroz çıkardı. “Porfiriy, onun bağışını söylediğim yere götürdün mü?”

Bu neşeli dindar kadıncağızın “Benden daha fakirine verin” diyerek bağışladığı dünkü altmış kapiği hatırlamıştı. Böylesi bağışlar, her nedense bir insanın kendi isteğiyle üstlendiği ve mutlaka kendi emeğiyle kazandığı paralardan verilen kefaret olarak yapılır. Starets, Porfiriy’i daha akşamdan geçenlerde bir yangın geçiren ve yangından sonra yoksul düşen çocuklu bir dul kadına göndermişti. Porfiriy, işin halledildiğini ve kendisine emredildiği gibi “bilinmeyen bir hayırsever kadın” adına verildiğini çabuk çabuk anlattı.

“Ayağa kalk, sevgili yavrum,” diye devam etti starets Alyoşa’ya hitaben, “sana bir bakayım. Sizinkilere gittin ve ağabeyini gördün mü?”

Onun, ağabeylerinden sadece birini, bu derece kesin ve doğru olarak sorması Alyoşa’ya tuhaf geldi, birini soruyordu, demek ki, dün de, bugün de belki de bu ağabey için onu yanından göndermişti.

“Ağabeylerimden birini gördüm,” diye yanıtladı Alyoşa.

“Dün önünde yere kapandığım büyük ağabeyinden söz ediyorum.”

“Onu sadece dün gördüm, bugün ise hiçbir yerde bulamadım,” dedi Alyoşa.

“Bulmakta acele et, yarın tekrar git ve acele et, her şeyi bırak ve çabuk ol. Belki de korkunç bir şeye engel olacak zamanı henüz bulabilirsin. Dün onun gelecekteki büyük acısı önünde eğildim.”

Birdenbire sustu ve adeta düşünceye daldı. Staretsin dün yere kapanmasına tanık olan Peder İosif, Peder Paisiy’le bakıştı. Alyoşa kendini tutamadı:

“Peder ve hocam,” dedi Alyoşa aşırı bir heyecanla, “sözlerinizden hiçbir şey anlaşılmıyor... Onu bekleyen bu acı nedir?”

“Merak etme. Dün bana tuhaf bir şey göründü... dün onun bakışı sanki tüm kaderini ifade ediyordu. Öyle bir bakışı vardı ki... bir anda yüreğimin ta içinde bu adamın kendisi için hazırladığı şeyden dehşete kapıldım. Bu yüz ifadesini hayatımda bir ya da iki kez birkaç kişide gördüm... sanki bu insanların bütün alın yazısını ifade ediyordu ve ne çare ki, bu alın yazısı gerçek oldu. Seni ona yolladım Aleksey, çünkü kardeşi olarak senin yüzünün ona yardım edeceğini düşünüyordum. Ama her şey, hepimizin kaderi de Tanrı’ya bağlıdır. ‘... buğday tanesi toprağa düşüp ölmedikçe yalnız kalır. Ama ölürse çok ürün verir.’48 Bunu unutma. Aleksey, yaşamım boyunca pek çok defa seni suratın yüzünden hayalimde takdis etmişimdir, bunu bil,” dedi starets sessiz bir gülümsemeyle. “Senin hakkındaki düşüncem şöyle: Bu duvarların arasından çıkacaksın, ama dünyada da rahip olarak kalacaksın. Pek çok düşmanların olacak, ama düşmanların da seni sevecekler. Hayat sana pek çok felaket getirecek, ama sen onlarla da mutlu olacaksın, hayata şükredeceksin, her şeyden önemlisi, başkalarını da şükretmeye zorlayacaksın. İşte sen böyle birisin. Pederlerim ve öğretmenlerim.” Duygulu bir şekilde gülümseyerek konuklarına döndü, “bu genç adamın yüzünün bana ne kadar sevimli geldiğini bugüne dek ona bile söylemedim. İşte şimdi söylüyorum: Onun yüzü, benim için adeta bir uyarı ve bir kehanetti. Ben daha küçük bir çocukken henüz on yedi yaşında gözlerimin önünde ölen bir ağabeyim vardı. Daha sonraları yaşadıkça bu kardeşimin benim kaderimde yukardan gelen bir işaret ve bir uyarı olduğuna giderek daha çok inandım, çünkü benim hayatımda o olmasaydı, o hiç yaşamamış olsaydı, öyle sanıyorum ki, rahiplik unvanını belki de hiçbir zaman alamaz ve bu paha biçilmez yola belki de hiç adım atamazdım. İlk olay ta çocukluğumda olmuştu ve işte yolumun sonunda adeta onun bir tekrarı gözlerimin önünde. Pederler ve öğretmenler, bu çok şaşırtıcı bir şey, ona öyle fazla değil, sadece birazcık benzeyen Aleksey, ruh bakımından öylesine benzer göründü ki, pek çok defalar Aleksey’i, sanki o delikanlıymış, yolumun sonunda bir tür hatırlatma ve canlandırma için esrarengiz bir şekilde yanıma gelen ağabeyimmiş gibi kabul etmiş ve hatta bu tuhaf hayalime kendim de hayret etmişimdir. Bunu işitiyor musun, Porfiriy,” diyerek hizmetini yapan müride döndü. “Yüzünde pek çok kez Aleksey’i senden daha çok sevdiğime dair bir üzüntü gördüm. Neden öyle olduğunu artık biliyorsun, ama seni de seviyorum, bunu bil. Sen üzülüyorsun diye pek çok defalar ben de kederlendim. Sevgili konuklarım, size bu delikanlıyı, yani ağabeyimi anlatmak istiyorum, çünkü benim hayatımda ondan daha değerli, ileriyi daha iyi gören ve daha dokunaklı hiçbir varlık olmadı. Yüreğim duygulandı ve şu anda sanki yeniden yaşıyormuş gibi tüm yaşamımı gözümün önünden geçireceğim.”

Staretsin kendisini hayatının son gününde ziyarete gelmiş olan konuklarıyla yaptığı bu son sohbetin kısmen yazılı olarak korunduğunu burada belirtmeliyim. Bir süre sonra Aleksey Fedoroviç Karamazov, staretsin ölümü üzerine aklında kalanları kaleme almıştı. Ancak bu tam olarak o zamanki sohbet miydi, yoksa notlarında bu sohbete öğretmeniyle önceki sohbetlerinden bir şeyler eklemiş miydi, bunu bilemem. Üstelik bu notlarda staretsin konuşması kesintisiz, sanki dostlarına hitaben yaşamını bir öykü şeklinde anlatıyormuş gibi süreklilik gösteriyor. Aslında daha sonraki öykülere bakıldığında olay kuşkusuz biraz farklı cereyan etmiştir, çünkü o gece ortak bir sohbet olmuştur, konuklar ev sahibinin sözünü pek az kesmiş olsalar bile yine de konuşmaya karışarak kendi adlarına bir şeyler söylemişler, hatta belki de kendi adlarına bir şeyler anlatmışlardı. Ayrıca anlatımdaki böylesi bir sürekliliğe olanak yoktu, çünkü starets zaman zaman tıkanmış, sesini kaybetmiş ve hatta uyumasa bile dinlenmek üzere yatağına uzanmış, konuklarsa yerlerinden ayrılmamışlardı. Bir veya iki defa sohbet İncil’in okunmasıyla kesilmişti. İncil’i Peder Paisiy okumuştu. İçlerinden hiçbirinin onun bu gece öleceğini düşünmemiş olması, ayrıca yaşamının bu son gecesinde onun derin bir gündüz uykusundan sonra birdenbire adeta dostlarıyla yaptığı bu uzun sohbette onu ayakta tutan yeni bir güç kazanmış gibi olması da ilginçtir. Bu, sanki onun içindeki inanılmaz canlanmayı destekleyen son bir duygululuktu, ama sadece kısa bir süre için, çünkü yaşamı birden sona erdi... Ama bundan daha sonra söz edeceğiz. Şimdi sohbetin bütün ayrıntılarına girmeksizin sadece staretsin Aleksey Fedoroviç Karamazov’un el yazısından alınma öyküsüyle yetinmeyi yeğleyerek aktarmak istiyorum. Kısa olacak, üstelik tekrar söylüyorum, hiç kuşkusuz Alyoşa, pek çok şeyi önceki konuşmalardan almış ve onlarla birlikte anlatmış olduğu halde o kadar bıktırıcı da olmayacak.

48 Yuhanna İncili, bap 12:24. (Y.N.)

II

TANRI’NIN HUZURUNA ÇIKMIŞ OLAN RAHİP VE KEŞİŞ STARETS ZOSİMA’NIN AĞZINDAN ALEKSEY FEDOROVİÇ KARAMAZOV TARAFINDAN DERLENMİŞ YAŞAM ÖYKÜSÜ

Biyografik bilgiler

a) Starets Zosima’nın genç ağabeyi hakkında

Sevgili pederler ve öğretmenler, ben kuzeydeki uzak bir vilayette V. şehrinde bir asilzadenin oğlu olarak doğdum, ama babam ne tanınmış ne de unvan sahibi biriydi. Ben topu topu iki yaşındayken babam öldü. Onu hiç hatırlamıyorum. Anacığıma küçük ahşap bir ev ve çok fazla olmasa da çocuklarıyla birlikte yoksulluk çekmeden yaşamasına yetecek kadar sermaye bırakmıştı. Hepsi hepsi iki kardeştik: Ben, yani Zinoviy ve ağabeyim Markel. O benden sekiz yaş kadar büyüktü. Sinirli ve titiz bir karaktere sahipti, ama iyi yürekli, alaycı olmayan ve özellikle de evde, benimle, annemle ve hizmetçilerle birlikteyken çok tuhaf şekilde suskun bir çocuktu. Jimnazda güzel okuyordu, arkadaşlarıyla tartışmasa bile bir araya da gelmezdi. En azından anacığım onu böyle hatırlıyordu. Vefatından altı ay önce, on yedi yaşını doldurduğu sıralarda galiba serbest fikirliliği yüzünden Moskova’dan siyasi sürgün olarak vilayetimize gönderilmiş olan ve tek başına yaşayan bir adama sık sık gitmeye başlamıştı. Bu adam epeyce okumuş yazmış, üniversitede tanınmış bir filozofmuş. Nedense Markel’den hoşlanmış ve onu kabul etmeye başlamış. Genç adam bütün bir kış boyunca her akşamı onun yanında geçirdi, ta ki sürgün kendi isteğiyle (çünkü koruyucuları vardı) Petersburg’da bir devlet memuriyetine geri dönene kadar. Büyük Perhiz başlamıştı, Markel’se perhiz tutmak istemiyor, bu konuda ileri geri konuşuyor, alay ediyor ve “Bunların hepsi zararlı, zaten Tanrı da yoktur” diyordu. Böylece annemi de, hizmetçileri de, hatta beni bile dehşete düşürdü, çünkü yalnızca dokuz yaşımda olmama karşın bu sözleri duyduğumda ben bile çok korkmuştum. Hizmetçilerimizin hepsi de kölelik döneminden gelmeydi. Dört kişiydiler, tanıdığımız bir toprak sahibinden satın alınmışlardı. Bu dört hizmetçiden birini, topal ve yaşlı aşçı kadın Afimya’yı anacığımın altmış ruble kâğıt para karşılığında sattığını ve onun yerine özgür birini kiraladığını hâlâ hatırlarım. Perhizin altıncı haftasında ağabeyim birden fenalaştı. Zaten hep sağlıksızdı, ciğerleri de, vücut yapısı da zayıftı, vereme temayüllüydü; boyu kısa değildi, ama zayıf ve cılızdı. Yüzü son derece hoştu. Üşütmüştü galiba, ama doktor geldi ve anneciğimin kulağına hızlı gelişen bir verem olduğunu ve ilkbaharı göremeyeceğini fısıldadı. Annem ağabeyimden perhiz yapması ve o sıralar henüz ayakta olduğundan kutsal ekmekle şarap alması için dikkatle ve ihtiyatla, onu korkutmamak için, ağlayıp yalvarmaya başladı. Bunu duyunca kızdı ve Kilise’ye küfretti, ama bir yandan da düşünceye daldı: Tehlikeli şekilde hasta olduğunu ve bu yüzden annemin henüz gücü varken perhiz yapmaya ve kutsal ekmekle şarap almaya gönderdiğini hemen anlamıştı. Ayrıca sağlığının uzun zamandır iyi olmadığını kendisi de biliyordu ve bundan bir yıl önce bir keresinde masa başında otururken bana ve anneme soğukkanlılıkla şöyle demişti: “Bu dünyada sizin aranızda kalıcı değilim, belki bir yıl bile yaşamam.” Sanki kehanette bulunmuştu. Üç gün geçti ve Kutsal Hafta başladı. Ve ağabeyim salı sabahından itibaren perhiz yaparak kiliseye gitti. “Anneciğim bunu sırf sizin için, sizi memnun etmek ve rahatlatmak için yapıyorum,” dedi anneme. Annem sevinçten, hem de aynı zamanda kederden ağlamaya başladı: “Onda böyle birdenbire bir değişiklik olduğuna göre, demek ki sonu yakın.” Ama kiliseye uzun süre gidemedi, yatıp kaldı, artık ona evde günah çıkarttırıyor ve kutsal şarapla ekmek veriyorlardı. Aydınlık, açık, güzel kokulu günler başladı. O yıl Paskalya geç gelmişti. Hatırlıyorum, bütün gece öksürür, az uyur, ama sabahleyin daima giyinir kuşanır ve koltuğa oturmaya gayret ederdi. Onu hep böyle hatırlayacağım: Sessiz sessiz oturur, tatlı tatlı gülümser, hastadır, ama yüzü neşeli ve sevinçlidir. Ruhen tamamen değişmişti; aniden öyle şaşırtıcı bir değişim başlamıştı ki! Yaşlı dadı odaya, yanına girer: “İzin ver, yavrucuğum, ikonanın önüne sana bir kandil yakayım” derdi. Oysaki, eskiden buna izin vermez, hatta üfleyerek söndürürdü. “Yak, canım, yak, daha önce size izin vermediğim için ben bir canavarmışım. Sen kandili yakarak Tanrı’ya dua ediyorsun, ben de sana sevinerek dua ediyorum. Demek ki, aynı Tanrı’ya dua ediyoruz.” Bu sözler bize tuhaf geliyordu. Annemse odasına kaçıyor ve hep ağlıyordu, sadece onun yanına girerken gözlerini siliyor ve neşeli bir ifade takınıyordu. “Anneciğim, ağlama, canım,” diyordu, “daha çok yaşayacağım, sizinle birlikte daha çok neşeleneceğim, hayat ise neşe ve sevinç verici bir şey!” “Ah yavrum, geceleri ateşler içinde yanarken ve göğsün neredeyse yırtılacakmış gibi öksürürken hangi neşeden söz ediyorsun.” “Anneciğim,” diye cevap veriyordu, “ağlama, hayat cennettir, bizler de cennetteyiz, ama bunu bilmek istemiyoruz, eğer öğrenmek isteseydik, hemen yarın bütün dünya cennet olurdu.” Öyle garip ve öyle kararlı konuşurdu ki, herkes onun sözlerine şaşırır, duygulanır ve ağlardı. Tanıdıklarımız gelirdi: “Sevgili, değerli dostlarım,” derdi, “bana gösterdiğiniz bu sevgiyi nasıl hak ettim, ne için beni böyle seviyorsunuz, önceden nasıl oldu da bunu bilemedim, değer vermedim.” Yanına giren hizmetçilere ikide bir: “Canlarım benim, neden bana hizmet ediyorsunuz, bana hizmet etmenize değecek biri miyim ben? Eğer Tanrı bağışlar da sağ kalırsam ben de sizlere hizmet ederim, çünkü herkes birbirine hizmet etmelidir.” Anacığım bu sözleri duyunca kafasını sallardı: “Canım, hastalık yüzünden böyle konuşuyorsun,” derdi. “Anneciğim, iki gözüm, bey de, uşak da olmadan olmaz, ama aynen onların bana yaptığı gibi ben de uşaklarımın uşağı olacağım. Sana bir şey daha söyleyeceğim anacığım, içimizden her biri, herkese karşı her konuda suçludur, bense herkesten daha suçluyum.” Annem bunu duyunca gülmüştü, hem ağlıyor, hem gülüyordu: “Ne için,” diyordu, “herkesin önünde herkesten daha suçluymuşsun? Katiller, haydutlar dururken kendini herkesten fazla suçlayacak ne günah işledin ki?” “Anneciğim, kan damlacığım benim (o sıralar böyle beklenmedik iltifatlar etmeye başlamıştı), benim sevgili, neşeli kan damlacığım, şunu bil ki, gerçekten de herkes, herkese karşı herkes için ve her şey için suçludur. Bunu sana nasıl açıklamalı bilmiyorum, ama bunu ıstırap duyacak derecede hissediyorum. O zamanlar nasıl yaşamışız, öfkelenmişiz ve hiçbir şey bilememişiz?” Gün geçtikçe daha duygulu, daha sevinçli ve sevgiyle dopdolu yataktan kalkar olmuştu. İhtiyar Alman Doktor Eyzenşmidt gelirdi: “Haydi doktor, dünyada bir güncük daha yaşayacak mıyım?” diye onunla şakalaşırdı. “Bir gün değil, günlerce, aylarca, yıllarca yaşayacaksınız,” diye cevap verirdi doktor. “Ne yılı, ne ayı!” diye hayret ederdi, “günleri saymak gerek, mutluluğu tümüyle anlamak için insana bir gün bile yeter. Canlarım, neden tartışıyoruz, birimiz diğerimize karşı kendimizi övüyoruz, birbirimize karşı kırgınlıklarımızı hatırlıyoruz: Hemen bahçeye çıkalım ve gezmeye, hoplayıp zıplamaya, birbirimizi sevmeye, birbirimizi methetmeye ve öpmeye, hayatımıza şükretmeye başlayalım.” Doktor, annem kapıya kadar gelip kendisini uğurladığı sırada, “Oğlunuzun bu dünyada günleri sayılı, hastalığı yüzünden zihni bulanıyor” dedi. Markel’in odasının pencereleri bahçeye bakıyordu. Gölgeli, yaşlı ağaçlarla dolu bir bahçemiz vardı. Ağaçlarda ilkbahar tomurcukları oluşmaya başlamıştı. Erkenci kuşlar uçuşuyor, cıvıldıyor, ona pencereden şarkı söylüyorlardı. Ve birdenbire kuşlara hayran hayran bakarak onlardan da af dilemeye başladı: “Tanrı’nın kuşları, neşeli minik kuşlar, sizler de beni bağışlayın, çünkü sizlere karşı da günah işledim.” O zaman bunu hiçbirimiz anlayamamıştık. Oysa o sevinçten ağlıyordu. “Evet,” diyordu, “etrafım Tanrı’nın nimetleriyle sarılıydı: Kuşlar, ağaçlar, otlar, gökyüzü. Bense bir çirkefin içinde yaşadım, her şeyi kirlettim, güzellikleri ve nimetleri ise hiç fark etmedim.” “Artık ne kadar çok günahı üstüne alıyorsun” diye ağlardı anacığım. “Anneciğim, iki gözüm, kederden değil, sevinçten ağlıyorum; onların önünde suçlu olmayı kendim istiyorum, onları nasıl seveceğimi bilmediğim için sadece sana izah edemiyorum. Hepsine karşı varsın suçlu olayım, hepsi de beni bağışlayacaklar nasılsa, işte cennet de bu. Şu anda da cennette değil miyim?”

Hatırlanamayacak ve yazılamayacak kadar çok şey daha oldu. Hatırlıyorum bir keresinde odasında hiç kimse yokken yanına gitmiştim. Akşam saatleriydi, hava açıktı, güneş batıyordu ve çaprazlama bir ışık demetiyle bütün odayı aydınlatıyordu. Beni görünce işaret ederek yanına çağırdı. Ona doğru yaklaştım. İki eliyle omuzlarımdan tuttu, tatlı tatlı, sevgiyle yüzüme bakıyordu; hiçbir şey demedi, sadece bir dakika öylece baktı: “Hadi,” diyordu sanki, “şimdi git oyna, benim için yaşa!” O zaman dışarı çıktım ve oynamaya gittim. Onun bana kendisi için yaşamamı emredişini daha sonraları pek çok kez gözyaşlarıyla hatırladım. O sıralar bize pek anlaşılır gelmese de böyle pek çok şaşırtıcı ve güzel sözler söylerdi. Paskalya’dan sonraki üçüncü hafta vefat etti. Şuuru yerindeydi, artık konuşamasa da en son saatine kadar değişmemişti: Sevinçle bakıyordu, gözlerinde neşe vardı, bakışlarıyla bizi arıyor, bize gülümsüyor, bizi çağırıyordu. Vefatı şehirde de çok konuşuldu. Bütün bunlar o zaman beni sarsmasına sarsmıştı, ancak onu gömerlerken çok ağlamış olmama rağmen sarsıntım yine de pek fazla değildi. Küçük bir çocuktum, ama her şey yüreğimde silinmeyecek şekilde kaldı, bir duygu gizlendi sanki içime. Zamanı gelince bütün bunlar canlanmalı ve kendisini göstermeliydi. Öyle de oldu.

b) Peder Zosima’nın yaşamında Kutsal Kitap’ın yeri hakkında

O zaman anacığımla yalnız kaldık. İyi yürekli dostlar hemen anneme tavsiyelerde bulundular. Bakın, geriye bir tanecik oğlunuz kaldı, yoksul da değilsiniz, sermayeniz var, başkalarını örnek alıp oğlunuzu neden Petersburg’a göndermeyesiniz, burada kalırsanız onu belki de parlak bir gelecekten yoksun bırakacaksınız, dediler. Daha sonra çarın hassa birliğine girmek üzere beni Petersburg’daki askeri liseye götürmesi için anneme akıl verdiler. Anneciğim uzun süre tereddüt etti: Sonuncu oğlundan nasıl ayrılacaktı, ancak çok gözyaşı dökse de benim geleceğime yardım etmek düşüncesiyle kararını verdi. Beni Petersburg’a götürdü, okula yerleştirdi, o günden sonra da onu hiç görmedim; çünkü üç yıl sonra o da vefat etmişti. Üç yıl boyunca ikimiz için üzülüp endişelendi. Babamın evinden yalnızca paha biçilmez anılar aldım, çünkü bir insanın ilk çocukluk yıllarından itibaren baba evinde sahip olduğu anılarından daha değerli hiçbir şeyi yoktur. Birazcık olsun sevgi ve birliğin bulunduğu bir ailede dahi hemen hemen her zaman bu böyledir. Eğer insanın ruhu değerli şeyler arama yeteneğine sahipse en kötü aileden bile değerli anılar kalabilir. Evle ilgili anılarıma, baba evindeyken çocuk olmama rağmen öğrenmeye pek meraklı olduğum kutsal öykülerle ilgili anıları da katıyorum. O zamanlar elimde bir kitap vardı. Eski Ve Yani Ahit’ten Yüz Dört Kutsal Hikâye adlı, güzel resimli bir kutsal öyküler kitabı. Okumayı da bu kitaptan öğrendim. Hâlâ şurada, rafta durur, değerli bir anı olarak saklarım. Ama henüz okumayı öğrenmeden önceydi, hatırlıyorum, daha sekiz yaşımdayken içimde ilk kez bir manevi sezgi doğmuştu. Annem yalnızca beni (ağabeyim neredeydi hatırlamıyorum) Kutsal Hafta’nın pazartesi günü sabah ayinine Tanrı’nın mabedine götürmüştü. Aydınlık bir gündü ve ben şimdi hatırıma getirdiğimde, buhurdandan günlüğün nasıl tüttüğünü, yukarıya doğru nasıl sessizce yükseldiğini, yukarda kubbenin içindeki dar pencereden de Tanrı’nın ışıklarının kiliseye, bizlerin üzerine nasıl döküldüğünü ve tütsünün dalgalar halinde ışığa doğru yükselirken ışık demetlerinin arasında adeta eridiğini aynı o andaki gibi görüyorum. Duygulanarak bakıyordum ve doğduğumdan beri ilk defa olarak bu sırada ruhumda Tanrı sözünün ilk tohumunu aklım ererek hissettim. Bir delikanlı, elinde kocaman bir kitapla kilisenin ortasına çıktı. Kitap o kadar büyüktü ki, o zaman bana sanki onu güçlükle taşıyormuş gibi geldi. Kitabı rahlenin üzerine koydu, açtı ve okumaya başladı. Birden tam o anda ilk defa bir şeyi anladım. Hayatımda ilk defa Tanrı’nın mabedinde Tanrı sözünün okunduğunu anlamıştım. Un ülkesinde dürüst ve dindar bir adam yaşarmış. Bu adamın bilmem ne kadar malı, ne kadar devesi, koyunu, eşeği varmış, çocukları keyif içindelermiş ve adam onları çok sever, onlar için Tanrı’ya yalvarırmış: Hani belki eğlenirlerken günah işlemişlerdir diye. Sonunda şeytan, Tanrı oğullarıyla birlikte Tanrı’ya gelir ve Tanrı’ya bütün dünyayı ve yerin altını dolaştığını söyler. “Peki, kulum Eyub’u gördün mü?” diye sorar Tanrı ona. Ve Tanrı, yüce kutsal kulunu göstererek şeytana övündü. Tanrı’nın sözleri üzerine şeytan güldü: “Onu bana teslim et ve kulunun nasıl şikâyete başlayacağını ve adına nasıl lanet okuyacağını gör.” Ve Tanrı, o kadar sevdiği mümin kulunu şeytana teslim etti, şeytan onun çocuklarını ve hayvanlarını darmadağın etti, mallarını silip süpürdü, her şey Tanrı’nın yıldırımı gibi bir anda olmuştu. Eyub elbiselerini yırttı, kendini yere attı ve haykırmaya başladı: “Anamın karnından çıplak çıktım, toprağa çıplak döneceğim. Tanrı vermişti, Tanrı aldı. Tanrı’nın adı bundan sonra ebediyen mübarek olsun!” Pederler ve öğretmenlerim, şu anki gözyaşlarımı bağışlayın, çünkü bütün çocukluğum adeta önümde yeniden canlanıyor ve şu anda sanki o zamanki, sekiz yaşındaki çocuk göğsümle soluyorum ve o zamanki gibi hayret, heyecan ve sevinç duyuyorum. Develer de, Tanrı’yla konuşan şeytan da, kulunu ölüme gönderen Tanrı da ve Tanrı’nın “Beni ölüme göndermene rağmen adın mübarek olsun” diye haykıran kulu da o zamanki gibi hayalimde duruyor. Daha sonra ise kilisedeki sessiz ve büyüleyici “Duam Kabul Olsun” ilahisi ve tekrar papazın buhurdanından çıkan tütsü ve diz çökerek okunan dua! O zamandan bu yana (daha dün akşam bile kitabı elime aldım) bu kutsal hikâyeyi gözyaşı dökmeden okuyamam. Bu hikâyede ne yüce, ne esrarlı, ne tasavvur edilmez bir şey vardır! Daha sonra alaycı ve yericilerin sözlerini, kibirli sözlerini duydum: Tanrı mübarek insanları arasından sevdiği birini şeytana eğlence olsun diye nasıl verebilmiş, bu mübarek kişinin çocuklarını nasıl elinden alabilmiş, onu hastalık ve yaralarla nasıl mahvedebilmiş ve bunlar üstelik öyle yaralarmış ki, yaralarının irinini bir çömlek parçasıyla temizleyebiliyormuş, hem de ne için, sadece şeytana karşı “Bak gör, benim kutsal kulum benim için nelere katlanabilir!” diye övünmek için. Ama bunda da yüce bir şey, bir sır var: Gelip geçici dünyanın yüzü ve ebedi gerçek burada bir araya gelmiştir. Dünya gerçeğinin karşısında ebedi gerçek harekete geçmektedir. Burada Yaradan, tıpkı yaratılışın ilk günlerinde, her bir günü tamamladığında “Yarattığım her şey iyidir” diyerek övündüğü gibi, Eyub’a bakıyor ve yarattığı şeyle yine gurur duyuyor. Eyub ise Tanrı’yı överken sadece ona hizmet etmekle kalmıyor, kuşaktan kuşağa ve asırlardan asırlara onun tüm yarattıklarına hizmet ediyor, çünkü zaten bu iş için tayin edilmiştir. Tanrım, bu nasıl kitaptır böyle ve içinde ne dersler vardır! Ne kutsal bir kitaptır, insana verilmiş nasıl bir mucize ve nasıl bir güçtür! Sanki dünyanın ve insanın, insan karakterlerinin bir abidesidir ve her şey adlandırılmış, ebediyen gösterilmiştir. Çözümlenmiş ve açıklanmış ne kadar sır vardır: Tanrı Eyub’u yeniden kalkındırır, ona zenginliğini geri verir, aradan yine yıllar geçer, başka yeni çocukları olur, onları da sever, Tanrım! “Öncekiler yokken, ötekileri yitirmişken bu yenileri nasıl sevebildi? Ötekileri hatırlarken yenileri ne kadar severse sevsin, önceki gibi tam olarak mutlu olması mümkün müdür? Ama mümkündür, mümkündür: Eski bir keder, insan yaşamının yüce sırrıyla yerini yavaş yavaş sessiz, dokunaklı bir sevince bırakır; kaynayan genç kanın yerine uysal, aydınlık bir yaşlılık geçer: Güneşin doğuşunu her gün kutsarım ve yüreğim eskisi gibi ona şarkı söyler, ama artık onun batışını, uzun çapraz ışınlarını daha çok seviyorum, onlarla birlikte de sessiz, uysal ve duygulu anıları, uzun ve bahtiyar yaşamımdan sevdiğim insanları, Tanrı’nın duygulandıran, barıştıran ve her şeyi bağışlatan gerçeği herkese gereklidir! Benim hayatım sona eriyor, bunu biliyorum ve duyuyorum, ama kalan her günümde, bu dünyadaki hayatımın yeni, sonsuz, bilinmeyen, ancak yakında gelecek olan bir yaşamla temasta olduğunu hissediyorum. Bu gelecek yaşamı sezdiğim için ruhum heyecanla titriyor, zihnim ışıklar saçıyor ve yüreğim sevinçle ağlıyor... Dostlarım ve öğretmenlerim, pek çok kez duymuştum, ama artık son zamanlarda daha çok kulağıma geldiğine göre, bizdeki papazlar, en çok da köy papazları her yerde ağlamaklı bir şekilde ücretlerinin azlığından ve hor görüldüklerinden yakınıyorlar ve ücretleri az olduğu için kitabı halka izah edemediklerini ve eğer Lutherciler ve zındıklar gelir ve sürüyü dağıtmaya başlarlarsa varsın dağıtsınlar, çünkü bizim ücretlerimiz az diye açıkça (hatta basında bile) söylüyorlarmış. Bunu ben de okumuştum. Yarabbim! Tanrı onlar için bu derece değerli olan ücretlerinin artışını nasip etsin (çünkü onların yakınmaları haklıdır), ama gerçekten de diyorum ki, bunda bir suçlu varsa yarı yarıya kendimiz suçluyuz! Çünkü varsın hep işle ve törenlerle ezildiğini söylerken haklı olsun, ama yine de Tanrı konusunu hatırlamak için koca haftada bir saat olsun vakit bulabilir. Bütün bir yıl da iş olmuyor ya. Haftada bir kez akşam saatlerinde ilk başta yalnızca çocukları olsun evinde toplasın, çocukların babaları da duyar ve gelmeye başlar. Üstelik bu iş için konaklar kurmak da gerekmez, doğrudan kulübene çağırırsın; korkma evini kirletmezler, zaten onları topu topu bir saatliğine bir araya toplayacaksın. Onlara bu kitabı aç ve hikmetler söyleyerek, caka satarak ve tepelerine çıkarak değil, tatlı ve yumuşak bir şekilde, kendin de onlara bu kitabı okuduğuna ve onların seni dinlediklerine ve anladıklarına memnun olarak, bu sözleri kendin de severek okumaya başla, arasıra dur ve basit insanların anlamadığı bir kelimeyi açıkla, korkma, her şeyi anlayacaklardır, herkes Ortodoks yüreğini kavrayacaktır! Onlara İbrahim ve Sara’yla, İshak ve Rebeka’yla ilgili yerleri, Yakub’un Lavan’a nasıl gittiğini ve rüyasında Tanrı’yla nasıl güreştiğini ve “Burası korkunç bir yer” dediğini oku, basit halkın sofu aklını etkilersin. Onlara, özellikle de çocuklara, rüya habercisi ve yüce peygamber, yakışıklı delikanlı Yusuf’u ağabeylerinin köle olarak sattığını, babalarına ise kanlı elbisesini göstererek oğlunu vahşi bir hayvanın parçaladığını söylediklerini oku. Daha sonra bu ağabeylerin buğday almak için Mısır’a geldiklerini ve ağabeylerince tanınmayan ve artık sarayda yüksek bir yere gelmiş olan Yusuf’un onlara işkence ettiğini, suçladığını ve kardeşi Bünyamin’i alıkoyduğunu ve hepsini sevdiğini, “Sizleri seviyorum ve severken de işkence ediyorum” dediğini oku. Çünkü o, bütün hayatı boyunca kızgın bozkırın ortasında, bir kuyunun başında kendisini tüccarlara nasıl sattıklarını ve ellerini kavuşturarak kendisini başka bir memlekete köle olarak satmamaları için ağladığını ve yalvardığını ve işte bu kadar yıl sonra onları görür görmez yine sonsuz şekilde sevdiğini, ama hepsini bir yandan severken bir yanda da inim inim inlettiğini ve eziyet ettiğini hep hatırlamıştı. Sonunda yüreğinin acılarına dayanamayarak onların yanından kaçar, kendini yatağına atar ve ağlar; sonra yüzünü siler ve sevinçten gözleri parlayarak çıkar ve onlara, “Kardeşlerim, ben sizin kardeşiniz Yusuf’um” der. Daha sonra da ihtiyar Yakub’un, sevgili oğlunun hâlâ hayatta olduğunu öğrenince ne kadar sevindiğini ve hatta yurdunu terk edip Mısır’a gittiğini ve yabancı bir ülkede öldüğünü, hayatı boyunca yumuşak ve korkak yüreğinde gizlice taşıdığı, dünyanın yüce umudunun, uzlaştırıcı ve kurtarıcısının kendi soyundan, yani Yahuda’dan geleceğine ilişkin en yüce sözünü vasiyetnamesinde ebediyen belirttiğini okusun! Pederlerim ve öğretmenlerim, eskiden beri bildiğiniz ve yüz kere daha ustalıkla ve güzel bir şekilde bana öğreteceğiniz şeyleri küçük bir çocuk gibi anlatıp durduğum için kusuruma bakmayın ve kızmayın. Bunları sadece heyecandan söylüyorum, gözyaşlarımı da hoş görün, çünkü bu kitabı seviyorum! Varsın o da, yani Tanrı’nın papazı da ağlasın ve onun söyledikleri karşısında dinleyicilerinin yüreklerinin sarsıldığını görsün. Sadece küçük, küçücük bir tohum atmak gerekiyor: Bu tohumu basit insanların ruhuna atın. Bu tohum ölmeyecek, basit insanların ruhunda hayatları boyunca yaşayacak, onların işledikleri günahların karanlığı ve pis kokuları içinde parlak bir nokta olarak, önemli bir uyarı olarak saklanacaktır. Pek çok şeyi anlatmaya, pek çok şeyi öğretmeye de gerek yoktur, insanlar her şeyi tümüyle anlayacaklardır. Basit insanların anlamayacaklarını mı sanıyorsunuz? Onlara daha sonra güzel Esfira ile mağrur Vastiya’nın heyecanlı ve dokunaklı öyküsünü okumayı deneyin; ya da balinanın karnındaki Yunus Peygamberi anlatan tuhaf hikâyeyi. Özellikle Lucas İncili’nden Tanrı için dualar okumayı (ben öyle yapardım), sonra da “Resullerin İşleri”den Saul’ün nutkunu (bunu mutlaka okuyun!), en sonunda da Çetyi Minei’den Tanrıkulu Aleksey’in ve yücelerin yücesi, mutlu çilekeş, İsa’yı görmüş Mısırlı Marya Ana’nın hayatlarını olsun okumayı unutmayın. Bu basit hikâyelerle onların kalbine girersin ve bu iş, ücretinin azlığına rağmen haftada topu topu bir saatçiğini alır. Halkımızın ne kadar lütufkâr ve minnettar olduğunu, yüzlerce defa teşekkür edeceğini; papazın çabasını ve onun dokunaklı sözlerini hatırlayarak ona tarlasında ve evinde gönüllü olarak yardım edeceğini, üstelik eskisinden daha çok saygı göstereceğini, böylece de ücretinin artacağını kendi gözleriyle görecektir. Bu iş o kadar basittir ki, başka zaman alay ederler diye söylemeye bile çekiniriz, oysaki ne kadar doğrudur! Tanrı’ya inanmayan Tanrı’nın halkına da inanmaz. Tanrı’nın halkına inanan her kimse, onun kutsal olduğunu da görür, üstelik buna kendisi hiç inanmasa bile. Sadece halk ve onun gelecekteki manevi gücü, öz toprağından kopmuş ateistlerimizi yolundan çevirebilir. Örnek olmadan İsa’nın sözü ne işe yarardı? Tanrı’nın sözü olmasa halk mahvolur, çünkü onun ruhu söze ve her türlü güzel kavrama susamıştır. Çok çok eskiden, gençliğimde, bundan kırk yıl kadar önce Peder Anfim’le birlikte bütün Rusya’yı dolaşır, manastıra bağış toplardık. Bir keresinde teknelerin işlediği büyük bir nehrin kıyısında balıkçılarla birlikte geceledik. On sekiz yaşında görünen yakışıklı bir köylü genç yanımıza ilişti. Delikanlı ertesi gün bir mavnayı çekmenin telaşındaydı. Duygulu ve ışıl ışıl bakışlarla önüne baktığını gördüm. Açık, sakin, sıcak bir temmuz gecesi. Nehir geniş. Nehirden buharlar yükseliyor, bizi serinletiyor, küçük bir balık hafifçe suyun üzerine çıkıp hışırdıyor, kuşlar susmuş, her taraf sakin ve güzel, her şey Tanrı’ya dua ediyor. Sadece ikimiz, ben ve bu delikanlı uyumuyoruz. Tanrı’nın dünyasının güzelliğinden ve onun büyük sırrından konuşuyoruz. Her ot, her böcek, karınca, altın sarısı arı, hepsi de aklı olmadığı halde insanı şaşırtacak şekilde gideceği yolu biliyor, Tanrı’nın sırrını ispat ediyorlar, sürekli olarak bu sırrın ta kendisi olduklarını gösteriyorlar. Yakışıklı delikanlının yüreğinin tutuştuğunu görüyorum. Bana ormanı, orman kuşlarını sevdiğini anlattı; kuş avcısıymış, her birini ötüşünden tanırmış, bütün kuşları taklit edebilirmiş; ormandakilerden daha iyi hiçbir şey tanımam, diyor, her şey güzeldir. “Gerçekten,” diye cevap veriyorum, “her şey güzel ve muhteşemdir, çünkü her şey gerçektir. Şu ata bak,” diyorum, “insana yakın, asil bir hayvan, ya da insanı besleyen ve onun için çalışan başını eğmiş, düşünceli duran öküze, onların yüzlerine bak: Yüzlerinde nasıl bir uysallık, onları sık sık acımasızca döven insana karşı nasıl bir bağlılık, kötülük tanımazlık, güven ve güzellik var. Hiçbir günahlarının olmadığını, çünkü hepsinin mükemmel, insan dışında hepsinin günahsız olduğunu ve İsa’nın bizden önce onlarla birlikte olduğunu bilmek bile dokunaklıdır.” “Ne diyorsun,” diye soruyor delikanlı, “onların da mı İsa’sı var?” “Niye olmasın ki,” diyorum, “çünkü Tanrı sözü herkes içindir, bütün yaratıklar ve bütün canlılar, her bir yaprakçık bu sözü bulmaya çabalar, Tanrı’nın şanına şarkı söylerler, İsa’ya ağlarlar, bütün bunları bilinçsiz olarak, günahsız yaşamlarının sırrıyla yaparlar. Bak,” diyorum, “ormanın birinde korkunç, yırtıcı, ama böyle oluşunda kendisinin hiçbir suçu olmayan bir ayı yaşarmış.” Ona bir keresinde bu ayının ormanda, küçük bir kulübede yaşayan yüce bir azizin yanına geldiğini ve azizin ayıya acıdığını, korkmadan yaklaştığını ve ona bir parça ekmek verdiğini anlattım: “Hadi git, İsa seninle olsun” demiş aziz ve vahşi hayvan hiçbir zarar vermeden, söz dinleyip uslu uslu gitmiş. Delikanlı, ayının zarar vermeden gitmesinden ve İsa’nın onunla olmasından duygulandı. “Ah, bu ne kadar güzel,” diyor, “Tanrı’nın her şeyi iyi ve mucizevi!” Oturup sessiz ve tatlı düşüncelere daldı. Anladığını görüyorum. Yanıbaşımda rahat ve masum uykuya daldı. Tanrı gençliğini bağışlasın! Uykuya dalarken ben de onun için dua ettim. Tanrım, kullarına huzur ve aydınlık ver!

c) Starets Zoosima’nın manastıra girmeden önceki yaşamıyla ilgili gençlik anıları. Düello

Petersburg’daki hassa birliğinde uzun bir süre, hemen hemen sekiz yıl kaldım ve aldığım yeni eğitimle birlikte hiçbir şeyi unutmasam da çocukluk izlenimlerimden pek çoğu silindi. Buna karşılık o kadar çok yeni alışkanlık ve hatta fikir kazanmıştım ki, neredeyse vahşi, sert ve saçma sapan bir mahluka dönüşmüştüm. Fransızca’yla birlikte nezaket ve sosyetik hitabet gösterişini de edinmiştim. Ben de dahil olmak üzere hepimiz, birliğimizde bize hizmet eden askerleri mükemmel birer hayvan sayardık. Her konuda bütün arkadaşlarımdan daha titiz olduğum için belki de ben herkesten daha çok bu şekilde davranıyordum. Subay çıktığımız zaman alayımızın hakarete uğrayan şerefi uğruna kanımızı akıtmaya hazırdık. Hemen hemen hiçbirimiz gerçek şerefin ne olduğunu bilmezdik, öğrenen biri çıksa da en başta kendisi hemen alay etmeye başlardı. Sarhoşluğumuzla, kavgacılığımızla ve ataklığımızla nerdeyse gurur duyardık. Kötü olduklarını söylemeyeceğim; bu genç adamların hepsi de iyi insanlardı, ama davranışları kötüydü, en çok da benim davranışlarım. En önemlisi, benim param vardı ve bu yüzden de keyfimce, bütün delikanlılık isteklerini yerine getirerek, hiç sınır tanımadan yaşamaya koyulmuştum, pupa yelken gidiyordum. Ama hayret edilecek bir şey vardı: O dönemde de kitap okuyordum, hem de büyük bir keyifle; o sıralar sadece İncil’i hemen hemen hiç açmadım, ama hiçbir zaman da ondan ayrılmadım, gittiğim her yere onu da götürdüm: “Hangi gün ve saat, hangi ay ve yıl için” olduğunu kendim de bilmeden bu kitabı gerçekten saklıyordum. Böylece dört yıl hizmet ettikten sonra kendimi o sırada alayımızın bulunduğu K. şehrinde buldum. Şehir sosyetesi, çeşit çeşit insanlardan oluşan kalabalık ve neşeli, konuksever ve zengin bir topluluktu. Beni her yerde iyi karşıladılar, çünkü yapı olarak neşeli biriydim, ayrıca fakir olmadığım da biliniyordu. Bu da sosyetede epey bir şey demektir. Her şeye başlangıç oluşturan bir olay oldu. Genç ve güzel, akıllı ve faziletli, parlak bir karaktere sahip, soylu bir genç kıza âşık oldum. Kızın anası ve babası saygıdeğer ve önemli insanlardı. Malları mülkleri, etkileri ve güçleri vardı. Beni şefkatle ve güleryüzle kabul ettiler. Kız da bana samimi davranıyor gibi geldi,- bu hayalle kalbim yanıp tutuştu. Sonradan onu belki de o kadar çok sevmediğimi, sadece zekâsına ve yüksek karakterine saygı duyduğumu anladım. Başka türlü de olamazdı. Ancak bencilliğim, evlenme teklifimi zamanında yapmama engel oldu: Bu kadar genç yaşta, üstelik elimde para varken bu serbest bekârlık hayatının güzelliklerinden vazgeçmek zor ve korkunç geldi. Ama bazı imalarda bulunmuştum. Her türlü durumda kesin adımı kısa bir süre için erteledim. Bu arada aniden iki aylığına başka bir vilayete göreve gönderildim. İki ay sonra geri döndüm, bir de ne göreyim, kız bu civardan zengin bir toprak sahibiyle evlenmiş. Adam benden biraz yaşlı olmasına rağmen henüz genç sayılırdı, başkentte ve iyi cemiyetlerde benim sahip olmadığım ilişkilere sahipti, son derece nazik ve üstelik de tahsilli biriydi. Bende ise böyle bir tahsil asla yoktu. Bu beklenmedik olaydan öyle etkilenmiştim ki, kafam karıştı. Asıl önemlisi, o sırada bu durumu öğrendiğimde, bu genç toprak sahibinin çoktandır kızın nişanlısı olması ve adamla kızın evinde defalarca karşılaşmış olmam, ama kendi meziyetlerimden gözlerimin kamaşması nedeniyle hiçbir şeyi fark etmemiş olmamdı. Benim en fazla canımı sıkan da bu oldu; nasıl olurdu, hemen hemen herkes biliyordu da bir tek ben neden hiçbir şey bilmiyordum? Birden tahammül edilmez bir öfke hissettim. Ona kaç kere neredeyse aşkımı ilan ettiğimi yüzüm kızararak hatırladım, bana engel olmadığına ve beni uyarmadığına göre demek ki, benimle alay ediyordu diye aklımdan geçirdim. Daha sonra elbette düşündüm ve onun zerre kadar alay etmediğini, tam tersine bu tür konuşmaları şaka yollu kestiğini ve lafı değiştirdiğini hatırladım. Ama o sırada bunu düşünebilecek durumda değildim ve öç alma duygusuyla alev alev yanıyordum. Bu intikam duygusunun ve öfkenin bana son derece ağır ve itici geldiğini hayretle hatırlıyorum, çünkü yumuşak bir karaktere sahip olduğum için hiç kimseye uzun süre öfkelenemezdim, bu yüzden de kendimi suni olarak kışkırtmış gibi olurdum ve sonunda yakışık almaz ve budalaca bir şey ortaya çıkardı. Bir süre bekledim ve bir gün kalabalık bir topluluk içinde “rakibimi” konuyla hiç ilgisi olmayan bir sebepten dolayı küçük düşürmeyi, onun o sıralar önemli bir olayla ilgili -olay yirmi altı yılında olmuştu- düşüncesiyle alay etmeyi, hem de insanların dediğine göre, zekice ve becerikli bir şekilde alay etmeyi başarmıştım. Daha sonra onu bir açıklama yapmak zorunda bıraktım ve açıklaması sırasında kaba davrandım ki, aramızdaki büyük farka rağmen (çünkü ben ondan daha gençtim, önemli biri değildim ve rütbem de küçüktü) düello teklifimi kabul etsin. Sonradan kesin olarak öğrendim ki, o da düello teklifimi bana karşı beslediği kıskançlık duygusu yüzünden kabul etmiş: O zamanlar henüz nişanlısı olan karısına karşı eskiden de beni birazcık kıskanırmış; şimdi ise benim hakaretime uğradığını ve düelloya çağırmakta tereddüt ettiğini öğrendiği zaman karısının elinde olmadan kendisinden nefret etmemesi ve sevgisinin sarsılmaması için böyle davranmış. Hemen bir tanık buldum. Bu, bizim alaydan bir teğmen arkadaşımdı. O zamanlar düellolar şiddetle soruşturmaya uğradığı halde düello yapmak askerler arasında adeta bir modaydı. Bazen vahşi davranışlar öyle artar, kör inançlar öyle güçlenir ki. Haziran sonuydu ve ertesi gün, şehir dışında, sabah saat yedide karşı karşıya gelecektik. Bu sırada başıma uğursuz bir iş geldi. Akşam eve çok sinirli bir halde döndükten sonra emir erim Afanasiy’e kızdım ve bütüm gücümle suratına iki tokat indirdim. Öyle vurmuşum ki yüzü kan içinde kaldı. Daha kısa bir süre önce bana hizmet etmeye başlamıştı ve daha önce de ona vurduğum olmuştu, ama hiçbir zaman böyle hayvan gibi acımasızca vurmamıştım. İnanır mısınız aziz dostlarım, aradan kırk yıl geçti, ama hâlâ bu olayı utanç ve acıyla hatırlıyorum. Uykuya yattım, saat üç gibi uyandım, kalkacağım, artık gün başlıyor. Birden kalktım, daha fazla uyumak istemedim, pencereye yaklaştım, açtım (pencerem bahçeye açılıyordu) bakıyorum, güneş doğuyor, ılık, güzel bir hava, kuşlar cıvıldıyor. Bu ne böyle diye düşünüyorum, içimde hissettiğim bu utanç verici ve aşağılayıcı şey ne? Kan dökmeye gittiğim için mi yoksa? Hayır sanki ondan değil. Ölümden korktuğum, ölü biri olmaktan korktuğum için olmasın? Hayır, bu da değil, hem de hiç değil... Birden nedenini buldum: Akşam Afanasiy’e vurmuştum! Birdenbire her şey önümde yeniden canlandı, sanki bir kez daha tekrarlandı: Afanasiy önümde duruyor ve ben elimi kaldırıp dosdoğru suratına indiriyorum, o ise ellerini iki yanında, başını dimdik tutuyor, cephedeymiş gibi gözlerini açmış, her vuruşumda sarsılıyor, kendine siper etmek için ellerini kaldırmaya bile cesaret edemiyor ve işi bu noktaya getiren bir insan, bir insanı döven yine bir insan! Cinayetten farksız! Sanki sivri bir iğne ruhumu baştan başa delip geçti. Afallamış gibi dikiliyorum. Oysa güneş ışıldıyor, yaprakçıklar sevinçle parlıyor. Kuşlar, kuşlar ise Tanrı’ya övgüler yağdırıyor... Ellerimle yüzümü kapadım, yatağa yığıldım ve hıçkıra hıçkıra ağlamaya başladım. O anda ağabeyim Markel’i ve onun ölmeden önce hizmetçilere söylediklerini hatırladım: “Canlarım benim, neden bana hizmet ediyorsunuz, bana hizmet etmenize değecek biri miyim ben?” “Evet, değecek biri miyim?” diye kafamda birden bir şimşek çaktı. Gerçekten de ben kim oluyordum da Tanrı’nın aynen benim gibi yarattığı bir başka insan bana hizmet ediyordu? Bu soru hayatımda ilk defa o sırada aklımdan geçti. “Anneciğim, kan damlacığım benim, gerçekten de herkes, herkese karşı, herkes için suçludur, yalnız insanlar bunu bilmiyorlar, eğer bilselerdi, şimdi dünya cennet olurdu!” Tanrım, bu yalan olabilir mi? Ağlıyorum ve düşünüyorum, gerçekten de herkes için, belki de herkes için suçluyum, üstelik dünyadaki insanların hepsinden daha kötüyüm! Ve tüm gerçek birden bütün açıklığıyla gözlerimin önüne serildi: Ben ne yapmaya gidiyorum? Bana karşı hiçbir suçu olmayan iyi yürekli, akıllı ve mert bir adamı öldürmeye gidiyorum, karısını ise ebediyen saadetten yoksun bırakacağım, ıstırap çektireceğim ve mahvedeceğim. Yatakta öylece, yüzümü yastığa gömüp yüzükoyun yattım ve zamanın nasıl geçtiğini hiç anlamadım. Birden arkadaşım teğmen elinde tabancalarla içeri girdi! “Bak bu iyi,” dedi, “kalkmışsın, gitme zamanı geldi.” Bu arada oraya buraya koşuşturmaya başladım, kendimi tamamen kaybetmiştim, çıktık, ancak arabaya otururken, “Burada biraz bekle,” dedim, “bir koşu gidip geleceğim, cüzdanımı unutmuşum.” Ve yalnız başıma koşarak eve, doğruca Afanasiy’in odasına gittim: “Afanasiy,” dedim, “dün yüzüne iki tokat attım, beni affet.” Afanasiy öyle bir titredi ki, korkmuş gibiydi, yüzüme bakıyordu. Anladım ki, bu çok azdı ve birden apoletlerimle pat diye ayaklarına kapandım ve alnımı yere sürdüm: “Affet beni!” dedim. O anda donakaldı: “Beyefendi, iki gözüm, efendim, ne yapıyorsunuz siz... ben buna değer miyim...” Ve birden biraz önce benim yaptığım gibi ağlamaya başladı, elleriyle yüzünü kapattı, pencereden yana döndü ve gözyaşları içinde titremeye başladı, bense arkadaşımın yanına koştum, uçar gibi arabaya bindim, “Çek” diye bağırdım: “Düello galibini gördüm,” diye bağırıyorum, “işte karşında!” İçimde öyle bir coşku var ki, gülüyorum, yol boyunca konuşup duruyorum, ne konuştuğumu bile hatırlamıyorum. Arkadaşım bana bakıyor: “Aferin sana birader, görüyorum ki, üniformanın hakkını vereceksin.” Böylece düello yerine geldik, onlarsa oradalar, bizi bekliyorlar. Bizi birbirimizden on iki adım uzaklaştırdılar. İlk atışı o yapacak. Karşısında neşeyle, yüzüm yüzüne dönük duruyorum, gözümü kırpmıyorum, ona sevgiyle bakıyorum, ne yapacağımı biliyorum. Ateş etti, kurşun sadece yanağımı sıyırdı ve kulağımın yanından geçti. “Çok şükür,” diye bağırdım, “ölen yok!” Tabancama yapıştım, arkama döndüm ve havaya fırlatarak ormana doğru gönderdim: “Hadi sana güle güle!” diye bağırdım. Karşımdakine döndüm: “Sayın bayım, diyorum, beni, bu aptal delikanlıyı bağışlayın, benim yüzümden üzüldünüz, şimdi de sizi kendime ateş etmeye zorladım. Ben sizden on kat daha kötüyüm, belki daha bile fazla. Dünyada herkesten çok saygı duyduğunuz hanımefendiye bunu söyleyiniz.” Ben bunları söyler söylemez üçü birden bağırmaya başladılar: “Rica ederim,” dedi düşmanım, hatta epeyce de öfkeli olarak, “madem dövüşmek istemiyordunuz ne diye benim de rahatımı kaçırdınız?” “Dün aptaldım, bugünse biraz akıllandım.” Ona böyle neşeyle cevap verdim. “Dün öyle olduğunuza eminim,” dedi, “ama bugünkü durumunuzla ilgili düşüncenize katılmak zor.” “Bravo,” diye bağırdım ellerimi çırparak, “bu konuda sizinle mutabıkım, hak ettim bunu!” “Ateş edecek misiniz, etmeyecek misiniz, beyefendi?” “Etmeyeceğim,” dedim, “siz eğer isterseniz bir kere daha ateş edin, ama ateş etmeseniz daha iyi olur.” Düello şahitleri, özellikle de benimki bağırdı: “Alayımızı nasıl rezil edersin, orada öyle durup nasıl af dilersin; keşke bunu önceden bilseydim!” O anda karşılarına geçtim ve artık hiç gülmeden: “Baylar,” dedim, “aptallığını bizzat itiraf eden ve herkesin önünde kendisini suçlu ilan eden birisi demek ki günümüzde hayretle karşılanıyor, öyle mi?” “Evet, ama düello alanında değil,” diye bağırdı benim şahidim tekrar. “Zaten önemli olan da bu,” diye cevap verdim onlara, “asıl şaşılacak şey de bu, çünkü benim buraya gelir gelmez, beyefendinin ateş etmesinden önce suçumu itiraf etmem ve onu büyük ve ölümcül bir günaha sokmamam gerekirdi, ama önceden yapsam biçimsiz olurdu. Dünyada düzeni öyle kurmuşuz ki, o şekilde davranmak hemen hemen imkânsızdı, çünkü ancak şimdi beyefendinin on iki adım mesafeden atışı karşısında durduktan sonra sözlerim kendileri için bir anlam ifade edebilir, oysa bu, ateş etmeden önce, yani buraya gelir gelmez olsaydı hemen şöyle denirdi: Korkak, tabancadan korktu, sözlerini dinlemeye değmez. “Baylar,” diye birden bütün kalbimle bağırdım, “çevrenizdeki Tanrı armağanlarına bir bakın: parlak gökyüzü, temiz hava, yumuşak otlar, kuşlar, güzel ve masum tabiat. Oysa bizler, sadece tek dinsiz imansız ve budala olan bizler hayatın bir cennet olduğunu anlamıyoruz, çünkü sadece ve sadece anlamak istesek bu cennet hemen bütün güzelliğiyle karşımıza dikilecek, birbirimize sarılacağız ve ağlaşacağız...” Daha da devam etmek istiyordum, ama yapamadım, ruhumu büyük bir tatlılık ve tazelik kaplamıştı, yüreğimde ise daha önce hiç hissetmediğim bir mutluluk vardı. “Bunların hepsi de akıllıca ve dindarca sözler,” dedi rakibim, “ne olursa olsun ilginç bir adamsınız.” “Alay edin bakalım,” diyerek ben de ona güldüm, “ama sonra kendiniz de öveceksiniz.” “Şimdi de övmeye hazırım,” dedi, “buyrun size elimi uzatacağım, çünkü öyle görünüyor ki, gerçekten samimi bir insansınız.” “Hayır,” dedim, “şimdi olmaz, daha sonra, daha iyi şeyler yaptığım ve saygınızı hak ettiğim zaman elinizi uzatın, o zaman doğru yapmış olursunuz.” Eve döndük, şahidim yol boyunca söylenip durdu, oysa ben onu öpüyordum. Haberi bütün arkadaşlar hemen duydular, aynı gün beni yargılamak için toplandılar: “Üniforması lekelendi, istifa etsin.” Beni savunanlar da çıktı: “Yine de atışa karşı durdu.” “Evet, tekrar ateş edilmesinden korkmadı ve düello yerinde af diledi.” “Şayet vurulmaktan korksaydı,” diye itiraz ettiler beni savunanlar, “af dilemeden önce kendi silahıyla ateş ederdi, oysa o dolu silahını ormana atmış, hayır, burada ilginç başka bir şey var.” Onlara bakıp neşelenerek dinledim. “Sevgili dostlarım ve arkadaşlarım,” dedim, “istifa etmem konusunda endişelenmeyin, çünkü bu işi zaten yapmış bulunuyorum. Bu sabah istifa dilekçemi kaleme verdim ve istifam kabul edilir edilmez de hemen manastıra gideceğim. Zaten de bunun için istifa ediyorum.” Ben bunu söyler söylemez hepsi birden kahkaha attılar: “Şimdi her şey anlaşılıyor, baştan söyleseydin ya, bir rahibi yargılamak mümkün değil.” Güldüler, kendilerini tutamıyorlar, ama alay etmek için değil sevgiyle, neşeyle güldüler. Birdenbire hepsi de, hatta en öfkeli şekilde beni suçlamış olanlar bile sevgi gösterdiler, daha sonra istifam kabul edilene kadar bir ay boyunca beni adeta ellerinin üzerinde taşıdılar: “Ah sen yok musun, rahip, sen yok musun,” dediler. Hepsi de bana gönül okşayıcı sözler söyledi, vazgeçirmeye çalıştı, hatta acıdı: “Ne yaptığının farkında mısın?” “Hayır,” dediler, “içimizdeki cesurlardan biridir, atışa karşı durmuştur ve kendisi ateş etmemiştir. Bir gün önce rüyasında rahip olmaya gittiğini görmüş, işte bu yüzden böyle davranıyor.” Şehir sosyetesinde de hemen hemen aynı şeyler oldu. Önceleri beni pek fark etmezler, sadece güleryüz gösterirlerdi, şimdi ise herkes beni tanımakta yarışıyordu ve evine davet ediyordu. Benimle eğleniyorlar, ama aynı zamanda da seviyorlardı. Bu arada herkesin düellomuzdan açık açık söz etmesine rağmen büyüklerimizin düellodaki hasmımın bizim generalin yakın bir akrabası olması nedeniyle bu meseleyi kapattığını fark ettim. Ayrıca konu kan dökülmeden, adeta bir şaka gibi olup bittiği, üstelik de ben istifamı vermiş olduğum için olay gerçekten de bir şakaya dönüşmüştü. Ben de o zaman bu insanların alaylarına rağmen, ama yine de alaylar kötü niyetli değil, iyi niyetli olduğu için yüksek sesle ve korkmadan konuşmaya başladım. Bütün bu konuşmalar, daha çok akşamları hanımların toplantılarında oluyordu. O sıralarda kadınlar beni dinlemeyi daha çok seviyorlar ve erkekleri de dinlemek zorunda bırakıyorlardı. Herkes gözümün içine baka baka gülüyordu: “Benim her şeyden suçlu olmam nasıl mümkün olabilir, örneğin, sizin yaptıklarınızın suçlusu ben olabilir miyim?” “Tüm dünyanın artık epeydir bambaşka bir yola saptığı ve açık yalanları gerçek olarak kabul ettiğimiz, üstelik de aynı yalanı başkalarından da beklediğimiz bir dönemde bunu nerden anlayacaksınız? İşte bakın ben bunu hayatta ilk defa yaptım ve içimden geldiği gibi davrandım. Ne oldu? Hepinizin gözünde bir meczup oldum: Beni seviyorsunuz, ama yine de benimle alay ediyorsunuz.” “Sizi sevmemek mümkün mü?” diyerek yüksek sesle güldü ev sahibi hanım, çevresinde ise bir sürü insan var. “Bakıyorum, aniden hanımların arasından uğrunda birini düelloya davet ettiğim ve daha yakın bir zamanda kendime nişanlı olarak tayin etmiş olduğum, ama bu akşam buraya geldiğini bile fark etmediğim en genç hanım ayağa kalkıyor. Evet, ayağa kalktı ve bana doğru yaklaştı, elini uzattı: “İzin verirseniz size açıklamak istiyorum, ben sizinle alay etmiyorum, aksine gözyaşlarıyla size teşekkür ediyor ve o günkü davranışınız için size saygılarımı sunuyorum.” Bu arada kocası da yaklaştı, sonra birden herkes bana doğru geldi, nerdeyse sarılıp öpeceklerdi. Öyle sevindim ki, ama o anda birden yanıma doğru gelen, önceden de ismini bilmeme rağmen daha önce hiç tanıştırılmadığım, o akşama kadar da bir kelime bile konuşmadığım yaşlı bir bey herkesten çok dikkatimi çekmişti.

d) Esrarengiz ziyaretçi

Uzun süredir şehrimizde görevliydi, önemli bir mevkide bulunuyordu. Herkes tarafından sayılan zengin biriydi. Hayırseverliğiyle tanınıyordu, kimsesizler yurduna ve yetimhaneye büyük paralar bağışlamıştı. Üstelik de bu hayır işlerini gizli olarak, adını vermeden yapıyordu. Bütün bunlar ölümünden sonra ortaya çıktı. Elli yaşlarındaydı. Hemen hemen sert bir görünüşü vardı, az konuşurdu; henüz genç olan karısıyla en fazla on iki yıldır evliydi, küçük yaşlarda üç çocuğu vardı. İşte böyle ertesi akşam evimde otururken birden kapım açıldı ve içeriye bu beyefendi girdi.

Bu arada belirtmem gerek, o sırada artık önceki dairemde oturmuyordum, istifamı verir vermez başka bir daireye geçmiş ve memur karısı olan yaşlı dul bir kadından hizmetçisiyle birlikte bu daireyi kiralamıştım. Bu daireye geçişimin tek nedeni, o gün düellodan döndüğümde Afanasiy’i bölüğe geri göndermiş olmamdı, çünkü yaptığım hareketten sonra onun gözlerine bakmaktan utanıyordum. Bu gibi şeylere hazırlıklı olmayan biri, yaptığı en haklı işten bile utanç duyma eğilimindedir.

“Birkaç gündür,” dedi içeri giren beyefendi, “sizi muhtelif evlerde büyük bir merakla dinliyordum ve sonunda sizinle daha ayrıntılı konuşmak için şahsen tanışmak istedim. Bana bu büyük iyiliği yapabilir misiniz, beyefendi?” “Büyük bir memnuniyetle ve ayrıca şeref duyarım,” dedim, ama nerdeyse korku içindeydim. Beni daha ilk seferde öyle bir etkilemişti ki. Çünkü insanlar beni dinleseler ve ilgi gösterseler de şimdiye kadar hiç kimse bana böyle ciddi ve sert bir içedönüklükle yaklaşmamıştı. Bu adam ise daireme üstelik de kendisi gelmişti. Oturdu. “Sizde bir karakter kuvveti görüyorum,” diye sözlerine devam etti, “kendi doğru bildiğiniz şey uğruna tehlikeyi göze aldığınız böyle bir meselede gerçeğe hizmet etmekten ve herkesin sizi küçümsemesine katlanmaktan çekinmediniz.” “Beni belki de gözünüzde fazla büyütüyorsunuz,” dedim ona. “Hayır, büyütmüyorum,” diye cevap verdi, “böyle bir davranışta bulunmak, emin olun, sizin düşündüğünüzden çok daha zordur. Bu davranışınıza hayran kaldım ve bu yüzden size geldim. Bu belki de uygunsuz kaçacak ama, merakımı hor görmezseniz eğer, düelloda af dilemeye karar verdiğiniz an neler hissettiğinizi bana anlatır mısınız, tabii hatırlıyorsanız? Sorumu düşüncesizlik saymayın; aksine böyle bir soruyu sormakta eğer Tanrı ister de kısa zamanda bizi birbirimize yakınlaştırırsa ilerde size açıklayacağım gizli bir maksadım var.”

Konuştuğu sürece doğruca yüzüne bakıyordum ve birden ona karşı çok büyük bir güven, ayrıca benim açımdan pek olağan olmayan bir merak duydum, çünkü bu adamın ruhunda bir sır bulunduğunu hissediyordum.

“Siz, tam hasmımdan af dilediğim anda ne hissettiğimi soruyorsunuz,” diye cevap verdim ona, “ama en iyisi ben size en başından başlayarak anlatayım, başka türlü de anlatamam zaten.” Ve ona Afanasiy’le aramda geçenleri, onun önünde nasıl yere kapandığımı anlattım. “Düello sırasında af dilemenin bana daha kolay geldiği sonucunu buradan çıkarabilirsiniz, çünkü af dilemeye daha evdeyken başlamış ve bir kere bu yola adımımı atmıştım. Daha sonrası sadece kolay olmakla kalmadı, üstelik de sevinçli ve neşeli bile geçti.”

Dinledi, bana öyle baktı ki, “Bütün bunlar,” dedi, “son derece ilginç, size tekrar tekrar geleceğim.” Ve o günden sonra nerdeyse her akşam bana gelmeye başladı. O da bana kendi hakkında bir şeyler söylemiş olsaydı çok daha iyi dost olabilirdik. Ama kendisiyle ilgili hemen hemen hiçbir laf etmiyor, hep benim hakkımda sorular soruyordu. Buna rağmen onu çok sevdim ve ona bütün duygularımla tam olarak inanıyordum, çünkü onun sırlarından bana ne, sırlarını bilmesem de dürüst bir adam olduğunu görüyorum diye düşünüyordum. Üstelik bu kadar ciddi ve yaş bakımından akranım olmayan bir adam bana, bir delikanlıya geliyor ve beni küçük görmüyordu. Çok akıllı bir insan olduğu için ondan pek çok faydalı şey öğrenmiştim. “Hayat cennettir,” dedi birden bana, “bu konuda uzun bir süredir düşünüyorum.” Ve aniden ekledi: “Sadece bunu düşünüyorum.” Bana baktı ve gülümsedi. “Bu konuda sizden daha eminim, nedenini sonra öğreneceksiniz.” Bunu duydum ve kendi kendime düşündüm: “Galiba bana bir şey açmak istiyor.” “Cennet,” dedi, “hepimizin içinde saklıdır, şu anda benim içimde gizleniyor ve istersem hemen yarın bu cennet, hayatım boyunca benim olabilir.” Baktım: Duygulu konuşuyor ve sanki soru soruyormuş gibi esrarlı bir şekilde bana bakıyordu. “Her insanın kendi günahlarının yanı sıra herkes ve her şey için de suçlu olduğuna gelince,” diye devam etti, “bu konuda son derece doğru bir hükme varmışsınız, hem bu düşünceyi böylesine tam olarak kavrayabilmiş olmanız da şaşırtıcı. İnsanlar bu düşünceyi anladıkları zaman cennetin onlar için artık bir hayal değil, bir gerçek olacağı da sahiden doğrudur.” “Peki, bu ne zaman olacak,” diye acıyla haykırdım, “zamanı gelip de olacak mı? Yoksa bu sadece bir hayal mi?” “Bakın işte,” dedi, “siz de inanmıyorsunuz, propagandasını yapıyorsunuz, ama kendiniz de inanmıyorsunuz. Bilin ki, sizin deyiminizle bu hayal kesinlikle olacak, buna inanın, ama şimdi değil, çünkü her eylemin kendine ait bir yasası vardır. Bu ruhla ilgili, psikolojik bir meseledir. Dünyayı yeniden oluşturmak için insanların psikolojik olarak başka bir yola dönmeleri gereklidir. Bunu sağlamadan hiç kimseyi kardeş yapamazsın, bunu sağlamadan kardeşlik olmaz. İnsanlar, hiçbir zaman hiçbir bilimi ve çıkarı kullanarak mallarını ve haklarını birbirlerini gücendirmeden paylaşamazlar. Her şeyden her bir insanın payına düşen az olacak ve herkes şikâyet edecek, birbirini kıskanacak ve birbirini yiyecektir. Bunun ne zaman olacağını soruyorsunuz. Olacak, ama önce insanın yalnızlık dönemi sona ermelidir.” “Ne yalnızlığı?” diye sordum. “Şu anda, özellikle de yüzyılımızda her yerde hüküm sürmekte olan bir yalnızlık, ama henüz tamamen bitmedi ve henüz süresi dolmadı. Çünkü şimdi insanların her biri kendi suratını en ziyade ayırmaya heves ediyor, yaşamı en dolu şekliyle kendisi yaşamak istiyor. Bu arada da harcadığı bütün çabalardan dolu dolu yaşamak yerine tam anlamıyla bir intihar çıkıyor, çünkü insanlar kendi varlıklarını tam olarak belirlemek yerine tam anlamıyla yalnızlığa düşüyorlar. Çünkü çağımızda bütün, birimlerine ayrılmıştır, bunların her biri kendi deliğine çekilmiş, diğerlerinden uzaklaşıp saklanmakta ve sahip olduklarını gizlemektedir. Böylece mesele, kendisinin insanlardan uzaklaşmasıyla ve insanları kendisinden uzaklaştırmasıyla sonuçlanmaktadır. Tek başına bir servet yığıyor ve artık ne kadar güçlüyüm, her şeyim var diye düşünüyor, ama akılsız, ne kadar çok yığarsa kendisini intihara dek sürükleyebilecek güçsüzlük batağına da o kadar çok batacağını bilmiyor. Çünkü yıllarca kendine güvenmeye alışmış ve bütünden bir birim olarak ayrılmış, insanların yapacağı yardıma, insanlara ve insanlığa inanmamayı ruhuna benimsetmiştir ve sadece parasını ve kazanmış olduğu hakları yitirmekten korkmaktadır. Şimdi her yerde insan aklı, kişinin gerçek güvencesinin onun tek başına, bireysel olarak göstereceği çabayla değil, insanlığın bir bütün olmasıyla sağlanabileceğini alay edercesine anlamazlıktan gelmektedir. Ama mutlak surette bu korkunç yalnızlığın da süresi dolacak ve herkes hiç de doğal olmayan bir şekilde birbirinden koptuğunu bir anda anlayacaktır. Zamanın etkisi böyle olacak ve ne kadar uzun bir zaman karanlıkta oturduklarına ve ışığı görmediklerine şaşıp kalacaklardır. O zaman insanoğlunun işareti göklerde de belirecektir... Ama o güne dek yine de sancağı korumak gerekir, ender de olsa biri bir anda çıkıp örnek olmalı ve ruhunu yalnızlıktan çıkarıp meczup unvanına layık görülse bile kardeşçe ilişkiler kurmalıdır. Yüce düşüncenin ölmemesi için bu gereklidir...”

Akşamlarımız işte böyle ateşli ve heyecanlı sohbetlerle birbiri arkasına geçip gidiyordu. Sosyeteyi bile terk etmiştim ve misafirliğe artık çok seyrek gidiyordum, ayrıca modam da geçmeye başlamıştı. Bunu kınamak için söylemiyorum, çünkü beni sevmeyi ve bana karşı neşeli davranmayı sürdürüyorlardı; ama modanın gerçekten de sosyetede önemli bir kraliçe olduğunu kabul etmek gerekir. Esrarengiz ziyaretçime sonunda hayranlıkla bakmaya başlamıştım, çünkü zekâsına hayran olmamın dışında onun belirli bir niyet beslediğini ve belki de bir atılım yapmaya hazırlandığını sezmeye başlamıştım. Belki, benim onun sırrını merak etmiyormuş gibi görünmem, ne açık açık, ne de imalı olarak soru sormamam hoşuna gitmişti. Ama sonunda bana bir şey açıklama isteğiyle kendisinin adeta yanıp tutuştuğunu fark ettim. En azından beni ziyaret etmeye başladığından hemen hemen bir ay sonra bu durum iyice gözle görülür hale gelmişti. “Biliyor musunuz,” diye sordu bana bir keresinde, “şehirde ikimizi çok merak ediyorlar ve size bu kadar sık gelmeme şaşıyorlar; varsın merak etsinler, çünkü yakında her şey anlaşılacak.” Bazen birdenbire aşırı bir heyecana kapılıyordu ve böyle durumlarda hemen hemen her zaman kalkıp gidiyordu. Bazen de sanki bakışlarıyla delip geçecekmiş gibi uzun uzun bana bakıyor, “Şimdi bir şey söyleyecek” diye düşünüyordum. O ise hemen bakmaktan vazgeçiyor ve bilinen, sıradan bir konudan bahsetmeye başlıyordu. Sık sık da baş ağrısından şikâyet etmeye başlamıştı. Ve bir gün, hiç beklenmedik bir anda, uzun süre hararetle konuştuktan sonra baktım, birden rengi sarardı, suratı iyice çarpıldı, gözünü ayırmadan bana bakıyordu.

“Neyiniz var,” dedim, “fenalık mı geçiriyorsunuz yoksa?”

Ama o sadece başının ağrıdığını söyledi.

“Ben... biliyor musunuz... ben... bir adam öldürdüm.”

Bunu gülümseyerek söylemişti, ama yüzü tebeşir gibi bembeyazdı. Neden gülümsüyor acaba? Henüz bir şey anlamadan bu düşünce birdenbire kalbime saplanmıştı. Ben de sarardım.

“Ne diyorsunuz?” diye bağırdım ona.

“Gördünüz mü?” diye bana cevap verdi yine o solgun gülümsemeyle, “ilk kelimeyi söylemek bana ne kadar pahalıya mal oldu. Artık söylediğime göre yola çıkmış oldum. Devam edeceğim.”

Uzun bir zaman ona inanmadım, üstelik ilk söylediğinde de ona inanmamıştım, ancak üç gün boyunca bana gelip her şeyi ayrıntısıyla anlattıktan sonra inanabildim. Aklını kaçırdığını sanıyordum, ama sonunda büyük bir üzüntüyle ve hayretle inandım. On dört yıl önce çok büyük ve korkunç bir cinayet işlemiş, dul bir toprak sahibi olan ve şehrimizde bulunan evine gelmiş olan genç ve güzel zengin bir hanımefendiyi öldürmüştü. Bu hanıma karşı büyük bir aşk hissedince ona aşkını ilan etmiş ve kadını kendisiyle evlenmeye razı etmeye çalışmış. Ama genç kadın kalbini daha önce başka birine, oldukça yüksek rütbeli soylu bir subaya kaptırmış. Adam o sırada seferdeymiş ve kadın yakında geri dönmesini bekliyormuş. Genç hanım teklifini reddetmiş ve bir daha evine gelmemesini rica etmiş. Kadının evine gitmeyi bıraktıktan sonra evin iç yerleşimini bildiği için bir gece yakalanmayı bile göze alarak büyük bir cüretkârlıkla bahçeden geçip çatıdan içeriye gizlice girmiş. Ama pek sık görüldüğü üzere, alelade bir cüretkârlıkla işlenen cinayetler diğerlerinden çok daha başarılı olmaktadır. Çatı penceresinden tavan arasına girerek, buradan da merdivenle aşağıdaki odalara inmiş. Bu merdivenin sonundaki kapının uşakların ihmalkârlığı yüzünden her zaman kilitli olmadığını biliyormuş. Bu defa da uşakların bu hatayı yapacaklarını düşünmüş ve aynen de öyle bulmuş. Karanlıkta odalardan süzülerek geçtikten sonra kadının yatak odasına girmiş. Odada bir kandil yanıyormuş. Sanki kasten yapmışlar gibi, oda hizmetçisi olan iki genç kız da izin almadan gizlice aynı sokaktaki bir komşuya, bir isim günü toplantısına gitmişler. Geri kalan uşaklar ve hizmetçiler de alt kattaki hizmetçi odasında ve mutfakta uyuyorlarmış. Genç kadını uyurken görünce içinde bir arzu tutuşmuş, sonra da yüreğini kindar ve kıskanç bir öfke sarmış ve kendini kaybederek, bir sarhoş gibi yaklaşmış ve bıçağını doğruca kadının kalbine saplamış. Öye bir saplamış ki, kadın çığlık bile atamamış. Daha sonra şeytanca ve canice bir hesapla bu işi uşakların yaptığını düşünsünler diye bir düzen hazırlamış: Kadının cüzdanını almaktan çekinmemiş, yastığın altından aldığı anahtarlarla komodini açmış ve içinden tam kaba saba bir uşağın yapacağı gibi bazı eşyaları almış, yani kıymetli kâğıtları bırakmış, sadece paraları almış, birkaç tane büyükçe altın eşya almış, ancak on kat daha değerli, ama küçük şeylere dokunmamış. Kendisine de hatıra olarak bir şey daha almış, ama bundan daha sonra bahsedeceğiz. Bu korkunç işi yaptıktan sonra aynı yoldan dışarı çıkmış. Ne velvelenin koptuğu ertesi gün ne de daha sonra hiç kimsenin aklına gerçek caniden kuşkulanmak gelmemiş! Zaten onun kadına olan aşkını da hiç kimse bilmiyormuş, çünkü her zaman suskun ve hiç konuşkan olmayan biriymiş ve güvenip içini dökebileceği bir dostu da yokmuş. Onu öldürülen kadının sadece bir tanıdığı ve hatta o kadar da yakın olmayan bir tanıdığı sayıyorlarmış, çünkü son iki hafta kadını hiç ziyaret etmemiş. Hemen ölen kadının uşağı köle Pyotr’dan şüphelenmişler. Bu şüpheyi doğrulamak için bütün olaylar da bir araya gelmiş. Çünkü bu uşak, rahmetlinin askere alınmak üzere takip edilen köylülerinin karşılığında kendisini tek başına yaşadığı ve ayrıca kötü davranışları olduğu için askere göndermek niyetinde olduğunu biliyormuş ve kadın da bunu saklamıyormuş. Bir meyhanede sarhoş ve öfkeliyken kadını öldüreceği tehdidini savurduğu da işitilmiş. Kadının vefatından iki gün önce kaçmış ve şehirde bilinmeyen yerlerde yaşamış. Cinayetin ertesi günü onu şehir çıkışındaki bir yol üzerinde leş gibi sarhoş bulmuşlar. Cebinde bıçak varmış, dahası sağ avucuna nerden geldiyse kan bulaşmış. Kanın burnundan aktığını söylemiş, ama inanmamışlar. Hizmetçiler de isim günü toplantısında olduklarını ve merdivenin giriş kapısının onlar dönene kadar kilitlenmeden kaldığını itiraf etmişler. Daha pek çok benzeri belirti ortaya çıkmış ve bu belirtilere dayanarak masum uşağı yakalamışlar, tutuklamışlar ve yargılamaya başlamışlar, ama tam bir hafta sonra ateşler içinde hastalanmış ve hastanede kendini bilmeden ölmüş. Böylece dava kapanmış, Tanrı’nın iradesine bırakmışlar, herkes de yargıçlar da, yöneticiler de, toplum da cinayeti işleyenin ölen uşaktan başkası olmadığından emin olmuşlar. Daha sonra ise asıl katilin cezası başlamış.

Artık dostum olan esrarengiz konuğum bana ilk başta hiç vicdan azabı dahi çekmediğini anlattı. Uzun süre acı çekmiş, ama bu, vicdan azabı çekmediği için değilmiş, sadece sevdiği kadını öldürdüğüne, artık onun hayatta olmayışına, onu öldürmekle aşkını da öldürdüğüne üzülmüş, kanında hâlâ ihtiras ateşi yanıyormuş. Ancak akıttığı masum kanı, bir insanın canına kıydığını o sıralar hemen hemen hiç aklına getirmemiş. Kurbanının başkasına eş olabileceği düşüncesi ona imkânsız gelmiş, bu yüzden de uzun zaman vicdanından emin olmuş ve başka türlü de davranamamış. Uşağın tutuklanması ilk başta onu biraz üzmüş, ama tutuklunun hızla gelişen hastalığı, ardından da ölümü onu rahatlatmış, çünkü bu adam, bütün açıklığıyla belliymiş ki (o zaman böyle bir yargıya varmış), tutukluluktan ya da korkudan değil, kaçtığı o günlerde koca bir gece leş gibi sarhoş vaziyette ıslak yerlerde sürünürken üşüterek kaptığı hastalıktan ölmüş. Çalıntı eşyalar ve paralar onu pek az rahatsız etmiş, çünkü (hep de böyle düşünmüş) hırsızlık menfaat için değil, şüpheleri başka bir tarafa çekmek için yapılmış. Çalınan paranın miktarı da pek önemli değilmiş ve kısa bir süre içinde bu paranın tamamını, hatta çok daha fazlasını şehrimizde kurulan kimsesizler yurduna bağışlamış. Bunu hırsızlık yüzünden vicdanını rahatlatmak için bilerek yapmış. Bir süre için, hatta uzun bir süre için rahatlamış olması da dikkat çekicidir. Bunu bana kendisi söylemişti. O sırada iş hayatında büyük işlere girişmiş, iki senesini alan uğraştırıcı ve zor görevleri bizzat kendisi talep etmiş ve kuvvetli bir karaktere sahip olduğu için olup bitenleri hemen hemen tamamen unutmuş; hatırladığında ise bu konuda hiç düşünmemeye çalışıyormuş. Hayır işlerine de girişmiş, şehrimizde pek çok hayır işi ve bağışlar yapmış, büyük şehirlerde de kendini tanıtmış, Moskova ve Petersburg’da buraların hayır derneklerine üye seçilmiş. Ancak yine de sonunda acılar içinde düşünmeye başlamış, dayanacak gücü kalmamış. Bu arada güzel ve aklı başında bir kızdan hoşlanıyormuş ve evlilikle birlikte içindeki o yalnızlık sıkıntısının geçeceğini, yeni bir yola adım attıktan sonra ise karısı ve çocuklarıyla ilgili görevlerini yapmaya uğraşırken eski hatıralardan tamamen uzaklaşacağını hayal ederek kısa bir süre sonra da bu kızla evlenmiş. Ama beklediğinin tam tersi olmuş. Daha evliliğinin ilk ayında “Karım beni seviyor, ya durumu öğrenirse ne olacak?” düşüncesi aralıksız olarak kafasını kurcalamaya başlamış. Karısı ilk çocuğuna hamile kaldığında ve bunu kendisine söylediğinde birden şaşırmış: “Bir hayat veriyorum, oysa bir hayat almıştım.” Çocuklar doğmuş. “Onları sevmeye, okutmaya ve eğitmeye nasıl cesaret edeceğim, ben kan dökmüşken faziletten nasıl bahsedeceğim.” Çocuklar büyüyüp güzelleşiyorlar, onları sevip okşamak istiyormuş: “Ama ben onların masum, pırıl pırıl yüzlerine bakamıyorum; buna layık değilim.” Sonunda öldürdüğü kurbanının kanı, mahvolan genç yaşamı, intikam diye haykıran kanı tehdit ederek ve acı vererek hayalet gibi görünmeye başlamış. Korkunç rüyalar görüyormuş. Ama yüreği dayanıklı olduğu için uzun süre bu acıya katlanmış: “Yaptıklarımın kefaretini bu gizli acımla ödeyeceğim.” Ancak bu umut da boşa çıkmış: Zaman geçtikçe ıstırap daha da artıyormuş. Herkes sert ve içine kapanık karakterinden çekindiği halde yaptığı hayır işleri yüzünden toplumda ona saygı göstermeye başlamış, ama saygı arttıkça ona da daha çekilmez geliyormuş. Bana, kendini öldürmeyi düşündüğünü itiraf ediyordu. Ama öteki hayalinin yerine başka bir hayal görmeye başlamış. Başta imkânsız ve saçma olarak gördüğü bu hayal sonunda yüreğine öyle bir yapışmış ki, koparıp atmak mümkün değilmiş. Şöyle hayal ediyormuş: Kalkacak, halkın önüne çıkacak, herkese bir adam öldürdüğünü ilan edecekmiş. Üç yıl bu hayalle dolaşmış, bu hayali hep farklı şekillerde gözünde canlandırıyormuş. Sonunda işlediği cinayeti açıkladıktan sonra ruhunun kesinlikle iyileşeceğine ve ebediyen huzur bulacağına bütün kalbiyle inanmış. İnanmış, ama bunu yapacağım diye yüreğinde bir korku hissediyormuş. Ve birdenbire benim düellodaki şu olay olmuş. “Size bakarak karara vardım.” Ona bakıyordum.

“Sizdeki bu kararlılığı doğuran böylesine küçük bir olay olabilir mi?” diye haykırdım ellerimi çırparak.

“Üç yıl önce de kararlıydım,” diye cevap verdi, “sizin olayınız ise kararlılığıma sadece itici bir güç verdi. Size bakarken kendimi ayıpladım ve size gıpta ettim,” dedi sert bir şekilde.

“Ama size inanmayacaklar,” dedim, “üzerinden on dört yıl geçmiş.”

“Önemli kanıtlarım var. Onları göstereceğim.”

İşte o sırada ben ağlamaya başladım ve onu öptüm.

“Yalnız bana bir tek şey söyleyin,” dedi (sanki şu anda her şey bana bağlıymış gibi), “karım, çocuklarım ne olacak? Karım belki de kahrından ölecek, çocuklarım ise asalet unvanından ve malikâneden yoksun kalmasalar bile ebediyen bir kürek mahkûmunun çocukları olacaklar. Ya bıraktığım anı, yüreklerinde nasıl bir anı bırakacağım!”

Ben susuyordum.

“Ya onlardan ayrılmak, ebediyen onları bırakmak? Hem de ebediyen!”

Oturuyordum, hiçbir şey söylemeden kendi kendime bir dua mırıldanıyordum. Nihayet ayağa kalktım, korkmuştum.

“Ne var?” diye bana baktı.

“Gidin,” dedim, “insanlara açıklayın. Her şey geçip gidecek, yalnızca gerçek kalacak. Çocuklar büyüdüklerinde sizin gösterdiğiniz bu büyük kararlılıkta ne büyük bir gönül yüceliği olduğunu anlayacaklar.”

O zaman evimden sahiden de kesin kararını vermiş gibi çıktı. Ama sonraki iki haftayı aşkın süre boyunca her gece bana geldi, hep hazırlanıyordu, ancak karar veremiyordu. Yüreğimi daraltıyordu. Kâh kesin kararlı olarak geliyor ve dokunaklı bir şekilde şöyle diyordu:

“Biliyorum, açıklar açıklamaz cennete kavuşacağım. On dört yıl cehennemde yaşadım. Acı çekmek istiyorum. Acı çekeceğim ve yaşamaya başlayacağım. Yalan söyleyerek dünyanın öbür ucuna gidersin, ama geri dönemezsin. Artık sadece bir yakınımı değil, çocuklarımı bile sevmeye cesaret edemiyorum. Tanrım, çektiğim acının bana neye mal olduğunu çocuklar belki anlar da beni kınamazlar! Tanrı kuvvette değil, doğruluktadır.”

“Cesaretinizi herkes takdir edecektir,” diyorum ona, “şimdi değil, ama gerçeğe, yüce ve semavi gerçeğe hizmet ettiğiniz için sonradan anlayacaklardır...”

Benden sanki sakinleşmiş gibi çıkıp gidiyor, ama ertesi gün birden öfkeli ve rengi atmış olarak yine geliyor, alay ederek şöyle diyordu:

“Size her geldiğimde ‘Yine ni açıklamadın?’ der gibi merakla bakıyorsunuz. Bekleyin, çok fazla kınamayın. Bunu yapmak öyle size göründüğü gibi kolay değil. Belki de hiçbir şey yapmayacağım. O takdirde beni ihbar etmezsiniz, değil mi?”

Bense bırakın aptalca bir merakla bakmayı, ona şöyle bir göz atmaya bile korkuyordum. Hastalık derecesinde üzgündüm, içim gözyaşlarıyla doluydu. Hatta geceleri uykum kaçıyordu.

“Şimdi,” diye devam ediyordu, “karımın yanından geliyorum. İnsanın karısının olması ne demektir, anlayabiliyor musunuz? Ben çıktığımda çocuklar arkamdan ‘Güle güle baba, birlikte çocuk dergisi okuyacağız, çabuk dönün’ diye bağırıyorlardı. Hayır, siz bunu anlamazsınız! Başkasının felaketi insana akıl vermez.”

Gözleri parlamaya, dudakları titremeye başlamıştı. Aniden masaya öyle bir yumruk vurdu ki, masadaki eşyalar yerinden sıçradı. Bu kadar yumuşak bir insan ilk kez böyle bir şey yapıyordu.

“Gerekli mi ama,” diye haykırdı, “bunu yapmam gerekli mi? Zaten hiç kimse hüküm giymedi, hiç kimseyi benim yüzümden kürek cezasına yollamadılar, uşak hastalıktan öldü. Akıttığım kan için de ıstırap çekerek cezalandırıldım. Üstelik de bana hiç inanmayacaklar. Açıklamak gerekir mi, söyleyin gerekir mi? Döktüğüm kan için sırf karım ve çocuklarım zarar görmesin diye hayat boyu acı çekmeye hazırım. Kendimle birlikte onları da mahvetmem doğru olur mu? Hata etmiyor muyuz? Burada gerçek nerede? Hem bu insanlar gerçeği anlayacaklar mı, gerçeğe değer verip ona saygı gösterecekler mi?”

“Tanrım!” diye düşünüyorum kendi kendime, “böyle bir anda insanların göstereceği saygıyı düşünüyor!” O sırada ona öyle acıdım ki, sanki onun kaderini paylaşırsam durumunu hafifletebilecekmişim gibi geldi. Çılgın gibiydi, görüyordum. Böylesi bir kararlılığın neye mal olacağını artık yalnızca aklımla değil, canlı bedenimle de anladığım için korkmuştum.

“Kaderime karar verin!” diye tekrar bağırdı.

“Gidin ve açıklayın,” dedim fısıltıyla. Sesim çıkmıyordu, ama sert bir şekilde fısıldamıştım. Bu sırada masadan İncil’in Rusça çevirisini aldım ve Yuhanna İncili’nden 12. bap, 24. ayeti gösterdim:

“Size doğrusunu söyleyeyim, buğday tanesi toprağa düşüp ölmedikçe, yalnız kalır. Ama ölürse çok ürün verir.” Bu ayeti o gelmeden az önce okumuştum.

Okudu. “Doğru,” dedi, ama acı acı da güldü. “Evet, bu kitaplarda,” diye devam etti biraz sustuktan sonra, “müthiş şeylerle karşılaşırsın. Bunları birilerinin burnuna sokmak kolay. Bu sözleri yazan kim, insanlar mı?”

“Kutsal Ruh yazdı,” dedim.

“Sizin için gevezelik etmek de kolay.” Bir kez daha güldü, ama bu defa artık nefret eder gibiydi. Kitabı tekrar aldım, başka bir yer açtım ve ona “İbranilere” bölümünden 10. bap, 31. ayeti gösterdim. Okudu:

“Tanrı’nın ellerine canlı olarak düşmek korkunç bir şeydir.”

Okudu ve kitabı öylece fırlattı. Tir tir titriyordu.

“Korkunç bir ayet,” dedi, “seçiminize diyecek yok doğrusu.” Sandalyeden kalktı. “Pekâlâ, elveda, belki bir daha gelmem... cennette görüşürüz. Demek on dört yıldır ‘Tanrı’nın ellerine canlı olarak düşmüştüm,’ bu on dört yıl demek böyle adlandırılıyor. Yarın bu ellerden beni bırakmasını isteyeceğim...”

Onu kucaklamak ve öpmek istiyordum, ama cesaret edemedim. Suratı öyle çarpılmıştı ve öyle üzgün bakıyordu ki. Çıktı. “Tanrım,” diye düşündüm, “nereye gitti bu adam!” Bu sırada ikonanın önünde diz çöktüm ve onun için büyük koruyucu ve yardımcı kutsal Meryem Ana’ya yalvarmaya başladım. Ben gözyaşları içinde dua ederken yarım saat geçti, artık gecenin geç bir vaktiydi, saat on iki civarıydı. Birden, bir de baktım, kapı açıldı ve içeri yine o girdi. Şaşırmıştım.

“Neredeydiniz?” diye sordum.

“Ben,” dedi, “ben, galiba bir şey unuttum... mendil herhalde... Yoo, hiçbir şey unutmadım, oturmama izin verin...”

Sandalyeye oturdu. Ben tepesinde dikiliyorum. “Siz de oturun” dedi. Oturdum. İki dakika oturduk, dikkatle bana bakıyordu. Birden güldü, bu gülüşü hatırlamıştım, sonra ayağa kalktı, beni sımsıkı kucakladı ve öptü...

“Sana bu ikinci gelişimi unutma,” dedi. “Duydun mu, bunu unutma!”

Bana ilk defa sen demişti. Sonra gitti. “Yarın,” diye düşündüm.

Öyle de oldu. Ertesi gün doğum günü olduğunu o akşam bilmiyordum. Son günlerde hiçbir yere çıkmıyordum, bu yüzden de hiç kimseden bir şey öğrenemiyordum. Her yıl doğum gününde büyük bir toplantı olurmuş, bütün şehir halkı gelirmiş. Bu defa da gelmişler. Ve yemekten sonra ortaya çıkmış, elinde bir kâğıt tutuyormuş. Bu, üst makamlara yazılmış resmi bir rapormuş. Üst makamlar da zaten orada bulundukları için hemen oracıkta kâğıdı yüksek sesle toplantıdakilere okumuş. Bu kâğıtta ise cinayet bütün ayrıntılarıyla tam olarak anlatılıyormuş: “Bir cani olarak kendimi insanların arasından uzaklaştırıyorum, Tanrı beni ziyaret etti, acı çekmek istiyorum!” diye bitirmiş okumayı. Bu sırada da suçunu kanıtlayacağını düşündüğü ve on dört yıldır sakladığı her şeyi çıkarıp masaya koymuş: Şüpheleri kendisinden uzaklaştırmak için öldürdüğü kadından çaldığı altın eşyalar, boynundan çekip aldığı madalyonla haç, madalyonun içinde kadının nişanlısının resmi, bir not defteri ve nihayet iki adet mektup, nişanlısının kadına yakında geleceğini bildiren mektubu ve genç kadının bu mektuba cevaben başlayıp da bitiremediği, ertesi gün postaya vermek üzere masanın üzerinde bıraktığı mektup. İki mektubu da yanına almıştı, neden? Bunları bir delil olarak yok etmek yerine niye on dört yıl boyunca saklamıştı? Sonunda ne oldu: Herkes hayrete düşmüş ve korkuya kapılmıştı ve hiç kimse inanmak istememişti. Oysaki, herkes onu olağanüstü bir merakla dinlemişti, ama bir hastanın anlattıklarını dinler gibiydiler. Birkaç gün sonra ise bütün evlerde zavallı adamcağızın delirdiğine tam olarak karar verilmişti. Üst makamlar ve mahkeme de meseleyi ele almamazlık edemezdi, ama onlar da bir yerde kaldılar: Gerçi ortaya koyduğu eşyalar ve mektuplar bir şeyler düşündürüyordu, ama bu belgeler doğru olsa bile sadece bu belgelere dayanılarak yine de kesin bir suçlama yapılamayacağına karar verildi. Üstelik bütün bu eşyaları, tanıdığı biri olduğu ve güvendiği için kadının kendisinden de almış olabilirdi. Bununla birlikte, eşyaların gerçekten kadına ait olduğunun daha sonra maktulün pek çok dostu ve akrabası vasıtasıyla doğrulandığını ve bu konuda hiçbir şüphe kalmadığını duymuştum. Ama yine de davanın sonuçlanması kısmet değilmiş. Beş gün sonra çilekeş adamın hastalandığını ve hayatından endişe edildiğini herkes öğrendi. Hastalığının ne olduğunu söyleyemeyeceğim. Dediklerine göre, kalp atışları bozulmuş ve artık aklını kaçırdığı sonucuna varmışlar. Koşa koşa bana soru sormaya gelmelerine rağmen hiçbir şey söylemedim, ama onu ziyaret etmek istediğim zaman uzun bir süre bana izin vermediler. En başta da karısı: “Onun sinirlerini bozan sizsiniz, önceden de içine kapanıktı, ama şu son sene onun alışılmadık bir heyecan ve tuhaf davranışlar içinde olduğunu herkes fark ediyordu, onu siz mahvettiniz; ona okuyup durdunuz, bir aydır evinizden çıkmıyordu.” Sadece karısı olsa iyi, şehirdeki herkes bana hücum etti ve beni suçladı: “Her şey, sizin başınızın altından çıktı,” diyorlardı. Ben ses çıkarmıyordum, üstelik içimde bir sevinç vardı, çünkü Tanrı’nın kendisine karşı isyan etmiş ve vicdan azabı çeken birine gösterdiği tartışılmaz merhameti görmüştüm. Aklını kaçırdığına da inanmıyordum. Sonunda yanına girmeme izin verdiler, benimle vedalaşmak için bunu ısrarla kendisi istemiş. İçeri girdiğimde bırakın günlerinin, saatlerinin bile sayılı olduğunu anladım. Zayıf ve sapsarıydı, elleri titriyordu, soluğu kesiliyordu, ama sevgiyle ve sevinçle bakıyordu.

“Oldu işte!” dedi, “Çoktandır seni görmeye can atıyordum, niye gelmedin?”

Beni yanına bırakmadıklarını söylemedim.

“Tanrı bana acıdı ve yanına çağırıyor. Ölmek üzere olduğumu biliyorum, ama bunca yıldan sonra ilk defa sevinç ve huzur duyuyorum. Gerekeni yapar yapmaz ruhumda birden cenneti hissettim. Artık yavrularımı sevmeye ve öpmeye cesaret edebiliyorum. Bana inanmıyorlar, hiç kimse de inanmadı, ne karım, ne yargıçlar; çocuklarım da hiçbir zaman inanmayacaklar. Tanrı’nın çocuklarıma merhametini bunda görüyorum. Öleceğim ve adım, onlar için lekesiz olacak. Tanrı’yı şimdiden hissediyorum, yüreğim cennetteymiş gibi seviniyor... görevimi yerine getirdim...”

Konuşamıyor, soluk soluğa kalıyor, hararetle elimi sıkıyor, ateşli ateşli bana bakıyordu. Ama sohbet ettiğimiz kısa sürede karısı sürekli olarak bizi gözetliyordu. Yine de bana şunları fısıldamayı başardı:

“O gece yarısı, sana ikinci defa gelişimi hatırlıyor musun? Sana unutmamanı söylemiştim ya hani? Ne için geri geldiğimi biliyor musun? Seni öldürmeye gelmiştim!”

Öyle bir titremiştim ki.

“O gün senden çıkıp karanlığa daldım, sokaklarda dolaştım ve kendimle savaştım. Birden senden yüreğimin katlanamayacağı kadar nefret ettim. ‘Şimdi,’ diye düşünüyorum, ‘benim elimi kolumu bağlayan ve beni yargılayabilecek bir tek o var. İlerde cezadan artık kurtulamam, çünkü o her şeyi biliyor.’ İhbar edeceğinden korktuğumdan da değil, bunun düşüncesi bile kafamdan geçmemişti, ama şöyle düşünüyorum: ‘Eğer kendi kendimi ihbar etmezsem onun yüzüne nasıl bakarım?’ Uzak yerlerde bile olsan yine de yaşıyor olacaktın, senin hayatta olduğun, her şeyi bildiğin ve beni yargılayacağın düşüncesine tahammül edemiyordum. Sanki her şeyin nedeni ve her şeyin suçlusu senmişsin gibi senden nefret ediyordum. O zaman sana geri döndüm, masanın üzerinde bir hançer olduğunu hatırlıyordum. Oturdum, senin de oturmanı rica ettim ve bir an düşündüm. Eğer seni öldürmüş olsaydım, önceki cinayetim açıklanmamış olsa bile bir şey fark etmeyecekti, bu defa da bu yeni cinayet yüzünden mahvolacaktım. Ama bunu hiç düşünmüyordum ve o anda da düşünmek istemiyordum. Sadece senden nefret ediyordum ve her şeyin intikamını bütün gücümle senden almak istiyordum. Ama yüreğimde benim Tanrım şeytanı yendi. Ancak şunu bil ki, hiçbir zaman ölüme bu kadar yakın olmamışsındır.”

Bir hafta sonra öldü. Bütün şehir ahalisi cenazesini mezara kadar götürdü. Başpapaz dokunaklı sözler söyledi. Onun hayatına son veren hastalığa ağladılar. Ama gömüldükten sonra bütün şehir bana düşman oldu, hatta beni evlerine kabul etmemeye başladılar. Aslında bazıları, ilk başta pek az kişi, ama sonraları daha çok insan, onun gösterdiği kanıtların doğruluğuna inanmaya ve beni ziyarete gelip büyük bir merak ve neşeyle sorular sormaya başladılar: Çünkü insanoğlu dürüst birinin düşmesinden ve lekelenmesinden pek memnun olur. Ama ben susuyordum ve kısa bir süre sonra da şehirden tamamen ayrıldım, beş ay sonra ise yüce Tanrı tarafından sağlam ve güzel bir yola ayak basmaya layık görüldüm ve bana bu yolu bu kadar açık gösteren o görünmez parmağı kutsadım. Tanrı’nın çok acı çekmiş kulu Mihail’i de o gün bugündür dualarımda hatırlıyorum.

III

STARETS ZOSİMA’NIN SOHBET VE ÖĞÜTLERİNDEN

e) Rus rahibi ve onun oynayacağı muhtemel rol hakkında birkaç söz

Pederler ve hocalar, bir rahip nedir? Günümüzün bilgili ve kültürlü dünyasında bu kelime artık bazıları tarafından alay ederek, bazıları tarafından ise hakaret olarak telaffuz ediliyor. Zaman geçtikçe de bunların sayısı artıyor. Doğrudur, ah evet doğrudur, rahiplerin içinde de asalaklar, şehvet düşkünleri ve arsız serseriler pek çoktur. Dinle ilgisi olmayan okumuş insanlar bunları gösteriyorlar: “Sizler tembel insanlarsınız ve toplumun faydasız üyelerisiniz, başkalarının emeğiyle geçiniyorsunuz, arsız dilencilersiniz.” Oysaki, rahiplerin arasında bir köşeye çekilip sessizlik içinde hararetle dua etmek isteyen sakin ve yumuşak ne çok rahip vardır. Bunlara daha az dikkat çekiyorlar ve hatta tamamen susarak geçiştiriyorlar. Rus toprağının kurtuluşunun belki de bu uysal ve bir köşeye çekilip dua etmek isteyenlerin elinden olacağını söyleyecek olsam ne kadar şaşırırlardı! Çünkü gerçekten de sessizlik içinde “o güne de, saate de, aya da, yıla da” hazırdırlar. İsa’nın tasvirini şimdilik kendi yalnız köşelerinde, atalarından, havarilerden ve çilekeşlerden aldıkları tanrısal gerçeğin temizliği içinde güzel bir şekilde bozmadan saklıyorlar ve gerektiği zaman da dünyanın sarsılan gerçeğine karşı çıkarıp onu gösterecekler. Bu yüce bir düşüncedir. Bu yıldız doğudan parlayacaktır.

Rahipler hakkında böyle düşünüyorum, ne dersiniz, yanlış ve mağrur bir düşünce mi? Tanrı’nın kullarına karşı hep böbürlenen bir dünyadaki dinle ilgisi olmayan insanlara bakın, bu dünyada Tanrı’nın çehresi ve gerçeği çirkinleşmedi mi? Onların elinde bilim var, bilimde ise sadece duyuları doğrulayan şeyler olur. Manevi dünya, yani insan varlığının yüce olan yarısı ise tamamen reddedilmiş, bir tür törenle, hatta nefretle kovulmuştur. Özellikle son zamanlarda dünya, özgürlüğünü ilan etti. Onların bu özgürlüğünde biz ne görüyoruz: Sadece esaret ve intihar! Çünkü dünya diyor ki: “Senin ihtiyaçların var, öyleyse onları karşıla, çünkü sen de en soylu ve en zengin insanlarla aynı haklara sahipsin. Bu ihtiyaçlarını karşılamaktan korkma, hatta onların sayısını artır...” İşte dünyanın şimdiki öğretisi böyle. Özgürlüğü de bunda görüyorlar. Peki, bu ihtiyaçların sayısını artırma hakkından ne anlaşılır? Zenginlerde yalnızlık ve manevi intihar, yoksullarda ise kıskançlık ve adam öldürme, çünkü haklarını verdiler, ama ihtiyaçlarını giderecekleri yolları henüz göstermediler. Zaman geçtikçe dünyanın daha çok birleşeceğine, mesafelerin kısalması, fikirlerin yayılmasıyla bir kardeş toplum haline geleceğine inanıyorlar. Ama siz insanların bu şekilde birlik olacaklarına inanmayın. Özgürlüğü ihtiyaçların sayısını çoğaltmak ve hızla gidermek olarak anlayıp huylarını bozuyorlar, çünkü kafalarında bir sürü saçma sapan ve aptalca istekler, alışkanlıklar ve ipe sapa gelmez icatlar yaratıyorlar. Sadece birbirlerini kıskanmak için, şehvet ve böbürlenmek için yaşıyorlar. Ziyafetler vermek, arabalara, unvanlara ve kölelere sahip olmak artık öyle gerekli sayılıyor ki, bunları sağlamak için canlarını, şereflerini ve insanseverliklerini bile feda ediyorlar ve hatta eğer bu ihtiyacı gideremeyecek olurlarsa kendilerini öldürüyorlar. Zengin olmayanlarda da aynı şeyi görüyoruz, yoksullarda ise ihtiyaçların giderilmesi ve kıskançlık şimdilik içki içip sarhoş olarak bastırılıyor. Ama yakında şarap yerine kan içecekler, gidişleri bunu gösteriyor. Sorarım size: Böyle bir insan özgür müdür? Bir “düşünce savaşçısı” tanıyordum, hapishanedeyken kendisini tütünsüz bıraktıklarında sırf tütün versinler diye neredeyse “düşüncesine” ihanet edecek kadar güçsüz kaldığını anlatmıştı bana. Bu adam bir de “İnsanlık uğruna savaşacağım” diye konuşuyor. Böyle biri nereye gidecek de ne yapacak? Belki kısa süreli bir hareket, ama öyle uzun boylu dayanamaz. Ve özgürlüğün yerine esarete, kardeş sevgisine ve insanların birleştirilmesine hizmet etmek yerine gençlik yıllarımda esrarengiz konuğum ve öğretmenimin söylediği gibi tam tersine ayrılığa ve yalnızlığa düşmeleri de şaşırtıcı değildir. Bu yüzden bu dünyada insanlığa hizmet etme, insanların kardeşliği ve bütünlüğü düşüncesi giderek sönüyor ve hatta aslında bu düşünce alayla karşılanıyor, çünkü bu köle, eğer kendi icat ettiği sayısız ihtiyaçlarını gidermeye bu derece alışmışsa alışkanlıklarından nasıl kurtulabilecek ve nereye gidecektir? Yalnızlık içindedir ve her şey ona vız gelir. Mallarını artırmayı başarmışlardır, ama mutlulukları azalmıştır.

Rahibin yolu ise ayrı bir meseledir. İtaat etmekle, perhizle ve duayla alay bile ediyorlar, oysaki, gerçek özgürlüğe giden yol sadece bunlardan ibarettir: Fazla ve gereksiz ihtiyaçları kendimden uzaklaştırıyorum, bencil ve kibirli irademi yeniyorum, itaat ederek de kamçılamış oluyorum ve böylece Tanrı’nın yardımıyla ruhumun özgürlüğüne, onunla birlikte de manevi sevince kavuşuyorum! İçlerinden hangisi yüce düşünceyi daha da yüceltebilecek ve ona hizmet edebilecek güçtedir: Yalnız kalmış zengin mi, yoksa maddelerin, alışkanlıkların egemenliğinden kurtulmuş olan mı? Rahibin yalnızlığını başına kakıyorlar: “Manastır duvarlarının arasında kendini kurtarmak için yalnız kaldın, insanlığa kardeşçe hizmet etmeyi ise unuttun.” Ama bir kere daha bakalım, kim daha çok kardeş sevgisiyle gayret sarfediyor? Çünkü bizler değil, asıl onlar yalnızdır, ama bunu görmezler. Halk adamları ezelden beri bizden çıkmıştır, şimdi de neden çıkmasın? Aynı şekilde tevekküllü ve uysal bir şekilde perhiz edenler ve sessizler, yerlerinden doğrulacaklar ve yüce bir işe koyulacaklardır. Rusya’nın kurtuluşu halktan gelecektir. Rus manastırı da çok eskiden beri halkla beraber olmuştur. Şayet halk yalnızlık içindeyse biz de yalnızlık içindeyiz demektir. Halkın inancı bizim gibidir, bizde, Rusya’da dine inanmayan bir adam, yüreği istediği kadar samimi, aklı istediği kadar dahi olsa bile hiçbir şey yapamaz. Bunu unutmayın. Halk ateistin karşısına çıkacak ve onu yenecek, böylece tek bir Ortodoks Rusya olacak. Halkı gözetin ve onun yüreğini koruyun. Sessizlik içinde onu eğitin. İşte sizin rahiplik hüneriniz budur, çünkü bu halk, ruhunda Tanrı’yı taşır.

f) Efendiler ve uşaklar ve efendilerle uşakların ruhen karşılıklı olarak kardeş olup olamayacaklarına dair birkaç söz

Tanrım, doğrusu kulların içinde de günahkârlar var. Soysuzlaşma alevi ise gözle görülür şekilde, her geçen saat artıyor, yukarlardan aşağılara doğru yayılıyor. Halkın içinde de yalnızlık ortaya çıkmaya başlıyor: Zengin köylüler ve asalak toprak ağaları görülüyor; tüccar artık giderek daha çok hürmet bekliyor, en küçük bir tahsili bile olmadığı halde kendisini tahsilli biri gibi göstermeye hevesleniyor, bunun için de en eski geleneklere alçakça boş veriyor ve babalarının inancından bile utanıyor. Prenslere gidiyor, ama aslında kendisi ahlakı bozuk bir köylü parçasıdır. Halk sarhoşluktan yaralıdır ve artık bundan kendisini kurtaramamaktadır. Ya aileye, kadına ve hatta çocuklara karşı şiddet ne kadar çoktur; hepsi de sarhoşluktan oluyor. Fabrikalarda on yaşında bile çocuklar görüyordum: Cılız, hastalıklı, beli bükülmüş ve artık ahlakı bozulmuş çocuklar. Havasız bir koğuş, takırdayan bir makine, Tanrı’ nın günü çalışma, ahlaksız konuşmalar ve şarap. Bu kadarcık bir çocuğa gerekli olan bunlar mıdır? Bu çocuk için gerekli olan güneştir, oyundur ve her yerde iyi örneklerle karşılaşmaktır, bir damlacık da olsa sevgidir. Bu olmayacak, pederler, çocuklara eziyet edilmeyecek, kalkın ve en kısa zamanda bunları öğretin. Ama Rusya’yı Tanrı kurtaracak, çünkü basit insanların ahlakı bozulmuş olsa da, artık bu insanlar pis günahlara girmekten kendini alıkoyamasa da iğrenç günahlarının Tanrı tarafından lanetlendiğini ve onların zayıf bir günahkâr olarak davrandıklarını herkes biliyor. Halkımız hâlâ gerçeğe inanıyor, Tanrı’yı tanıyor, merhametle ağlıyor. Büyükler böyle değil, onlar bilimi arkalarına alarak, ama önceki gibi İsa’ya inanmaksızın sadece kendi akıllarıyla bir düzen kurmak istiyorlar. Suçun ve günahın olmadığını da ilan ettiler bile. Bu durum onlara göre doğrudur, çünkü eğer Tanrın yoksa o zaman hangi suçtan söz edilebilir? Avrupa’da halk zenginlere karşı artık silahlara sarılarak ayaklanıyor ve halk önderleri her yerde onları kan dökmeye sevk ediyor ve öfkelerinin haklı olduğunu öğretiyorlar. Ama “onların öfkesi şiddet içerdiği için lanetlidir.” Oysa Rusya’yı, daha önce pek çok kez olduğu gibi, yine Tanrı kurtaracaktır. Kurtuluş halktan, onun inancından ve itaatinden gelecektir. Pederler ve öğretmenler, halkın inancını koruyunuz, bu bir hayal de değildir: Yüce halkımızın içindeki çok güzel ve gerçek fazilet, hayatım boyunca beni etkilemiştir. Hatta halkımızın günahlarının iğrençliğine ve onun yoksul görünüşüne rağmen bu fazileti kendi gözlerimle görmüş ve hayretler içinde kalmışımdır. Bunu kanıtlayabilirim. Halkımız köle ruhlu değildir ve bu, iki asır süren bir kölelikten sonra böyledir. Görünüşü ve davranışıyla özgürdür, ama kimseyi de gücendirmez. Kindar ve kıskanç değildir. “Sen soylusun, sen zenginsin, sen akıllı ve yeteneklisin- Tanrı seni takdis etsin. Seni sayıyorum, ama insan olduğumu da biliyorum. Sana gıpta etmeden saygı göstererek de karşında insanca bir meziyetimi ortaya koyuyorum.” Aslında bunu söylemeseler de (çünkü henüz bunu söylemeyi beceremiyorlar) böyle davranıyorlar, gözlerimle gördüm ve hissettim. İnanınız ki, Rus insanımız ne kadar yoksul ve alt tabakadansa içindeki bu güzel gerçek de o kadar fazla hissedilir, çünkü içlerinden çıkan zengin köy ağaları çoğunlukla artık ahlaksızdır ve bunda bizim ilgisizliğimizin ve dikkatsizliğimizin önemi çok büyüktür! Ama Tanrı kullarını kurtaracaktır, çünkü Rusya’nın büyüklüğü kadere boyun eğmesindedir. Geleceğimizi görmeyi hayal ediyorum ve adeta artık açıkça görüyorum: Çünkü öyle olacak ki, en ahlakı bozuk zenginimiz bile sonunda yoksulların karşısında zenginliğinden utanacak, yoksul ise bu teslimiyeti görünce onun bu güzel utancını anlayacak, ona karşı yumuşayacak ve sevgiyle, şefkatle karşılık verecektir. Böyle biteceğine inanın, gidiş onu gösteriyor. Eşitlik sadece insanın manevi meziyetindedir ve bu sadece bizde anlaşılabilecek bir şeydir. Kardeşler olursa kardeşlik de olacaktır, kardeşlik olmadan hiçbir şey hiçbir zaman paylaşılamaz. İsa’nın hayalini koruyalım. Bu hayal tüm dünyayı ışıl ışıl aydınlatacaktır... Âmin, âmin!

Pederler ve öğretmenler, bir keresinde başımdan dokunaklı bir olay geçmişti. Oradan oraya dolaşırken K. şehrinde eski emir erim Afanasiy’e rastladım, ondan ayrıldığımdan beri sekiz sene geçmişti. Pazarda beni tesadüfen görmüş, tanımış. Koşup yanıma geldi ve aman Tanrım, o kadar sevinmişti ki, boynuma atıldı: “Babacığım, efendim, siz misiniz? Sizi mi görüyorum acaba?” Beni evine çağırdı. Artık askerlikten ayrılmış, evlenmiş, iki çocuğu olmuştu. Karısıyla birlikte pazarda işportacılık yaparak geçiniyordu. Minicik odası yoksul, ama tertemiz ve sevinç doluydu. Beni oturttu, semaveri hazırladı, karısını çağırdı, evine gitmekle ona sanki bir bayram yaşatmıştım. Çocuklarını yanıma getirdi: “Takdis edin, babacığım,” “Ben mi takdis edeceğim,” dedim, “ben basit ve kendi halinde bir rahibim, onlar için Tanrı’ya dua edeceğim, senin için de Afanasiy Pavloviç. Ta o günden beri her gün, her zaman senin için dua ediyorum, çünkü her şey senden kaynaklanmıştı.” Bunu ona becerebildiğim kadarıyla açıkladım. Öyle bir adam ki, bana bakıyor ve karşısında duran adamın, yani benim, eski efendisi olan subayın bu görünüş ve bu kılıkta olduğunu hâlâ tasavvur edemiyordu: Hatta ağlamaya bile başlamıştı. “Niye ağlıyorsun,” dedim, “sen unutulmayacak bir adamsın, benim için sevinsen daha iyi olur azizim, çünkü ben sevinçliyim ve yolum aydınlık bir yol.” Çok konuşmuyordu, ama sürekli olarak of çekiyor ve bana bakarak duygulu bir şekilde kafa sallıyordu. “Servetinize ne oldu?” diye sordu. Cevap verdim: “Manastıra bağışladım, topluca bir yurtta kalıyoruz.” Çaydan sonra onunla vedalaşmaya hazırlandım, birden bana bir elli kapiklik getirip manastıra bağış olarak verdi, başka bir elli kapikliği ise, baktım, elime sıkıştırıp acele acele, “Bu da size,” dedi, “gezip yolculuk eden insana lazım olabilir, babacığım.” Elli kapikliği aldım, ona ve karısına selam verdim ve memnun çıktım, yol boyunca düşünüyordum: “İşte şimdi ikimiz de, o evinde otururken, ben dolaşırken içimizi çektik, sevinçle, yüreğimiz neşe içinde kafamızı sallayarak ve Tanrı’nın bizi nasıl karşılaştırdığını hatırlayarak güldük.” O günden sonra da onu bir daha hiç görmedim. Ben onun beyi, o ise benim uşağımdı, şimdi ise onunla sevgi ve güzel duygular içinde kucaklaşmıştık, aramızda büyük bir insanca birleşme olmuştu. Bu konuda çok düşündüm, şimdi şöyle düşünüyorum: Rusların arasında bu yüce ve saf birleşmenin, zamanı gelince her yerde olabileceğine insanların aklı ermiyor mu acaba? Bunun olacağına ve zamanının da yaklaştığına inanıyorum.

Uşak konusunda bir de şunu ekleyeceğim: Daha eskiden, gençken uşaklara çok kızardım: “Aşçı kadın yemeği çok ısıtmış, emir eri elbisemi temizlememiş.” Ama o zaman hemen aklıma sevgili ağabeyimden duyduğum şu sözler geliverirdi: “Ben, fakirliğini ve cahilliğini başına kaktığım birinin bana hizmet etmesine layık mıyım?” O zaman da bu en basit, apaçık düşünceler aklımıza niye bu kadar geç geliyor diye şaşırmıştım. Dünya uşaksız da olmaz, ama öyle bir şey yap ki, uşağının ruhu, uşak değilmiş gibi daha özgür olsun. Hem neden uşağıma onun da bunu göreceği şekilde ve benim her türlü gururdan, onunsa güvensizlikten uzak olacağı şekilde hizmet edemeyeyim? Neden uşağıma akrabammış gibi davranmayayım, onu aileme kabul etmeyeyim ve buna sevinmeyeyim? Bu şimdi bile böyle olabilir, ama insanın kendine uşak aramayacağı ve bugünkü gibi kendisine benzer insanları uşak haline getirmek istemeyeceği, tam tersine İncil’e uyarak kendisinin herkese bütün gücüyle hizmet etmek isteyeceği gelecek günlerde insanların yüce birliği için temel oluşturacaktır. Hem insanın sonunda mutluluğu, şimdi olduğu gibi, zalimce sevinçlerde, yani oburlukta, zinada, kibirlenmekte, övünmekte ve birinin diğerine karşı kıskanç rekabetinde değil, sadece ve sadece aydınlanma ve merhamete hizmet eden hareketlerde bulması bir hayal olabilir mi? Kesinlikle inanıyorum ki, hayal değildir ve zamanı da yakındır. Gülüyor ve soruyorlar: Bu zaman ne zaman gelecek ve gelecek gibi mi? Ben İsa’yla birlikte bu yüce işi başaracağımızı düşünüyorum. Hem yeryüzünde, insanlık tarihi boyunca, on yıl öncesinde bile akla gelmemiş, süreleri gelince de birdenbire ortaya çıkıvermiş ve bütün dünyaya yayılmış ne kadar çok düşünce yok mudur? Bizde de öyle olacak; dünyayı halkımız aydınlatacak ve bütün insanlar şöyle diyecekler: “Temel atanların beğenmedikleri taş baş köşeye kondu.” Alay edenlere ise, hadi bizimki hayal, peki siz, İsa olmadan, sadece kendi aklınızla kendi binanızı ne zaman dikeceksiniz ve adaletli bir düzeni ne zaman kuracaksınız, diye sorabilirdik. Eğer kendileri de tam tersine birleşmeye doğru gittiklerini iddia edecek olurlarsa o zaman içlerinden sadece en safları buna gerçekten inanıyor demektir ki, bu saflığa ancak hayret edilebilir. Hakikaten onların hayal gücü bizden fazlaymış. Adaletli bir düzen kurmayı düşünüyorlar, ama İsa’yı reddediyorlar, dünyayı kana boğarak işi bitirecekler, çünkü kan kanı çağırır, çekilen kılıç kılıçla kırılır. Ve eğer İsa’nın vaadi olmasaydı dünyada en son iki insan kalana kadar birbirlerini katlederlerdi. Bu son ikisi de kibirleri yüzünden birbirlerini durduramazlar, sonuncu önce sondan bir öncekini, daha sonra ise kendini öldürürdü. Eğer İsa’nın bu işin uysallar ve boyun eğenler sayesinde uzamayacağına dair vaadi olmasaydı öyle de olurdu. O zamanlar, düellodan sonra daha subay üniforması sırtımdayken cemiyet içinde uşaklardan söz etmeye başlamıştım, hatırlıyorum da herkes bana şaşmıştı: “Ne yapalım yani uşağı divana oturtup ona çay mı ikram edelim?” O zaman onlara şöyle bir cevap vermiştim: “Arada sırada da olsa neden öyle olmasın?” Herkes o anda gülmeye başlamıştı. Soruları düşüncesizceydi, benim cevabım da pek açık değildi, ama içinde yine de bir gerçek payı olduğunu düşünüyorum.

g) Dua, sevgi ve başka dünyalarla münasebet hakkında

Delikanlı duayı unutma. Eğer içtense, her duanda yeni bir duygu, bu yeni duyguda da daha önce bilmediğin ve seni tekrar yüreklendirecek yeni bir düşünce belirecektir; ve duanın eğitim demek olduğunu anlayacaksın. Şunu da unutma: Her gün ve fırsat buldukça kendi kendine “Tanrım, bugün huzuruna çıkanların hepsini bağışla” diye tekrarla. Çünkü her saat ve her an binlerce insan bu dünyadaki yaşamı terk ediyor ve onların ruhları Tanrı’nın huzuruna çıkıyor. Üstelik pek çok insan bu dünyadan yalnızlık içinde, hiç kimsenin haberi olmadan, hiç kimse kendilerine acımıyor ve hatta onlarla ilgili hiçbir şey, hatta yaşayıp yaşamadıklarını bile bilmiyor diye üzüntü ve hüzün içinde ayrılmıştır. Bakarsın belki de ne sen onu ne de o seni tanımadığınız halde senin duan onun ruhunun selameti için dünyanın öbür ucundan Tanrı’ya ulaşır. Tanrı’nın huzurunda korku içinde bulunduğu o anda onun için de dua eden birinin olduğunu, dünyada onu seven bir insanın bulunduğunu hissetmek onun ruhu için ne kadar duygu vericidir. Tanrı ikinize de daha merhametli bakar, çünkü eğer sen ona bu kadar acıdıysan, senden kesinlikle çok daha merhametli ve sevgi dolu olan Tanrı kim bilir ne kadar çok acıyacaktır ve onu senin için bağışlayacaktır.

Kardeşlerim, insanların günahından korkmayın, insanı günahlar içindeyken de sevin, çünkü bu, Tanrı sevgisine benzer bir şeydir ve dünyada sevginin doruk noktasıdır. Tanrı’nın yarattığı her şeyi, hem bütün olarak, hem tek tek kum taneciğine dek sevin. Her yaprakçığı, Tanrı’nın her ışığını sevin. Hayvanları, bitkileri, her nesneyi sevin. Her nesneyi seveceksin ve Tanrı’nın sırrını nesnelerde kavrayacaksın. Bir kere kavrayacaksın ve artık her gün onu giderek daha çok anlamaya başlayacaksın. Sonunda bütün dünyayı tümüyle ve evrensel bir sevgiyle seveceksin. Hayvanları sevin: Tanrı onlara bir düşünce temeli ve sakin bir sevinç vermiştir. Bu sevinci bozmayın, onlara eziyet etmeyin, neşelerini kaçırmayın, Tanrı’nın düşüncesine karşı çıkmayın. İnsanoğlu, hayvanlara karşı büyüklük taslama! Onlar günahsızdır, oysa sen, azametinle üzerinde yaşadığın dünyayı kirletiyorsun ve senin kirli izlerin senden sonra da kalacaktır. Heyhat, hemen hemen hepimiz böyleyiz. Çocukları özellikle sevin, çünkü onlar da melekler gibi günahsızdır ve duygulandırmak için, yüreklerimizi temizlemek için ve bize bir işaret olarak yaşarlar. Bir çocuğu incitenin vay haline. Çocukları sevmeyi bana Peder Anfim öğretti: Sevimli ve sessiz bir insandır. Seyahatlerimizde bağış olarak verilen paralarla çocuklara bazen pryanik49 ve akide şekeri alır ve dağıtır, çocukların yanından içi titremeden geçemezdi. Böyle bir insandır o.

Bazen bir düşünce karşısında hayretler içinde kalırsın, özellikle de insanların işledikleri günahları görünce kendi kendine “Kuvvete mi başvurmalı, yoksa alçakgönüllü bir sevgiyle mi yaklaşmalı?” diye sorarsın. Her zaman “alçakgönüllü bir sevgiyle yaklaşacağım” kararını ver. Bir kere bu kararı verirsen bütün dünyayı fethedebilirsin. Sevgi dolu alçakgönüllülük müthiş bir güçtür, bütün güçlerin en büyüğüdür ve bir benzeri yoktur. Her gün, her saat, her dakika kendini kontrol et, kılık kıyafetinin güzel olmasına özen göster. Bakarsın küçük bir çocuğun yanından geçersin, öfkelisindir, ağzından kötü bir söz çıkar; belki sen çocuğu fark etmemişsindir, ama o seni görmüştür ve senin çirkin, rezil görünüşün belki de onun savunmasız yüreciğinde yer etmiştir. Sen bunu bilmezsin, ama belki de böylece onun kafasına kötü bir tohum atmış olursun ve bu tohum belki de büyür. Bütün bunların sebebi ise senin çocukların önünde sakınmaman, içinde ihtiyatlı ve yapıcı sevgiyi geliştirmemiş olmandır. Kardeşlerim, sevgi öğretmendir, ama onu kazanabilmek gerekir, çünkü sevgiyi kazanmak zordur, pahalıya satın alınır, uzun bir çabayla ve uzun sürede elde edilir, çünkü bir an için sadece tesadüf eseri değil, her zaman sevmek gereklidir. Tesadüfen herkes sevebilir, bir katil de rasgele bir sevgi duyabilir. Benim genç ağabeyim kuşlardan af dilemişti: Saçma gibi gelebilir, ama aslında doğrudur, çünkü her şey bir okyanus gibidir, her şey akar ve dalga dalga yayılır, bir yere dokunursun, dünyanın öbür ucuna kadar dokunuşun yayılır. Varsın kuşlardan af dilemek saçmalık olsun, ama şimdi olduğundan bir damlacık bile daha iyi olsan kuşlar için de, çocuklar için de, çevrendeki bütün canlılar için de her şey daha kolay olurdu. Size her şey okyanus gibidir demiştim. O zaman varlığını saran bir sevgiyle sanki bir coşkuya kapılmış gibi kuşlara da dua etmeye ve seni günahından azat etmeleri için onlara yalvarmaya başlarsın. İnsanlara saçma gelse de bu coşku değerlidir.

Dostlarım, Tanrı’dan neşe dileyin. Çocuklar gibi, gökyüzündeki kuşlar gibi neşeli olun. Yaptığınız işte insanların günahı sizi şaşırtmasın, onun işinizi lekeleyeceğinden, görevinizi yerine getirmenize engel olacağından korkmayın ve “Günah kuvvetli, ahlaksızlık güçlü, çevremiz korkunç halde pis, biz ise yalnız ve güçsüzüz, bu pis ortam bizi lekeleyecek ve hayırlı görevimizi yapmamıza izin vermeyecek” demeyin. Böylesi bir bezginlikten kaçın evlatlarım! Burada bir tek kurtuluş yolu var: İnsanların tüm günahlarını üzerine al ve kendini bu günahların sorumlusu yap. Dostum, bu, sahiden böyledir, çünkü kendini samimiyetle her şeyden ve herkesten sorumlu yapar yapmaz bunun gerçekten böyle olduğunu ve senin herkes ve her şeyden suçlu olduğunu hemencecik görürsün. Oysa tembelliğinin ve güçsüzlüğünün suçunu insanların üzerine atarak sonuçta şeytanca bir gurura kapılmış ve Tanrı’dan şikâyete başlamış olursun. Şeytanca gurur konusunda şöyle düşünüyorum: Bizim dünyada bunu anlamamız zor, çünkü hataya düşmek ve yüce ve iyi bir şey yaptığımızı zannederek gurura kapılmak ne kadar kolaydır. Yapımızdaki en güçlü duyguların ve hareketlerin pek çoğunu da şimdilik bu dünyada anlayabilmiş değiliz. Bu senin aklını çelmesin ve bunun seni bir şekilde haklı çıkaracağını düşünme, çünkü ebedi yargıç, senden anlayamadıklarını değil, anlayabildiklerini soracaktır. Bundan kendin de emin olacaksın, çünkü o zaman her şeyi doğru olarak göreceksin ve artık tartışmaya girmeyeceksin. Dünyada gerçekten de yolumuzu şaşırmış dolanıp duruyor gibiyiz ve önümüzde İsa’nın değerli tasviri olmasa tufandan önceki insan soyu gibi mahvolur ve tamamen kaybolurduk. Dünyadaki birçok şey bizden gizlidir, ama buna karşılık bize, başka bir dünyayla canlı ilişkimizi gizli ve ve kutsal bir şekilde hissetme gücü armağan edilmiştir. Düşüncelerimizin ve duygularımızın kökleri de burada değil, başka dünyalardadır. İşte bu yüzden de filozoflar, nesnelerin özünü bu dünyada anlamanın imkânsız olduğunu söylüyorlar. Tanrı tohumları başka dünyalardan aldı ve bu dünyaya ekti, kendi bahçesini yetiştirdi ve çıkabilen her şey çıktı, ama filizlenenler ancak başka gizli dünyalarla temas etme duygusuyla yaşıyor ve canlı kalıyor, eğer içindeki bu duygu zayıflayacak veya yok olacak olursa o zaman senin içindeki filiz de ölecektir. O zaman da hayata karşı kayıtsız olursun ve hatta hayattan nefret edersin. Ben böyle düşünüyorum.

h) Kendimiz gibilerin yargıcı olabilir miyiz? Sonuna dek iman hakkında

Hiç kimsenin yargıcı olamayacağını özellikle aklında tut. Çünkü bu dünyada bir yargıcın kendisinin de aynen karşısında duran adam gibi suçlu olduğunu ve adamın işlediği suç yüzünden belki de herkesten önce kendisinin suçlu olduğunu idrak etmeden bir suçluyu yargılaması mümkün değildir. Ancak bunu anladığı zaman yargıç olabilecektir. Saçma görünse de gerçek budur. Çünkü eğer ben doğru biri olsaydım, belki de karşımdaki suçlu olmayacaktı. Eğer karşında duran ve yüreğinle yargıladığın suçlunun suçunu üzerine alabileceksen bunu hemen yap ve onun için sen ıstırap çek, onu da hiçbir şeyi başına kakmadan serbest bırak. Hatta eğer kanunlar seni onun yargıcı yapmışsa o zaman elinden geldiğince bunu ruhunda canlandır, çünkü çıkıp gidecek ve kendi kendisini senin onu yargıladığından daha acı bir şekilde yargılayacaktır. Senin bu kucaklamana karşılık duygusuzca ve seninle alay ederek çekip gidecek olursa da yolundan şaşma, demek ki, henüz onun zamanı gelmemiştir, ama gelecektir; gelmeyecek olursa da fark etmez: O değil, onun için bir başkası suçunu anlayacak, acı çekecek, ayıplayacak, kendini suçlayacak ve hak yerini bulacaktır. Buna inan, kesinlikle inan, çünkü azizlerin bütün umudu ve inancı burada yatmaktadır.

Durmadan çalış. Gece uykuya yatarken eğer “Gerekeni yapmadım” diye aklına bir şey gelirse hemen kalk ve yap. Eğer etrafındaki kötü ve duygusuz insanlar seni dinlemek istemezlerse ayaklarına kapan ve onlardan af dile, çünkü aslında onların seni dinlemek istememelerinden sen de suçlusun. Hırçın insanlarla artık konuşamıyorsan hiçbir zaman umudunu kaybetmeksizin susarak ve tevazu göstererek onlara hizmet et. Herkes seni terk edecek ve zora başvurup kovacak olursa yalnız kal, toprağa kapan ve toprağı öp, gözyaşlarınla ıslat. Yapayalnızken seni hiç kimse görmediği ve duymadığı halde toprak, gözyaşlarının meyvesini verecektir. Sonuna kadar inançlı ol, hatta dünyada herkes yoldan çıkmış, tek dürüst olarak sen kalmış olsan da. O zaman da adağını yerine getir ve tek başına kalan sen, Tanrı’ya övgüler sun. Ama eğer iki kişi bir araya gelirseniz, işte o zaman bütün dünya, canlı sevgi dünyası sizindir, güzel duygular içinde birbirinizi kucaklayın ve Tanrı’yı övün: Çünkü sadece ikiniz de olsanız Tanrı’nın gerçeği yerine gelmiş demektir.

Eğer kendin günah işleyecek olursan ve hatta işlediğin günahlardan veya farkında olmadan işlediğin bir günahtan ölünceye kadar acı duyacaksan o zaman bir başkası için sevin, sen günah işlemiş olsan bile o hâlâ doğru olduğu ve günah işlemediği için sevin.

Eğer insanların canavarlığı, seni öfkeyle ve bu canilerden öç almak isteyecek kadar sonsuz bir acıyla çileden çıkarıyorsa en çok da bu duygudan kork; hemen git ve insanların bu canavarlığından sen suçluymuşsun gibi kendine çekecek bir ıstırap bul. Bu acılara katlan. Böylece yüreğin tatmin olur ve kendinin de suçlu olduğunu anlarsın, çünkü sen gerçek bir günahsız olarak bu canilerin bile yolunu aydınlatabilirdin, ama bunu yapmadın. Eğer bu ışığı tutmuş olsaydın senin ışığınla belki başka bir yol aydınlanabilir ve canavarca davranan biri belki de senin ışığın sayesinde bu canavarlığı yapmazdı. Hatta o ışığı tutmuş olsan ve insanların senin tuttuğun ışıkta dahi kurtulamadıklarını görsen bile kesin kararlı ol ve göklerden gelen ışığın gücünden şüphe etme; şimdi kurtulamamış olsalar bile ilerde kurtulacaklarına inan. İlerde de kurtulamazlarsa onların evlatları kurtulacaktır, çünkü sen ölmüş olsan dahi senin tuttuğun ışık ölmeyecektir. İmanlı insan gider, onun ışığı ise kalır. Her zaman insanlar kurtarıcının ölümünden sonra kurtuluşa ererler. İnsan soyu peygamberlerini kabul etmez ve onları hırpalar, ama insanlar, çile çektirdikleri insanları severler ve sayarlar. Sen de toplum için çalışıyorsun, gelecek için bir şeyler yapıyorsun. Hiçbir zaman ödül peşinde olma, çünkü bu dünyada sana verilen ödül, yani yalnızca bir müminin elde edebildiği ruhsal sevincin zaten büyüktür. Asillerden de, güçlülerden de korkma, ama akıllı ve her zaman mükemmel ol. Ölçüyü, zamanı bil, her şeyi öğren. Yalnız kalarak dua et. Toprağa kapanmayı ve onu öpmeyi sev. Toprağı öp ve durup dinlenmeden, doymak bilmeden sev, herkesi sev, her şeyi sev, bunun coşkusunu ve heyecanını ara. Toprağı sevinç gözyaşlarıyla ıslat ve gözyaşlarını sev. Bunun çılgınlığından utanma, onlara değer ver, çünkü onlar Tanrı’nın çoğunluğa değil, ancak seçilmişlere verdiği yüce bir armağandır.

i) Cehennem ve cehennem ateşi hakkında mistik bir Düşünce

Pederler ve hocalarım, “Cehennem nedir?” diye düşünürüm. Şu hükme varırım: “Sevmenin artık imkânsız olduğuna dair çekilen bir acıdır.” Bir kere ne zamanla ne de yerle ölçülemeyen uçsuz bucaksız evrende bir tür manevi varlığa, bu varlığın yeryüzünde ortaya çıkışıyla kendi kendine “Varım ve seviyorum” deme imkânı verilmişti. Bir kere, sadece bir kere olmak üzere ona yapıcı, canlı bir sevgi anı bahşedilmiş, bunun için de yeryüzünde yaşama imkânı, yaşamla birlikte ise zamanlar ve süreler verilmişti. Ama ne oldu? Bu mutlu varlık, paha biçilmez armağanı geri çevirdi, değerini bilmedi, sevmedi, alay ederek şöyle bir baktı ve kayıtsız kaldı. Artık dünyadan göçüp gitmiş böyle biri, İbrahim’in bahçesini görür, tıpkı Lazar’la zengin hikâyesinde bize anlatıldığı gibi İbrahim’le konuşur ve cenneti seyreder, Tanrı’ya kadar çıkmayı başarır, ama ona acı veren bir şey vardır: Tanrı katına hayatında hiç sevmemiş biri olarak çıkacak ve onların sevgisine önem vermeyen birini sevenlerle görüşecektir. Çünkü artık her şeyi açıkça görmekte ve kendi kendine şöyle demektedir: “Artık bilgiliyim, ama sevmek istesem de bundan sonra sevgimde bir ilerleme olmayacak, çünkü dünyadaki yaşamım sona erdi ve İbrahim, bir damlacık olsun abıhayatla gelip (yani dünyadaki önceki yapıcı hayatı bağışlayarak) dünyadayken önemsemediği, şu anda şiddetli bir arzuyla alev alev yandığım manevi sevgi ateşini söndüremeyecektir; artık hayat yok, ama bundan sonra zaman da olmayacak! Başkaları için hayatımı vermekten mutlu olacak olsam bile bu artık imkânsız, çünkü sevgiye kurban edebileceğim yaşamım geride kaldı ve o yaşamla bu varlığım arasında artık bir uçurum var.” Cehennemde maddi bir ateş olduğundan söz ederler. Bu sırrı araştırmıyorum ve korkuyorum, ama yine de şöyle düşünüyorum: Eğer maddi bir ateş de mevcutsa insanlar buna gerçekten memnun olurlardı, çünkü diye hayal ediyorum, bu maddi acının içindeyken acıların en korkuncu olan manevi acıyı bir an için de olsa unutabilirlerdi. Onların içinden bu manevi acıyı çekip almak imkânsızdır, çünkü bu, onların dışında değil, içindeki bir acıdır. Çekip almak mümkün olsa bile bundan çok daha fazla mutsuz olurlardı diye düşünüyorum. Çünkü cennetteki müminler, çektikleri ıstırapları görerek onları affetmiş ve sınırsız şekilde severek yanlarına çağırmış olsalardı, artık imkânsız olan yapıcı ve yararlı bir mukabil sevgi gösterme arzusunun daha da alevlenmesine neden olacakları için onların acılarını daha da artırmış olurlardı. Yüreğimin ürkekliği içinde, bu imkânsızlığı idrak etmelerinin onları ferahlatacağını düşünüyorum, çünkü müminlerin sevgisini, bu sevgiye karşılık vermenin imkânsızlığını görerek kabul ettikten sonra bu teslimiyet içinde ve bu şekilde boyun eğmenin etkisiyle sonunda dünyadayken önemsemedikleri bu yaratıcı sevginin bir sureti gibi ve bu sevgiye benzer bir hareket ortaya koyacaklardır... Kardeşlerim ve dostlarım, bunu daha açık ifade edemediğim için üzülüyorum. Ama dünyada kendi kendini yok edenlerin, intihar edenlerin vay haline! Onlardan daha mutsuz hiç kimse olamayacağını düşünüyorum. Bize, onlar için Tanrı’ya yakarmanın günah olduğunu söylerler ve Kilise onları adeta bilerek reddeder, ama ben içimden onlar için de dua edilebileceğini düşünüyorum. Zaten İsa, sevgi yüzünden kızmaz. Bu insanlar için hayatım boyunca içimden dua etmişimdir, size itiraf ediyorum, pederlerim ve hocalarım, hâlâ da her gün dua etmeye devam ediyorum.

Gerçeğin tartışmasız şekilde bilinmesine ve inkâr edilemez şekilde görülmesine rağmen cehennemde mağrur ve acımasızlar da vardır; şeytanla ve onun mağrur ruhuyla işbirliği yapan korkunç insanlar da vardır. Onlar için cehennem artık kendi gönülleriyle gitmek istedikleri, doymak bilmedikleri bir yerdir; onlar artık gönüllü çilekeşlerdir. Çünkü Tanrı’yı ve hayatı lanetledikten sonra kendi kendilerini de lanetlemişlerdir. Çölde aç susuz kalmış birinin kendi kanını vücudundan emmeye başlaması gibi kendi hırs dolu gururlarıyla beslenirler. Ama yüzyıllardır doymak bilmezler ve af dilemeyi reddederler, onları çağıran Tanrı’ya lanet okurlar. Hayat veren Tanrı’yı nefret etmeden seyredemezler ve yaşamın Tanrı’sının olmamasını, Tanrı’nın kendisini ve yarattığı her şeyi yok etmesini isterler. Öfkelerinin ateşinde ebediyen yanmaya devam edecekler, ölüme ve yokluğa susayacaklardır. Ama ölüme kavuşamayacaklardır...

Aleksey Fedoroviç Karamazov’un notları burada sona eriyor. Tekrar söylüyorum: Bu notlar bölük pörçük notlardır, tam değildir. Örneğin, biyografik bilgiler, staretsin sadece ilk gençliğini kapsamaktadır. Farklı zamanlarda ve farklı etkiler sonucunda söylendiği anlaşılan bu sözler sanki bir bütünmüş gibi staretsin öğütlerinden ve düşüncelerinden derlenmiştir. Yine de hayatının son saatlerinde bizzat starets tarafından söylenmiş sözler tam olarak belli değildir. Eğer Aleksey Fedoroviç’in notlarında staretsin önceki öğütlerinden alıntılarla bir karşılaştırma yapmak gerekirse bu sohbetin ruhu ve karakteri hakkında sadece bir fikir verilmiştir. Staretsin ölümü de gerçekten hiç beklenmedik bir anda olmuştu. Çünkü o son gece odasında toplanmış olan herkesin ölümünün yakın olduğunu kesinlikle fark etmiş olmasına rağmen yine de ölümün bu kadar ani geleceğini düşünmek imkânsızdı; tam tersine dostları, daha önce de belirttiğim gibi, o gece onu o kadar canlı ve konuşkan görünce kısa bir süre için de olsa sağlığında fark edilir bir iyileşme olduğuna inanmışlardı. Hatta sonradan hayretler içinde anlattıklarına göre, vefatından beş dakika önce hiçbir şey anlamak mümkün değilmiş. Birdenbire göğsünde çok kuvvetli bir ağrı hisseder gibi olmuş, rengi sararmış ve elini kalbinin üzerine sıkıca bastırmış. O zaman herkes yerinden kalkmış ve ona doğru atılmış; ama o, acı çektiği halde yine de dudağında bir gülümsemeyle oradakilere bakarak koltuktan yere inmiş ve diz çökmüş, sonra yüzünü yere yaklaştırıp kollarını açmış ve sanki sevinçli bir heyecan içindeymiş gibi yeri öperek ve dua ederek (aynen öğrettiği şekilde) sessizce ve sevinçle ruhunu Tanrı’ya teslim etmiş. Vefat ettiği haberi keşişhanede hemen yayıldı ve manastıra ulaştı. Ölenin en yakınları ve unvanına göre katılması gerekenler cenazeyi eski usule uygun bir törenle kaldırdılar, tüm cemaat de manastır kilisesinde toplandı. Sonradan söylendiğine göre, ölüm haberi şehre şafaktan önce ulaşmış. Sabaha karşı nerdeyse bütün şehir olayı konuşuyormuş ve şehirden pek çok kişi manastıra akın etmiş. Ancak bundan bir sonraki kitapta söz edeceğiz; şimdi ise sadece daha aradan bir gün bile geçmeden hiç kimsenin beklemediği, ancak manastır çevresinde ve şehirde bıraktığı etki bakımından tuhaf, rahatsız edici ve tutarsız, aradan geçen bunca yıldan sonra bile anısı şehrimizdeki pek çok kimse için endişe verici bir gün olarak hafızalarda capcanlı korunan bir şey olduğunu eklemekle yetineceğiz...

49 Ruslarda bal ve şekerle yapılan bir çeşit baharatlı bisküvi. (Ç.N.)

YEDİNCİ KİTAP

ALYOŞA

I

ÇÜRÜME KOKUSU

Keşiş-rahip Peder Zosima’nın cesedini unvanına uygun şekilde gömülmeye hazırladılar. Bilindiği gibi, ölen rahipleri ve keşişleri yıkamazlar. “Rahiplerden biri Tanrı huzuruna çıktığında (diye yazılıdır büyük ayin kitabında) görevlendirilmiş olan rahip onun vücudunu ılık suyla siler, ama daha önce ölenin alnına, göğsüne, ellerine, ayaklarına ve dizlerine süngerle haç işareti yapar, başka da bir şey yapılmaz.” Peder Paisiy de ölüye bunların hepsini yaptı. Sildikten sonra rahip kıyafetini giydirdi ve cüppesine sardı; kurala göre, haç şeklinde sarabilmek için cüppeyi birkaç yerinden kesti. Kafasına da üzerinde sekiz kollu haç olan bir başlık geçirdi. Başlık açık bırakılmıştı, ölünün yüzünü siyah bir tülle örttüler. Eline Kurtarıcı’nın tasvirini verdiler. Sabaha karşı onu bu haliyle tabuta koydular (tabut çok önceden hazırlanmıştı). Tabutu bütün gün hücrede (merhum staretsin, cemaati ve dışardan gelen ziyaretçileri kabul ettiği birinci büyük odada) bırakmak niyetindeydiler. Ölen, unvan bakımından keşiş-rahip olduğu için rahiplerin ve diyakozların Zebur değil, İncil okumaları gerekiyordu. Ölü ayininden sonra Peder İosif okumaya başladı; daha sonra bütün gün ve gece İncil’i bizzat okumak isteyen Peder Paisiy, o sırada keşişhane başrahibi pederle birlikte çok meşguldü ve endişe içindeydi, çünkü gerek manastır cemaati, gerekse manastır misafirhanesinden ve akın akın kentten gelenler arasında alışılmamış bir şey, işitilmemiş ve hatta “yakışık almaz” bir heyecan ve sabırsız bir bekleyiş görülmeye başlamıştı ve giderek de artıyordu. Başrahip de, Peder Paisiy de böylesine çok heyecanlanmış insanları yatıştırmak için ellerinden geldiği kadar çaba harcıyorlardı. Gün yeterince ağardığında şehirden hastalarını, özellikle de çocuklarını kapıp gelenler bile oldu. Herhalde ortaya çıkmakta gecikmeyeceğine inandıkları acil şifa gücüne umut bağlayarak bu dakikayı bile bile beklemiş gibiydiler. Şehrimizde herkesin ölen staretsi daha hayattayken tartışmasız ve yüce bir aziz saymaya ne derece alışmış oldukları böylece anlaşılmış oldu. Hem gelenlerin arasında sadece basit halktan insanlar da yoktu. İnananların bu derece çabuk ve açık bir şekilde ve hatta sabırsızlıkla ve nerdeyse bir talep olarak ortaya koydukları bu büyük beklenti, Peder Paisiy’e, çok önceden beri kendisinin de hissettiği, ancak gerçekte onun beklediğini de aşan kesin bir günah olarak görünüyordu. Hatta Peder Paisiy, rahiplerin arasından heyecana kapılanlarla karşılaştığında şöyle demeye başlamıştı: “Bu derece çabuk yüce bir şey beklemek, ancak dine inanmayanlar arasında olabilecek bize yakışmayan bir düşüncesizliktir.” Ama onu pek dinlemiyorlardı ve Peder Paisiy bunu endişeyle fark ediyordu. Oysa kendisi de (her şeyi doğru hatırlamak gerekirse) bu son derece sabırsız bekleyişlerden hayrete düşmüş ve bunlarda bir düşüncesizlik ve telaş bulmuş olsa bile gizliden gizliye kendi içinde, ruhunun derinliklerinde bu heyecanlı insanlarla hemen hemen aynı şeyi bekliyordu ve bunu kendi kendisine itiraf etmemesi mümkün değildi. Gene de bir tür önseziyle içinde büyük kuşkular uyandırmış olan bazı tesadüfler hiç hoşuna gitmiyordu. Merhumun hücresinde sıkış sıkış toplanan kalabalığın içinde, örneğin, Rakitin’i ya da hâlâ manastırda bulunan Obdorsk’lu rahibi manevi bir tiksintiyle fark etmişti (bu yüzden de kendini ayıpladı) ve Peder Paisiy, nedense birdenbire bu ikisini de şüpheli gördü. Oysaki, bu anlamda dikkati çekebilecek kişiler yalnızca onlar da değildi. Obdorsk’lu rahip heyecana kapılanlar içinde en telaşlısıydı; onu her yerde görmek mümkündü: Her tarafta sorular soruyor, her şeye kulak kabartıyor, her yerde özellikle esrarengiz bir tavır takınarak bir şeyler fısıldıyordu. Yüz ifadesi ise son derece sabırsızdı ve adeta bu kadar uzun zamandır beklenen şeyin gerçekleşmemesi yüzünden öfkelenmiş gibiydi. Rakitin’e gelince, daha sonra ortaya çıktığı gibi o, Bayan Hohlakova’nın verdiği özel bir görevle bu kadar erken bir vakitte keşişhaneye gelmişti. Bu iyi yürekli, ama karakteri zayıf kadın keşişhaneye kendisi giremezdi. Uyanır uyanmaz olup biteni öğrenmiş ve birden o kadar çok merak etmişti ki, kendi yerine her şeyi gözetlemesi ve hemen hemen her yarım saatte bir bütün olanları yazılı olarak kendisine yetiştirmesi için Rakitin’i keşişhaneye göndermişti. Bayan Hohlakova, Rakitin’i çok şerefli ve imanlı bir delikanlı olarak görürdü. Rakitin’se herkesi idare etmeyi ve eğer birinde kendi çıkarına uygun en ufak bir şey görüyorsa onun istediği gibi görünmeyi çok iyi becerirdi. Açık ve aydınlık bir gündü ve dua etmeye gelenlerin çoğu, keşişhanenin çevresinde olduğu gibi kilisenin etrafında da çok sayıda bulunan keşişhane mezarlarının civarında toplanmıştı. Peder Paisiy, keşişhaneyi dolaşırken birden Alyoşa’yı ve onu uzun zamandır, hemen hemen geceden beri görmediğini hatırladı. Hatırlar hatırlamaz da onu keşişhanenin en uzak köşesinde, duvarın yanında, çok eskiden ölmüş ve gösterdiği başarılarla tanınmış bir rahibin mezarının başında otururken gördü. Sırtı keşişhaneye, yüzü duvara dönük olarak oturuyordu ve adeta mezar taşının arkasına saklanmıştı. Peder Paisiy iyice yaklaşınca onun iki eliyle yüzünü kapamış yüksek sesle değilse bile bütün vücudu hıçkırıklarla sarsılarak acı acı ağladığını gördü. Peder Paisiy bir süre başında dikildi.

“Yeter sevgili oğlum, yeter dostum,” dedi nihayet içli bir şekilde, “neyin var? Ağlama, sevin. Yoksa bugünün onun en önemli günü olduğunu bilmiyor musun? Şimdi, şu anda nerededir, sadece bunu düşün!”

Alyoşa, küçük bir çocuğunki gibi ağlamaktan şişmiş yüzünü açıp ona baktı, ama hiçbir şey söylemeden hemen döndü ve tekrar elleriyle yüzünü kapadı.

“Belki de böylesi daha iyi,” dedi Peder Paisiy düşünceli bir şekilde, “ağla bakalım, bu gözyaşlarını sana İsa gönderdi. “Senin bu içli gözyaşların yalnızca ruhsal bir ferahlamadır ve güzel yüreğini rahatlatacaktır,” diye de kendi kendine ekledi. Sevecenlikle Alyoşa’yı düşünerek yanından uzaklaştı. Hem de çabucak uzaklaştı, çünkü ona baktıkça kendisinin de ağlamaya başlayacağını hissetmişti. Bu arada zaman geçiyor, manastırdaki işler ve cenaze töreni düzen içinde devam ediyordu. Peder Paisiy, Peder İosif’in tabutun yanındaki yerine geçti ve İncil okuma işini ondan tekrar devraldı. Ama henüz öğleden sonra saat üçü bulmamıştı ki, önceki kitabımın sonunda sözünü ettiğim şey, aramızdan hiç kimsenin beklemediği ve herkesin beklentisine ters düşen o şey oldu. Tekrarlıyorum, bu olayın ayrıntılı, ama aslında içi boş öyküsü, şehrimizde ve tüm çevrede hâlâ olağanüstü canlılıkla hatırlanır. Burada yine kendi adıma bir şey daha ekleyeceğim: Bu heyecanlı ve insanın aklını çelen, aslında ise son derece anlamsız ve doğal olayı anımsamak beni nerdeyse tiksindiriyor. Eğer bu olay, romanımın gelecekte de olsa başkahramanı olan Alyoşa’nın ruhunu ve yüreğini çok güçlü ve belirli bir biçimde etkilememiş, onun ruhunda adeta bir dönüm noktası oluşturmamış ve bilincini sarsan, ama aynı zamanda da hayatı boyunca belirli bir amaca doğru kesin olarak bilincini güçlendirmiş olan bir devrim yaratmamış olsaydı elbette ki hiç sözünü bile etmeyecektim.

Artık öykümüze gelelim. Daha gün ağarmadan önce staretsin gömülmeye hazır cenazesini tabuta koyduklarında ve tabutu birinci, yani eski kabul odasına götürdüklerinde tabutun yanında bulunanlar arasında, odanın pencerelerini açmak gerekir mi, gerekmez mi sorusu ortaya atılmıştı. Ama birisi tarafından laf olsun diye sorulmuş olan bu soru, yanıtsız kaldı ve hemen hemen hiç dikkati çekmedi. Olsa olsa orada bulunanlardan ancak birkaçı bu soruyu fark etmişti. Onlar da böylesine büyük bir adamın cesedinin bozulacağını ve kötü bir koku yayacağını beklemenin gerçek anlamda bir saçmalık olduğunu, hatta bu soruyu soran kişiye imanı zayıf, düşüncesizin biri olduğu için acımak gerektiğini (eğer alay edilmezse tabii) düşünerek ağızlarını açmamışlardı, çünkü tam tersini bekliyorlardı. Öğleyi kısa bir süre geçe ilk başta odaya girip çıkanların hiçbir şey söylemeden sadece akıllarından geçirdikleri ve hatta zihinlerinde beliren düşünceyi bir başkasına söylemekten belli bir ölçüde korkarak fark ettikleri o şey başlamıştı, ama öğleden sonra üçe doğru artık o kadar açık ve inkâr edilemez bir şekilde ortaya çıkmıştı ki, bu haber bir anda bütün keşişhaneye ve dua etmeye gelen tüm ziyaretçilere yayıldı, manastırda da hemen duyuldu ve manastırdakilerin hepsini hayrete düşürdü, sonunda çok kısa bir süre zarfında şehre de ulaştı ve şehirde inançlı inançsız herkesi heyecanlandırdı. İnançsızlar memnun oldular, inançlılara gelince, onların arasından en inançsız olanlardan bile daha çok sevinenler çıktı, çünkü merhum staretsin konuşmalarından birinde söylediği gibi “insanlar, dürüst birinin düşmesinden ve rezil olmasından hoşlanırlardı.” Söz konusu olan, tabuttan azar azar, ama zaman geçtikçe daha fark edilir şekilde, öğleden sonra üçe doğru ise artık son derece açık olarak duyulan ve yavaş yavaş artan bir çürüme kokusunun gelmeye başlamasıydı. Manastırımızın geçmişteki tüm yaşamında çoktandır böyle aşırı ve hatta bu olayın hemen ardından bizzat rahipler tarafından da belirtildiği gibi, başka bir durumda imkânsız olan bir olay olmamıştı ve hiç kimse böyle bir şey anımsamıyordu. Sonraları, hatta yıllar sonra bazı aklı başında rahiplerimiz, o günü bütün ayrıntılarıyla hatırlayarak o zaman bu rezaletin nasıl olup da o dereceye kadar varabildiğine hayret etmişler ve dehşete düşmüşlerdi. Çünkü daha önce de son derece dürüst bir yaşam sürmüş ve doğruluklarından herkesin emin olduğu rahipler ölmüş, onların zavallı cesetlerinden de doğal olarak tüm ölülerde olduğu gibi çürüme kokusu gelmişti, ama bunlar, bu şekilde bir olay ve hatta en ufak bir heyecan bile yaratmamıştı. Çok eskiden öbür dünyaya göçmüş, ama anıları manastırda hâlâ canlı olan ve rivayete göre cesetlerinde çürüme görülmemiş kişiler de vardı elbette. Bu durum, dindar insanları duygulandırarak esrarengiz bir şekilde etkilemiş ve hafızalarında ulvi ve mucizevi bir şey olarak ve eğer Tanrı’nın izniyle vakti gelirse bu kişilerin kabirlerinden ilerde çok daha büyük mucizeler geleceğine ilişkin bir vaat olarak yer etmişti. Yüz beş yaşına kadar yaşamış ve çok zaman önce, yüzyılımızın ilk on yılında öbür dünyaya göç etmiş ünlü bir din kahramanı, büyük bir perhizci ve konuşmama kararı vermiş bir keşiş olan Starets İov’la ilgili anı da işte böyle hafızalarda kalmış anılardan biriydi. Bu staretsin mezarını, buraya ilk defa dua etmeye gelmiş insanlara özel ve olağanüstü bir saygıyla gösterirler ve onunla ilgili olarak bazı büyük umutlardan esrarengiz bir şekilde söz ederlerdi. (Bu mezar, Peder Paisiy’in sabah Alyoşa’yı başında otururken bulduğu mezardı.) Çok eskiden ölmüş olan bu staretsten başka nispeten daha yakın zamanda vefat etmiş olan yüce peder, keşiş-rahip Starets Varsonofiy’in anısı da aynı böyle unutulmayan anılardandı. Starets Varsonofiy, Peder Zosima’nın staretsliği teslim aldığı ve daha hayattayken manastıra dua etmeye gelen herkesin açıkça meczup diye adlandırdığı biriydi. Bu ikisi hakkındaki rivayetlere göre, her ikisi de tabutun içinde yatarken canlı gibiymiş ve cesetleri bozulmadan gömülmüşler, üstelik de yüzleri adeta tabutlarını aydınlatıyormuş. Hatta bazıları, cesetlerinden çok iyi hissedilen çok hoş bir koku geldiğini ısrarla belirtmişlerdi. Ancak bu kadar hatırı sayılır anıya rağmen, Starets Zosima’nın tabutu başında bu derece düşüncesizce, saçma ve kötü bir olayın meydana geliş nedenini açıklamak yine de zordu. Bana gelince, ben burada farklı pek çok şeyin, aynı anda etkili olan pek çok nedenin bir araya geldiğini sanıyorum. Örneğin, bunlardan biri, hâlâ manastırdaki birçok rahibin zihinlerinin derinlerinde saklı bulunan staretsliğe karşı köklü düşmanlıktı. Staretsliği zararlı bir yenilik sayıyorlardı. Sonra, kuşkusuz en önemlisi de ölenin, daha hayattayken adeta karşı gelinmesi yasaklanacak kadar kuvvetli bir şekilde kabul edilmiş olan kutsallığına karşı duyulan kıskançlıktı. Çünkü merhum starets, pek çok kişiyi mucizelerinden ziyade gösterdiği sevgiyle kendine çekmiş olmasına ve çevresinde kendisini sevenlerden adeta koca bir dünya kurmuş olmasına rağmen, bu davranışıyla aynı zamanda kendisini kıskananların, dolayısıyla da acımasız düşmanlarının, hem de sadece manastırdakiler arasında değil, dindar olmayanlar arasında bile gizli ve açık düşmanlarının ortaya çıkmasına neden olmuştu. Örneğin, hiç kimseye bir zararı dokunmamıştı, ama “Niye onu bu kadar sayıyorlar yani?” diye soruyorlardı. Ve sadece bu soru tekrarlana tekrarlana sonunda gözü doymaz koca bir kin uçurumu yaratmıştı. Staretsin cesedinden çıkan çürüme kokusunu duyan pek çok kişinin işte bu yüzden bu kadar çabuk (çünkü daha öleli bir gün bile olmamıştı) sevindiklerini, hem de haddinden fazla sevindiklerini düşünüyorum; staretse bağlı olan ve ona hâlâ saygı gösterenler arasından da bu olayla şahsen küçük düşürüldüğünü ve hakarete uğradığını düşünenler çıkmıştı. Olayın daha sonraki gelişmesi şu şekilde oldu:

Çürüme daha yeni anlaşılmaya başlamıştı ki, merhumun hücresine giren rahiplerin haline bakarak neden buraya geldiklerini anlamak mümkündü. Birisi içeri giriyor, kısa bir süre duruyor ve haberin doğruluğunu hemen başkalarına, dışarda bekleşen kalabalığa bildirmek için çıkıyordu. Bekleyenlerden bazıları üzüntüyle kafalarını sallıyorlar, ama diğerleri artık kindar bakışlarında açık açık parlayan sevinçlerini bile saklamak istemiyorlardı. Ve hiç kimse onlara sitem etmiyor, hiç kimse ses çıkarmıyordu. Tuhaf olan da buydu, çünkü ölen staretse bağlı olanlar manastırda hâlâ çoğunluktaydı; ama galiba Tanrı bu defa azınlığın geçici olarak üstün gelmesine göz yummuştu. Aralarında daha çok tahsilli insanların bulunduğu dinci olmayan ziyaretçiler de kısa bir süre sonra aynı şekilde casus gibi hücreye gelmeye başladılar. Keşişhane kapısının önünde kalabalık halde toplanmış olmalarına rağmen basit halktan insanlar pek az içeriye giriyorlardı. Kesin olan bir şey de, dinci olmayan ziyaretçilerin özellikle saat üçten sonraki akınının bu haber yüzünden aşırı derecede artmış olmasıydı. O gün belki de hiç oraya gitmeyecek ve gitmeyi aklına bile getirmeyecek kişiler, şimdi mahsus geliyorlardı, aralarında bazı yüksek unvanlı şahıslar da vardı. Bununla birlikte, görünüşte terbiye henüz bozulmamıştı ve Peder Paisiy, olağanüstü bir şey olduğunu çoktan anladığı halde sanki çevresinde olup bitenin farkında değilmiş gibi ciddi bir yüz ifadesiyle ve net, tane tane telaffuz ederek yüksek sesle İncil okumaya devam ediyordu. Ancak ilk başta son derece hafif olan, ama giderek yükselen ve cesaretlenen sesler ona kadar gelmeye başlamıştı. Peder Paisiy, birden “Demek ki, Tanrı’nın yargısı insanlarınki gibi değilmiş!” sözlerini duydu. Bunu ilk söyleyen, din dünyasından olmayan biri, son derece sofu olduğu bilinen şehirli yaşlı bir memurdu. Ancak onun yüksek sesle söylediği şey, rahiplerin epeydir kendi aralarında kulaktan kulağa fısıldadıkları bir şeyin sadece tekrarı olmuştu. Onlar bu umutsuz lafı çok daha önce söylemişlerdi ve en kötüsü de hemen hemen her geçen dakikayla birlikte bu sözlerde bir tür sevincin ortaya çıkıyor ve artıyor olmasıydı. Ancak kısa bir süre sonra bu saygılı durum da bozulmaya başladı ve hatta herkes sanki bu terbiyeli durumu bozma hakkını kendisinde hissediyormuş gibiydi. Rahiplerden bazıları ilk başta adeta acıyarak “Bu neden oldu ki, vücudu iriyarı değildi, bir deri bir kemikti, bu koku nerden geliyor?” diyorlardı. Diğerleri hemen “Demek ki, Tanrı özellikle bir şeye dikkati çekmek istedi” diye ekliyorlardı ve onların bu düşüncesi de tartışılmaksızın anında kabul ediliyordu, “çünkü,” diyorlardı, “eğer ölen her günahkârda olduğu gibi doğal bir koku olsaydı yine de bu derece erken değil, daha sonra, en azından yirmi dört saat sonra ortaya çıkardı, bu doğayı da aştı.” Şu halde bunu yapan Tanrı’dan başkası değildir ve burada onun bir şeye işaret eden parmağını görmek gerekir. O, bir şey göstermek istedi. Bu yargı kesinlikle şaşırtıcıydı. Merhumun pek sevdiği, yumuşak başlı kütüphaneci Peder İosif fesatçılardan bazılarına “Bu, her yerde böyle değildir” diyerek itiraz etti ve Hıristiyanlık’ta müminlerin cesetlerinin çürümeyeceğine dair kesin bir kuralın değil, bu konuda yalnızca bir düşüncenin var olduğunu, örneğin Aynaroz gibi en koyu Hıristiyan memleketlerinde bile çürüme kokusunun bu derece kuşku uyandırmadığını ve orada kabul edildiğine göre, ölenin selamete erdiğini gösteren en önemli işaretin cesedinin çürümemesi değil, kemiklerinin rengi olduğunu ileri sürerek bu insanların cesetlerinin yıllarca toprağın altında kalarak çürüyüp dağıldığında bile “şayet kemikleri balmumu gibi sarı bir renk almışsa bunun Tanrı’nın ölen mümini kutsadığını gösteren en önemli işaret olduğunu; eğer sarı değil de siyah bir renk almışsa bunun da Tanrı’nın böyle bir onuru ona layık görmediği anlamına geldiğini, Aynaroz gibi, Hıristiyanlığın eskiden beri en bozulmaz ve en saf şekilde korunduğu yüce bir yerde bunun bu şekilde olduğunu” söyledi. Ama bu uysal pederin söyledikleri etkili olmadı ve hatta alaycı bir direniş yarattı: “Bunların hepsi de ulemalık ve yeni yeni icatlar, dinlemeye değecek şeyler değil,” diye karar verdiler rahipler kendi kendilerine. “Biz eski usule göre hareket ediyoruz, az mı yenilik çıkıyor, hepsine uymak zorunda mıyız?” diye ekledi diğerleri. “Bizim aziz pederlerimiz de onlarınkinden az değildir. Onlar orada Türklerin egemenliği altında oturup her şeyi unuttular. Onların Hıristiyanlığı da çoktan bulanmıştır, hem çanları bile yok” diye ilave etti en alaycı olanları. Peder İosif, üzüntüyle uzaklaştı, ayrıca sanki kendisi de kendi söylediklerine pek inanmıyormuş gibi, düşüncesini çok kesin ifade etmemişti. Ama çok çirkin bir şeyin başlamakta olduğunu ve hatta itaatsizliğin başkaldırdığını hayretle sezmişti. Peder İosif’in arkasından sağduyulu sesler de yavaş yavaş azaldı. Ve durum o hale geldi ki, merhum staretsi sevenlerin ve staretsliğin kuruluşunu sessizce boyun eğerek kabul etmiş olanların hepsi de birdenbire bir şeyden müthiş korktular ve karşılaştıklarında birbirlerinin yüzüne ürkek ürkek bakmaya başladılar. Yenilik saydıkları staretsliğe düşman olanlarsa başlarını gururla yukarı kaldırdılar. “Merhum Starets Varsonofiy’den bırakın kötü bir koku gelmesini, dahası hoş bir koku duyulmuştu,” diye hatırlatıyorlardı için için sevinerek, “ama o bunu staretsliğiyle değil, doğruluğuyla hak etmişti.” Bunun ardından da yeni ölen staretse yönelik kınamalar ve hatta suçlamalar yağmaya başlıyordu: “Doğruyu öğretmiyordu; yaşamın gözyaşları içinde boyun eğmek değil, büyük bir sevinç olduğunu öğretiyordu,” diyordu en ahmaklardan bazıları. Daha da ahmak olan diğerleri ise “Yeni moda inançları vardı, cehennemdeki maddi ateşi kabul etmiyordu” diye ekliyorlardı. Bazı kıskanç kişilerden de “Perhize sıkı sıkıya uymuyordu, tatlı ve çayla birlikte vişne reçeli yiyordu, bunu çok severdi ve reçeli hanımefendiler gönderirlerdi. Bir keşiş çay içer mi hiç?” sözleri işitiliyordu. En kindar olanları “Burnu Kaf Dağı’ndaydı, kendini aziz sayardı, insanları önünde diz çökmeye mecbur görürdü,” diyorlardı sert bir biçimde. Staretsliğin en aşırı karşıtları öfkeli bir fısıltıyla “Günah çıkartmanın gizliliğini kötüye kullanırdı” diye ekliyorlardı. Bunların içinde starets hayattayken hiçbir söz söylememiş, ama şimdi birden ağızlarını açıp konuşan en yaşlı ve ibadetlerinde en katı rahipler, gerçek perhizciler ve suskunlar vardı. Bu korkunç bir şeydi, çünkü onların sözleri genç ve henüz iradesi zayıf rahipler üzerinde büyük bir etki yapıyordu. Kutsal Silvester’den Obdorsk’lu rahipçik de bunu derin derin iç geçirerek ve kafasını sallayarak dinlemişti: “Yo, galiba Peder Ferapont dün doğru hüküm verdi,” diye düşündü kendi kendine. Tam bu sırada da Peder Ferapont göründü, sanki sarsıntıyı artırmaya gelmişti.

Pederin arı kovanlarının bulunduğu yerdeki ahşap hücresinden ender olarak çıktığını, uzun zamandır kiliseye bile gitmediğini ve onu meczup olarak gördüklerinden herkes için ortak olan kurallarla bağlı saymayarak hoş gördüklerini daha önce söylemiştim. Ama tam olarak gerçeği söylemek gerekirse bütün bunları biraz da zorunlu oldukları için hoş görüyorlardı. Çünkü gece gündüz durmadan dua eden (hatta uyurken bile dizlerinin üzerinde dururmuş) bu derece büyük bir perhizci ve konuşmama kararı vermiş birini, kendisi uymak istemediği takdirde genel kurala uyması için zorlamak ayıp olurdu. O zaman rahipler “O, hepimizden daha azizdir. Bu kurallardan çok daha zorunu yerine getiriyor, kiliseye gelmezse gelmez, ne zaman geleceğini de kendisi bilir, onun kendisine ait kuralları var” diyeceklerdi. Bu şekilde itirazlar olur diye Peder Ferapont’u rahat bırakmışlardı. Artık herkesin bildiği gibi, Peder Ferapont, Starets Zosima’yı hiç sevmezdi; işte “Demek ki, Tanrı’nın yargısı insanlarınki gibi değilmiş ve doğayı bile aştı” haberi onun hücresine de hemen ulaşmıştı. Ona bu haberi vermek için ilk koşanlardan birinin dün Peder Ferapont’u ziyaret etmiş ve yanından dehşet içinde ayrılmış olan Obdorsk’lu konuk olduğunu tahmin etmek gerekir. Bu arada tabutun başında dimdik duran Peder Paisiy’in de hücrenin dışında olanları duyamadığı ve göremediği halde çevresini çok iyi tanıdığı için çok önemli şeylerin hepsini de yüreğinde hiç yanılmadan sezdiğini söylemiştim. Şaşırmadı, olabilecek her şeyi korkusuzca, bu heyecanın onun akıl gözüne artık takılmış olan muhtemel sonucunu delici bakışlarıyla izleyerek bekliyordu. Birden kulağına, girişte alışılmışın dışında ve saygı ortamını açıkça bozan bir gürültü geldi. Kapı ardına kadar açıldı ve eşikte Peder Ferapont göründü. Arkasında da hücrenin içinden bile açıkça görüldüğü gibi, eşiğin altında Peder Ferapont’a eşlik eden pek çok rahip ve hatta onların aralarında da din adamı olmayanlar toplanmıştı. Ancak peşindekiler içeri girmemiş ve eşiği geçmemişlerdi, ama orada durarak Peder Ferapont’un ne söyleyeceğini ve ne yapacağını bekliyorlardı, çünkü gösterdiği tüm cesarete rağmen onun boşuna gelmediğini sezmişlerdi. Peder Ferapont eşikte durarak ellerini havaya kaldırdı. Sağ kolunun altından kendini tutamayıp aşırı merakı yüzünden Peder Ferapont’un arkasından merdivene koşan Obdorsk’lu konuğun keskin ve meraklı gözleri bakıyordu. Kapı gürültüyle ardına kadar açılır açılmaz ondan başka herkes bu ani korku yüzünden daha da geriye gitmişti. Peder Ferapont, kollarını havaya kaldırdıktan sonra birden feryadı bastı:

“Def ediyorum!” ve hemen sırayla dört tarafa dönerek eliyle hücrenin duvarlarını ve dört köşesini takdis etmeye başladı. Peder Ferapont’un bu hareketini kendisine eşlik edenler hemen anladılar; çünkü her zaman böyle yapar ve kötü güçleri kovmadan bir yere girmez, oturmaz ve konuşmazdı.

“Defol şeytan, defol şeytan!” diye her istavrozla birlikte tekrarlıyordu. “Def ediyorum!” diye tekrar bağırdı. Kaba rahip gömleği giymiş, beline kalın bir ip bağlamıştı. Kenevirden yapılmış gömleğinin altından aklaşmış kıllarla kaplı çıplak göğsü görünüyordu. Yalınayaktı. Kollarını hareket ettirmeye başlar başlamaz gömleğinin altında taşıdığı zincirler sallanmaya ve ses çıkarmaya başladı. Peder Paisiy okumaya ara verdi, bir adım ilerledi ve Peder Ferapont’un karşısına dikilerek bekledi.

“Neden geldin saygıdeğer peder? Neden düzeni bozuyorsun? Neden uysal sürüyü çileden çıkarıyorsun?” dedi sonunda dik dik Peder Ferapont’a bakarak.

“Neden mi geldim? Niye soruyorsun? Ne Zannediyorsun?” diye bağırdı Peder Ferapont meczup bir adam haliyle. “Buradaki misafirlerinizi, pis şeytanları defetmeye geldim. Ben yokken onları çoğaltmış mısınız bakıyorum. Süpürgeyle süpürmek istiyorum onları.”

“Şeytanı def ediyorsun, ama belki sen de ona hizmet ediyorsun,” diye devam etti Peder Paisiy korkusuzca. “Kim kendisi için ‘Ben azizim’ diyebilir? Sen der misin peder?”

“Ne azizi, murdarım ben. Koltuğa kurulup önünde diz çökülen bir put durumuna düşürmem kendimi!” diye gürledi Peder Ferapont. “Şimdi insanlar kutsal inancı mahvediyorlar. Rahmetli aziziniz de.” Parmağıyla tabutu göstererek kalabalığa döndü: “Şeytanları reddederdi. Şeytanlara karşı ilaç verirdi. İşte bakın şeytanlar köşelerde örümcek gibi üremişler. Bugün kendisi de leş gibi koktu. Bunu Tanrı’nın büyük bir işareti olarak görüyoruz.”

Peder Zosima hayattayken gerçekten de bir defa böyle bir şey olmuştu. Şeytan, rahiplerden birinin önce rüyasına girmeye, sonunda uyanıkken de görünmeye başlamıştı. Rahip büyük bir korku içinde konuyu staretse açmış, o da hiç durmadan dua etmesini ve perhizini artırmasını öğütlemişti. Ancak bunlar da işe yaramayınca perhizi ve duayı bırakmaksızın bir ilaç almasını tavsiye etmişti. O zaman pek çokları bu konuda dedikodu etmişler ve kafalarını sallayarak kendi aralarında konuşmuşlardı. Hepsinden de çok Peder Ferapont dır dır etmişti. Çünkü bazı dedikoducular staretsin bu özel durumda verdiği “olağanüstü” tavsiyeyi yememiş içmemiş ona yetiştirmişlerdi.

“Git buradan peder!” dedi Peder Paisiy emreden bir sesle. “İnsanlar değil, Tanrı yargılar. Belki burada böyle bir “işaret” görüyoruz, ama bunu ne sen, ne ben, ne de başka biri anlayabilir. Çık git peder ve sürüyü kışkırtma!” diye ısrarla tekrarladı.

“Keşişlik unvanına uygun perhiz yapmıyordu, onun için de bu işaret geldi. Bu çok açık bir şey, saklamak günahtır!” Bütün gayretkeşliği içinde aklını kaybeden yobaz sakinleşmiyordu. “Şekerleme yiyordu, hanımlar ona ceplerinde şekerleme taşıyorlardı, çay içiyordu, karnını tatlıyla, kafasını ise kibirli düşüncelerle doldurarak feda etti... Bu yüzden de rezil oldu...”

“Sözleriniz çok düşüncesizce peder!” Peder Paisiy de sesini yükseltmişti. “Senin perhizine ve dindarlığına hayranım, ama şu düşüncesizce sözlerin sanki dışardan kararsız ve kıt akıllı bir delikanlının ağzından çıkmış gibi. Defol git peder, sana emrediyorum,” diye gürledi sonunda Peder Paisiy.

“Çıkacağım zaten!” dedi Peder Ferapont. Biraz bozulmuştu, ama hırçınlıktan da vazgeçmiyordu. “Sizi gidi âlimler! Büyük aklınızla benim hiçliğim üzerine böbürleniyorsunuz. Buraya geldiğimde cahildim, burada ise bildiklerimi de unuttum, benim gibi küçük birini sizin hikmetinizden Tanrı korudu...”

Peder Paisiy başında dikiliyor ve kararlılıkla bekliyordu. Peder Ferapont sustu, birden mahzunlaşıp sağ avucunu yanağına dayadı ve ölen staretsin tabutuna bakarak heceleri uzata uzata şöyle dedi:

“Yarın onun için ‘Yardımcı ve Koruyucu’ ilahisini söylemeye başlayacaklar, çok güzel bir ilahi, oysa ben geberince sadece ve sadece ‘Hayatın Tadı’ ayetini1 okuyacaklar,” dedi gözleri yaşararak ve kederli bir şekilde. “Kibirlendiniz ve böbürlendiniz, boş bu dünya boş!” Birden çılgın gibi bunu söyledi ve elini sallayarak çabucak geri döndü, hızla merdivenden aşağı indi. Aşağıda bekleyen kalabalık şöyle bir dalgalandı; bazıları Peder Ferapont’un arkasından seğirttiler, diğerleri ağırdan aldılar, çünkü hücrenin kapısı hâlâ açıktı, Peder Paisiy ise Peder Ferapont’un ardından merdivene çıkmış gözlüyordu. Ancak çılgın ihtiyar henüz her şeyi bitirmemişti: Yirmi adım kadar uzaklaştıktan sonra birdenbire batmakta olan güneşten yana döndü, iki elini de havaya kaldırdı ve sanki tırpanla biçilmiş gibi, müthiş bir çığlık atarak yere kapaklandı:

“Benim Tanrım kazandı! İsa batan güneşi yendi!” Ellerini güneşe doğru kaldırmış kudurmuş gibi bağırıyordu ve yüzünü yere kapayıp küçük bir çocuk gibi avaz avaz ağlamaya başladı, gözyaşlarından bütün vücudu sarsılıyordu ve ellerini toprağa dayamıştı. Bu sırada herkes ona doğru atıldı, haykırışlar ve hıçkırıklar duyuldu... Herkesi bir tür çılgınlık sarmıştı.

“İşte bakın kim azizmiş! Kim doğruymuş!” Artık haykırışlar korkusuzdu. “Staretslikte kimin oturması gerekiyormuş,” diye ekledi bazıları öfkeyle.

“Staretsliği kabul etmez o... Kendisi reddeder... lanet olası bir yeniliğe hizmet etmez... onların budalalıklarını taklit etmez,” diye hemen lafı kaptı başka sesler. Ve artık iş o kadar tasavvur edilmesi zor bir hale gelmişti ki, tam o anda ayine çağıran çan çaldı. Herkes bir anda haç çıkarmaya başladı. Peder Ferapont da ayağa kalktı ve kendisini istavrozla koruyarak etrafına hiç bakmadan, bağırmaya devam ederek, ama artık tamamen birbiriyle bağlantısız şeyler söyleyerek hücresine yollandı. Birkaç kişi arkasından gitti, ama çoğunluk ayine katılmak üzere dağıldı. Peder Paisiy okuma işini Peder İosif’e devretti ve aşağı indi. Yobazların çılgınca haykırmalarından sarsılmış olmasına imkân yoktu, ama birden yüreği daralmıştı, bir şey özellikle onun canını sıkıyordu ve bunu hissetmişti. Durdu ve birdenbire kendi kendine “Ruhumu bile sarsacak kadar beni üzen ne acaba?” diye sordu ve bu ani üzüntüsünün görünüşe bakılırsa çok küçük ve özel bir nedenden kaynaklandığını hayretle anladı: Biraz önce hücrenin girişinde toplanan heyecanlı kalabalığın arasında Alyoşa’yı da fark etmişti ve Alyoşa’yı gördükten sonra yüreğinde hemen adeta bir acı hissettiğini hatırladı. “Bu delikanlı artık yüreğimde bu kadar çok mu önem taşıyor?” diye hayretle kendine sordu. Tam o anda Alyoşa sanki bir yere yetişecekmiş gibi yanından geçti, ama kilise tarafına gitmiyordu. Bakışları karşılaştı. Alyoşa hızla gözlerini kaçırdı ve yere dikti. Peder Paisiy, sadece delikanlının haline bakarak o dakikada Alyoşa’nın içinde nasıl büyük bir değişiklik cereyan etmekte olduğunu anlamıştı.

“Yoksa senin de mi aklın çelindi?” diye bağırdı birden Peder Paisiy. “Yoksa sen de mi imanı kıt olanlardansın?” diye ekledi kederle.

Alyoşa durdu ve Peder Paisiy’e belirsiz bir ifadeyle baktı, ama tekrar bakışlarını kaçırdı ve yere dikti. Yan duruyordu ve yüzünü karşısındakine çevirmemişti. Peder Paisiy dikkatle izliyordu.

“Acelen nereye böyle? Ayine çağırıyorlar,” diye sordu yeniden, ama Alyoşa yine cevap vermedi.

“Yoksa keşişhaneden ayrılıyor musun? İzin almadan, takdis edilmeden mi gidiyorsun?”

Alyoşa birden ağzını çarpıtarak gülümsedi, gözlerini eski liderinin, yüreğinin ve aklının eski hâkimi sevgili staretsinin ölürken onu emanet ettiği karşısındaki adama tuhaf, ama çok tuhaf bir şekilde çevirdi ve aniden yine önceki gibi cevap vermeksizin sanki artık saygı gösterme kaygısı bile taşımıyormuş gibi elini salladı ve keşişhaneden dışarı çıkış kapısına doğru hızlı adımlarla yürüdü.

Arkasından üzüntülü ve şaşkın bakan Peder Paisiy, “Yine geleceksin!” diye mırıldandı.

1 Bir rahibin ve bir keşişin cenazesi kaldırılırken (hücreden kiliseye ve ayinden sonra kiliseden mezarlığa giderken) “Hayatın Tadı” ayeti söylenir. Eğer ölen keşiş-rahipse “Yardımcı ve Koruyucu” ilahisi okunur. (Y.N.)

II

ÖYLE BİR AN

“Sevgili oğlunun” tekrar geri döneceğine karar verdiğinde Peder Paisiy kesinlikle yanılmıyordu ve hatta belki de (tamamen değilse bile yine de bir öngörüyle) Alyoşa’nın ruhsal durumunun gerçek anlamını anlamıştı. Bununla birlikte bu derece çok sevdiğim ve öykümün bu henüz çok genç olan kahramanının yaşamındaki bu tuhaf ve belirsiz anın açık ve doğru anlamını şu anda anlatmanın bana da çok zor gelebileceğini samimiyetle itiraf ediyorum. Peder Paisiy’in Alyoşa’ya üzülerek yönelttiği “Yoksa senin de mi imanın kıt?” sorusuna Alyoşa’nın adına elbette ki “Hayır, onun imanı kıt değildir” diye kesin bir cevap verebilirdim. Üstelik burada tam tersi bir durum var: Onun bütün şaşkınlığı, çok fazla inançlı olmasından kaynaklanmıştı. Ama yine de bir şaşkınlık geçirmişti, hem de öyle üzücü bir şaşkınlık geçirmişti ki, Alyoşa yıllar sonra bile bu acı günü hayatının en zor, en uğursuz günlerinden biri saymıştı. Eğer açıkça “Acaba ondaki bütün bu keder ve endişe sadece staretsinin vücudunun hiç vakit geçirmeden şifa vermeye başlamak yerine tam tersine erkenden çürümeye uğraması yüzünden mi ortaya çıkmıştı?” diye sorsalar bu soruya hiçbir imaya kaçmadan “Evet, gerçekten de öyle olmuştu” cevabını veririm. Yalnız okurumdan delikanlımın saf yüreğiyle alay etme aceleciliğini göstermemesini rica ederdim. Ben de onun adına af dilemek veya özür dilemek ve onun saf inancını, örneğin, genç yaşını ya da evvelden okuduğu bilimlerde pek başarılı olmadığını vs. vs. ileri sürerek haklı çıkarmak niyetinde olmadığım gibi, tam tersini yapacağım ve onun yüreğinin yaradılışına karşı içten bir saygı duyduğumu kesin olarak açıklayacağım. Kuşkusuz, başka bir delikanlı, kalbin etkilerini dikkatlice karşılayabilen, ateşli değil, sadece ılık bir sevgiyle, doğru, ama yaşına bakarak daha çok sağduyulu (ama bu yüzden de önemsiz) bir mantıkla sevmeyi becerebilen başka bir delikanlı, kahramanımın başına gelenlerden kurtulabilirdi; ancak başka durumlarda, akılsızca, ama yine de büyük bir sevgiden kaynaklanan başka bir hevese kapılmak, inanın, bu hevese hiç kapılmamaktan daha şereflidir. Gençlikte ise bu heves daha da fazladır, çünkü artık tamamen sağduyusuyla hareket eden bir delikanlıya güvenilmez ve az değer verilir. İşte benim düşüncem böyle! “Ama,” diye haykıracaktır belki de aklı başında insanlar, “her gencin böyle bir kör inanca inanması da olanaksız, sizin delikanlı da başkalarına örnek teşkil etmez.” Buna da cevap vereceğim: Evet, benim delikanlı inanıyordu, saygılı ve sarsılmaz bir şekilde inanıyordu, ama yine de onun adına af dilemeyeceğim.

Gördünüz mü, yukarda kahramanımın adına açıklama yapmayacağımı, özür dilemeyeceğimi ve onu haklı çıkarmayacağımı açıkladığım halde (belki de çok acele ederek) öykümün bundan sonrasının anlaşılması için yine de bir şeyleri açıklamak gerektiğini görüyorum. Şunu söyleyeceğim: Burada söz konusu olan mucize değildi. Alyoşa’nın sabırsızlığında söz konusu olan düşüncesizce bir mucize beklentisi değildi. Bazı inançların zaferi için, çabucak başka bir düşünceye karşı üstün gelebilecek herhangi bir eski, peşinen kabul edilmiş bir düşünce için o sırada Alyoşa’ya mucizeler gerekmiyordu (bu da artık hiç yoktur), hayır, kesinlikle hayır: Bütün bunlarda ve her şeyden önce, birinci sırada onun karşısında duran bir yüz, sadece bir yüzdü, sevgili staretsinin yüzü, taparcasına saydığı bir azizin yüzüydü. Onun genç ve saf yüreğinde gizlenmekte olan “herkese ve her şeye” karşı sevgi, bu sırada ve geçen bir yıl boyunca, en azından yüreğinin en güçlü duygusal dalgalanmalarında, zamanla sadece bir tek varlık üzerinde, belki de yanlış olarak, artık ölmüş olan sevgili staretsi üzerinde yoğunlaşmıştı. Gerçekten de bu varlık o kadar uzun zamandır önünde öyle tartışmasız bir ülkü olarak duruyordu ki, onun bütün taze güçleri ve bu güçlerin bütün emeli artık zaman zaman “herkesi ve her şeyi” dahi ihmal ettirecek kadar sırf bu ülküye yönelmeden edemezdi. (Daha sonraları, bir gün önce o kadar kaygılandığı ve üzüldüğü ağabeyi Dmitriy’i bu zor günde tamamen unuttuğunu hatırlamıştı; aynı şekilde bir gün önce büyük bir şevkle yerine getirmek niyetinde olduğu bir işi, İlyuşeçka’nın babasına iki yüz ruble götürmeyi de unutmuştu.) Ama yine de onun için gerekli olan bir mucize değil, “yüce adaletti”. Onun inancına göre, adalet çiğnenmişti ve böylece yüreği bir anda acımasızca yaralanmıştı. İşin seyrine bakıldığında bu “adalet”, Alyoşa’nın beklentilerinde önünde diz çöküp tapındığı eski önderinin cenazesinden ölür ölmez beklenen mucizeler şeklini mi almıştı? Ancak manastırdakilerin hepsi, hatta Alyoşa’nın zekâları önünde eğildiği kişiler, örneğin Peder Paisiy de aynı şeyi düşünüyor ve bekliyorlardı. İşte Alyoşa da hiçbir kuşkuya kapılmadan kafasındaki hayalleri aynen herkesin ortaya koyduğu şekilde ifade etmişti. Üstelik bu, onun yüreğinde uzunca bir sürede, manastırda geçirdiği koca bir yılda oluşmuştu ve yüreği böyle bir şeyi beklemeyi alışkanlık haline getirmişti. Ama adalete susamıştı, istediği sadece mucize değildi, adalet de istiyordu! Ve işte onun beklentisine göre, bütün dünyada herkesten üstün olması gereken kişi, kendisine yakışan şan yerine birden düşmüş ve rezil olmuştu! Ne için? Bu hükmü kim vermişti? Bu kararı kim verebilirdi? İşte onun deneyimsiz ve bakir yüreğini sıkan bu sorulardı. Doğruların en doğrusu birinin bu derece düşüncesiz ve kendisinden bu derece aşağı bir kalabalığa böylesine kötü bir şekilde alay konusu edilmesine incinmeden ve için için öfkelenmeden katlanması mümkün değildi. Varsın hiç mucize olmasın, varsın mucizevi hiçbir şey görülmesin ve hemen beklenen şey doğrulanmasın, peki ama neden şerefsiz olduğu ilan edilmiş, neden bu rezalete izin verilmiş, bu hızlı çürüme neden kindar rahiplerin dedikleri gibi “doğayı bile geride bırakmıştı”? Şimdi bu rahiplerin Peder Ferapont’la birlikte büyük bir zafermiş gibi ulaştıkları bu “işaret”in nedeni neydi ve neden böyle bir sonuca varma hakkını elde ettiklerine inanıyorlardı? Tanrı’nın öngörü ve parmağı neredeydi? “En gerekli olduğu bir anda” parmağını neden saklıyordu (Alyoşa böyle düşünüyordu), yoksa kendini kör, sağır ve merhametsiz doğa yasalarına bağlı kılmak mı istiyordu?

İşte bu yüzden Alyoşa’nın yüreği kan ağlıyordu ve daha önce de söylediğim gibi, dünyada bu en çok sevdiği kişi gözlerinin önünden gitmiyordu. “Beş paralık edilen” de, “şerefsiz bırakılan” da o idi? Varsın benim delikanlının bu mırıldanmaları düşüncesiz ve sağduyudan yoksun olsun, ama yine de üçüncü kez söylüyorum (bunun belki de düşüncesizlik olduğunu baştan kabul ediyorum): Genç kahramanımın böyle bir anda o kadar da sağduyulu olmamasından memnunum, çünkü aklı başında bir insanın sağduyuya ayıracak zamanı daima bulunur, hem bir delikanlının yüreğindeki sevgi böyle olağanüstü bir anda değil de ne zaman ortaya çıkacaktır? Ancak bu durumda, Alyoşa’nın zihninde onun için bu uğursuz ve tutarsız dakikada bir anlık da olsa açığa çıkmış olan biraz tuhaf bir olaydan söz etmeden geçemeyeceğim. Bu yeni ortaya çıkan ve bir görünüp bir kaybolan şey, şimdi Alyoşa’nın sürekli olarak aklına gelen İvan Ağabeyi ile dünkü konuşmasından kalma biraz üzücü etkiydi. Tam da bu sırada aklına gelmişti. Oh hayır, Alyoşa’nın ruhunda temel oluşturan doğal inançlardan hiçbiri sarsılmamıştı. Tanrı’yı seviyordu ve birden biraz homurdanmış olsa da ona sarsılmaz biçimde inanıyordu. Ancak yine de İvan Ağabey’le dünkü konuşmasından kalan bir çeşit belli belirsiz, ama can sıkıcı ve kötü etki Alyoşa’nın ruhunda yeniden kımıldanmaya başlıyor ve giderek artan şekilde ruhunun dışına taşmak istiyordu. Hava artık iyice kararmaya başladığı sırada keşişhaneden manastıra giderken çam korusundan geçen Rakitin, birden bir ağacın altında uyuyormuş gibi yüzükoyun yere yatmış olan Alyoşa’yı fark etti. Yaklaştı ve seslendi:

“Burada mıydın Aleksey? Yoksa...” dedi, şaşkındı, sözünü bitirmeden kaldı. “Yoksa bu hale mi geldin?” demek istiyordu. Alyoşa ona bakmadı, ama biraz kımıldadığı için Rakitin onun kendisini duyduğunu ve anladığını tahmin etti.

“Neyin var?” Hâlâ şaşkındı, ama şaşkınlık yerini artık yüzündeki giderek alaycı bir ifadeye dönüşmüş olan gülümsemeye bırakmaya başlamıştı.

“Dinle, iki saatten fazla süredir ben de seni arıyorum. Birdenbire ortadan kayboldun. Burada ne yapıyorsun? Nedir bu yaptığın aptallıklar? Hadi yüzüme bak...”

Alyoşa kafasını kaldırdı, oturdu ve sırtını ağaca dayadı. Ağlamıyordu, ama suratında bir ıstırap ifadesi taşıyordu, bakışlarında ise öfke görülüyordu. Bu arada Rakitin’e değil, başka bir tarafa bakıyordu.

“Biliyor musun, suratın tanınmaz hale gelmiş. Şu bilinen uysallığından eser yok. Birine mi sinirlendin yoksa? Kızdırdılar mı seni?”

“Bırak!” dedi birden Alyoşa, yine ona bakmadan ve yorgun yorgun elini sallayarak.

“Vay vay, demek artık böyle olduk! Aynen diğer ölümlüler gibi bağırıp çağırmaya başladık. Hem de meleklerden biri! Pekâlâ Alyoşa, beni şaşırttın, şunu bil ki samimi söylüyorum. Çoktandır burada hiçbir şeye şaşırmıyorum... Doğrusu, seni hep okumuş biri olarak saymışımdır...”

Alyoşa nihayet ona baktı, ama dalgın ve sanki hâlâ onu pek az anlıyormuş gibiydi.

“Yoksa senin ihtiyar pis koktuğu için mi böyle oldun? Yoksa onun mucize yaratacağına ciddi ciddi inanıyor muydun?” diye haykırdı Rakitin. Yüzü tekrar çok samimi bir şaşkınlık ifadesi almıştı.

“İnanıyordum, inanıyorum, inanmak da istiyorum, inanacağım da, sana ne!” diye öfkeyle bağırdı Alyoşa.

“Tamam canım, bir şey yok. Tuu, şeytan alsın, buna artık on üç yaşında bir okul çocuğu bile inanmıyor. Aman neyse, şeytan götürsün... Demek, sen şimdi Tanrı’na öfkelendin ve isyan ettin: Sanki unvan vermemişler, bayramda nişan takmamışlar gibi! Ah sizler!”

Alyoşa, Rakitin’e uzun uzun baktı ve gözlerinde birden bir pırıltı oldu... Ama bu Rakitin’e duyduğu öfke değildi.

“Ben Tanrıma karşı isyan etmiyorum, sadece ‘onun dünyasını kabul etmiyorum,’” dedi Alyoşa ve birden ağzını çarpıtarak güldü.

“Ne demek yani, dünyayı nasıl kabul etmiyorsun?” Onun bu yanıtı üzerine Rakitin bir an düşündü. “Ne saçmalık bu?”

Alyoşa karşılık vermedi.

“Tamam, boş şeylerden konuştuğumuz yeter, şimdi asıl meseleye gelelim: Bugün bir şey yedin mi?”

“Hatırlamıyorum... yedim galiba.”

“Yüzüne bakılırsa güçlenmen gerek. Suratından ıstırap okunuyor. Sen gece de uyumamışsın duydum, toplantınız varmış. Sonra da bütün bu gürültü patırtı... Bir lokmacık kutsal ekmek yemiş olmalısın. Cebimde sucuk var, demin buraya gelirken her ihtimale karşı şehirden almıştım. Sen de sucuk yemezsin ki...”

“Bir parça ver sucuktan.”

“Vay vay vay! Sen ne olmuşsun! Demek, artık isyan bayrağını tamamen açtın, barikatları kurdun. Pekâlâ birader, bu meselede önemsenecek bir şey yok. Bana gidelim... Ben olsam şimdi bir iki kadehçik votka patlatırdım, ölesiye yoruldum. Votka da içmezsin herhalde... içer misin yoksa?”

“Votka da ver.”

“Bak şuna! Hayret doğrusu birader!” diyerek tuhaf tuhaf baktı Rakitin. “Pekâlâ öyle ya da böyle, votka ya da sucuk, güzel iş, bu fırsat kaçmaz, gidelim!”

Alyoşa, bir şey söylemeden yerden kalktı ve Rakitin’in peşinden yürüdü.

“Ağabeyin Vaneçka bunu görseydi şaşar kalırdı! Ha, ağabeyin İvan Fedoroviç, bu sabah apar topar Moskova’ya gitti, haberin var mı?”

“Biliyorum,” dedi Alyoşa kayıtsız bir şekilde. Birdenbire zihninde ağabeyi Dmitriy’in hayali belirdi, ama sadece belirmekle kalmadı, bir şeyi, artık bir dakika bile ertelenmesi olanaksız olan acil bir işi, bir görevi, korkunç bir görevi hatırlattı, ancak bu anımsama bile Alyoşa’nın üzerinde hiçbir etki yapmadı, yüreğine ulaşamadı, o anda aklından uçup gitti ve unutuldu. Alyoşa ancak çok sonraları bunu hatırladı.

“Vaneçka Ağabeyciğin bir defasında benim ‘yeteneksiz bir liberal çuval’ olduğumu söylemiş. Sen de bir kez kendini tutamamış ve benim ‘namussuz’ olduğumu ima etmiştin... Olsun varsın! Şimdi de ben sizin yeteneğinizi ve namusunuzu göreceğim.” Rakitin bu son sözleri kendi kendine fısıltıyla söyleyerek bitirdi. “Tuu, dinle!” Tekrar yüksek sesle konuşmaya başladı. “Manastıra girmeyelim, patikadan doğruca şehre gidelim... Hmm. Benim bir de Hohlakova’ya uğramam gerekiyordu. Tasavvur etsene, bütün olup bitenleri ona yazıp yolladım ve ne oldu dersin, anında kurşunkalemle yazılmış bir pusulayla bana cevap verdi (bu hanımefendi pusula yazmayı müthiş sever), ‘Peder Zosima gibi, bu kadar saygıdeğer bir staretsten böyle bir hareketi asla beklemiyormuş efendim!’ Hem de ‘hareket’ diye yazmış! O da öfkelenmiş; ah sizler! Dur!” diye bağırdı birden, hemen durdu ve Alyoşa’yı omzundan tutarak onu da durdurdu.

“Biliyor musun Alyoşa,” diyerek merakla Alyoşa’nın gözlerine baktı. Birdenbire aklına geliveren ve suratını bir anda aydınlatan yeni bir düşüncenin etkisi altındaydı ve konuşurken gülse de galiba şu anda Alyoşa’da gördüğü tuhaf ve hiç beklenmedik ruhsal duruma hâlâ inanamadığından aklına geliveren bu yepyeni fikri yüksek sesle ifade etmeye korkuyordu. “Alyoşka, biliyor musun, en iyisi biz şimdi nereye gidelim?” diyebildi sonunda çekingen bir bekleyişle.

“Fark etmez... nereye istersen.”

“Gruşenka’ya gidelim mi, ha? Gider misin?” diye çekingen bekleyişi yüzünden tir tir titreyerek sonunda sorabildi Rakitin.

“Olur, Gruşenka’ya gidelim,” diye hemen rahat bir şekilde yanıtladı Alyoşa. Artık bu kadarı Rakitin için hiç beklenmedik bir şeydi, yani böyle çabucak ve rahatça razı olması onu öyle şaşırtmıştı ki, nerdeyse bir adım geri sıçradı.

“Bak sen! Görüyor musun!” diye hayretler içinde bir çığlık attı. Ama birdenbire Alyoşa’nın elini sımsıkı yakaladı, kararından vazgeçmesinden şiddetle korkarak onu patikaya doğru hızla çekti. Konuşmadan yürüyorlardı, Rakitin ağzını açmaktan bile korkuyordu.

“Ne kadar sevinecek kim bilir...” diye mırıldandı, ama sonra yine sustu. Aslında Alyoşa’yı Gruşenka sevinsin diye götürmüyordu; işini bilen bir adamdı ve kendisi için kazançlı olmayacak bir amaç için hiçbir işe girişmezdi. Şu anda iki amacı vardı. Birincisi, öç alma, yani “doğru birinin rezil oluşunu” ve Alyoşa’nın onu şimdiden zevkten dört köşe eden “azizlikten günahkârlığa düşüşünü” görme amacı, ikincisi ise onun için son derece kazançlı olacak biraz maddi bir amaçtı. Bundan daha sonra söz edeceğiz.

“Demek ki, böyle bir an çıkıp geldi,” diye düşündü kendi kendine. Neşeli ve düşmanca bir tavrı vardı. “Şu halde biz de onun, yani bu anın yakasına yapışırız, çünkü bize çok uygun düşecektir.”

III

BİR SAP SOĞAN

Gruşenka, şehrin en işlek yerinde, Sobornaya Meydanı yakınlarında, bir tüccarın dul karısı olan Morozova’nın evinde oturuyordu. Bahçedeki ahşap pavyonu kiralamıştı. Morozova’nın evi iki katlı, eski ve dış görünüşü çok çirkin, taştan yapılmış büyük bir binaydı; bu binada ev sahibi kadın, yeğenleri olan iki yaşlı kızla birlikte kendi halinde yaşıyordu. Bahçedeki pavyonu kiraya vermeye ihtiyacı yoktu, ama Gruşenka’yı sırf kendisinin akrabası, Gruşenka’nın da açıkça koruyucusu olan tüccar Samsonov’un hatırı için kiracılığa kabul ettiğini (aşağı yukarı dört yıl önce) herkes bilirdi. Kıskanç ihtiyarın “gözdesini” Morozova’nın evine yerleştirmekteki ilk amacının kocakarıya yeni kiracısının hareketlerini dikkatle izletmek olduğunu söylerlerdi. Ama böyle keskin bir göze gerek olmadığı çok kısa bir sürede anlaşıldı ve hatta Morozova, çok ender olarak Gruşenka’nın karşısına çıkmaya başladı, sonunda da hiç gözetlemeyerek onu kendi haline bıraktı. Aslında ihtiyarın on sekiz yaşındaki bu çekingen, utangaç, incecik, zayıf, düşünceli ve mahzun genç kızı vilayetten bu eve getirdiğinden bu yana dört yıl geçmişti ve o zamandan bu zamana köprünün altından çok sular akmıştı. Bu kızcağızın yaşamöyküsü hakkında şehrimizde pek tutarlı olmayan birkaç şey bilinirdi; son zamanlarda da, hatta Agrafena Aleksandrovna’nın dört yıl içinde pek çok kişinin ilgilenmeye başladığı bir “güzeller güzeli” olduğu günlerde bile hakkında pek fazla bilgisi olan yoktu. Sadece kızın daha on yedisindeyken bir adam tarafından, galiba bir subay tarafından iğfal edildiğine ve hemen sonra da terk edildiğine dair söylentiler vardı. Güya bu subay onu bırakıp gitmiş ve daha sonra da başka bir yerde evlenmiş, Gruşenka ise utanç verici bir durumda ve yoksulluk içinde kalmış. Gerçi Gruşenka ihtiyar adam tarafından gerçekten de sefaletten kurtarılıp getirilmişti, ama söylendiğine göre ailesi namuslu, dini unvanı olan bir aileymiş, bir yedek diyakozun kızı mıymış neymiş. İşte böylece dört yılda duygulu, kalbi kırık ve zavallı bir yetim kızdan al yanaklı, dolgun vücutlu bir Rus güzeli, cesur ve kararlı bir kişiliğe sahip, mağrur ve küstah, paranın değerini kavramış, para kazanmayı bilen, cimri ve dikkatli, doğru mu yalan mı bilmem ama hakkında söylenenlere göre, artık kendi sermayesini biriktirmeyi başarmış bir kadın ortaya çıkmıştı. Yalnız bir konudan herkes emindi: Gruşenka’ya yaklaşmak zordu ve bu dört yıl içinde koruyucusu olan ihtiyar dışında onun teveccühünü kazandığını söyleyerek övünebilecek bir tek erkek bile olmamıştı. Bu kesin bir gerçekti, çünkü özellikle son iki yıldır bu teveccühü kazanmak için epey hevesli ortaya çıkmıştı. Ancak bütün denemeler sonuçsuz kalmıştı, hatta deneyenlerden bazıları, kişilik sahibi genç kadının gösterdiği sert ve alaycı direniş yüzünden komik ve utanılacak durumlara düşerek vazgeçmek zorunda kalmışlardı. Ayrıca genç kadının özellikle en son yıl “spekülatörlüğe” başladığı ve sonunda pek çok kişinin onu gerçek bir Yahudi karısı diye adlandırmasına sebep olacak kadar olağanüstü yetenekler gösterdiği de biliniyordu. Faizle para vermiyordu, ama örneğin, Fedor Pavloviç Karamazov’la birlikte bir süre gerçekten çok ucuza, bir rubleye on kapik gibi bir bedelle senet kırdığı, daha sonra ise bu senetlerden bazılarıyla on kapik için bir ruble gibi bir para kazandığı biliniyordu. Hasta olan Samsonov, en son yıl şişmiş ayaklarını da artık kullanamıyordu. Yetişkin oğullarını bir zorba gibi ezen bu yüz binlik, ama cimri, merhametsiz dul adam ilk zamanlar bir kirpinin dikenli kara gövdesi içinde sakladığı ve o sırada bazı şakacıların dediği gibi, “bitkisel yağla beslediği” himayesi altındaki kadının kuvvetli etkisi altına girmişti. Ancak Gruşenka, ona olan sadakati konusunda sonsuz bir güven hissi vererek serbest kalmayı başarmıştı. Büyük bir işadamı olan bu ihtiyar (çoktan rahmetli oldu), aynı zamanda dikkate değer bir karaktere de sahipti. En önemli özelliği cimri ve dediğim dedik bir adam olmasıydı. Gruşenka onu öyle etkilemişti ki, ihtiyar onsuz yaşayamazdı (örneğin, son iki yıldır böyleydi), ama yine de kadına önemli sayılacak bir sermaye vermemişti. Hatta Gruşenka onu tamamen bırakmakla tehdit etse bile yine de aman zaman bilmezdi. Ama küçük bir sermaye ayırmıştı aslında. Bu durum öğrenildiğinde ise herkes çok şaşırmıştı. “Cin gibi kadınsın,” demişti, Gruşenka’ya sekiz bin ruble ayırırken, “kendin çekip çevir, ama şunu da bil ki, önceden olduğu gibi yıllık geçim masrafından başka hiçbir şey alamazsın, ayrıca vasiyetnamemde de sana hiçbir şey bırakmayacağım.” Sözünü de tuttu: Öldü ve her şeyini, hayatı boyunca karıları ve çocuklarıyla birlikte yanında birer uşak gibi tuttuğu oğullarına bıraktı, Gruşenka’nın ise vasiyetnamede adını bile anmadı. Bütün bunlar sonradan öğrenildi. Gruşenka’ya “sermayesini nasıl” işleteceği konusunda tavsiyelerde bulunarak yardım etmiş ve ona “işleri” göstermişti. Gruşenka’yla ilk defa tesadüfen bir “spekülasyon işi” nedeniyle temasa geçen Fedor Pavloviç Karamazov, bu işi kendi açısından hiç beklenmedik bir şekilde, kadına çılgınca, hatta adeta aklını kaybedecek derecede âşık olarak bitirdi. Öyle ki, artık bir ayağı çukurda olan ihtiyar Samsonov buna epeyce gülmüştü. Gruşenka’nın ihtiyarla tanışıklığı süresince ona karşı tamamen açık yürekli davranması, onun dünyada içini döktüğü tek insan olması da dikkate değer bir husustur. Son zamanlarda Dmitriy Fedoroviç’in de birdenbire bir âşık olarak ortaya çıktığı sıralar ihtiyar gülmeyi bıraktı, aksine bir gün ciddi ve sert bir dille Gruşenka’ya şu nasihati verdi: “Baba ya da oğul, ikisinden birini seçmen gerekirse, ihtiyarı seç, ama ihtiyar namussuzun seninle hemen evlenmesini ve peşin peşin az da olsa bir sermaye vermesini şart koş. Yüzbaşıyla düşüp kalkma, sonu olmaz.” O sırada ölümünün yaklaştığını sezen ve gerçekten de bu nasihati verdikten beş ay sonra ölen ihtiyar şehvet düşkününün Gruşenka’ya söylediği sözler bunlardı. Küçücük bir şey daha belirtmek istiyorum. O sıralar şehrimizde pek çok kimsenin baba-oğul Karamazovlar arasında Gruşenka’nın neden olduğu çirkin ve garip rekabeti bilmesine karşın, genç kadının ihtiyarla ve oğluyla ilişkisinin gerçek anlamını anlayan pek azdı. Hatta Gruşenka’ nın iki hizmetçisi de daha sonraları (ilerde sözünü edeceğim felaketten sonra) mahkemede, Agrafena Aleksandrovna’nın Dmitriy Fedoroviç’i sadece korktuğu için, sözde “öldürmekle tehdit etmiş olması” yüzünden kabul ettiğini söylemişlerdi. Gruşenka’nın iki hizmetçisi vardı. Biri, ailesinden yadigâr, hasta ve hemen hemen tamamen sağır olan çok yaşlı bir aşçı kadın ve bu ihtiyarın torunu, gencecik, eline ayağına çabuk yirmi yaşlarında bir kız olan Gruşenka’nın oda hizmetçisi. Gruşenka, hiç de varlıklı olmayan bir ortamda çok cimrice bir yaşam sürüyordu. Oturduğu pavyonda ev sahibinden alınma çok eski kırmızı ahşaptan yapılmış, yirmili yılların modasına uygun mobilyalarla döşenmiş topu topu üç oda vardı. Rakitin ve Alyoşa, Gruşenka’nın evine girdikleri sırada artık karanlık basmıştı, ama odalar henüz daha aydınlatılmamıştı. Gruşenka misafir odasında, büyük ve hantal, arkalığı kırmızı ağaçtan yapılmış, sert deri kaplı, aşınmış ve delinmiş kanepede yatıyordu. Başının altında yatağından aldığı iki beyaz kuştüyü yastık vardı. Ellerini başının altına koymuş, hareketsiz sırtüstü uzanmıştı. Sanki birini bekliyormuş gibi siyah ipek bir elbise giymiş ve başına da kendisine çok yakışmış olan dantel bir başlık geçirmişti; omzuna büyük bir altın broşla tutturulmuş üç köşeli dantel bir şal atmıştı. Birini bekliyordu, keder ve sabırsızlık içindeymiş gibi yatıyordu. Yüzü biraz solmuştu, dudakları ve gözleri alev alev yanıyordu. Sağ ayağının ucuyla sabırsızca divanın koluna vuruyordu. Rakitin ve Alyoşa geldiklerinde küçük bir panik oldu: Antreden, Gruşenka’nın hemen divandan fırladığı ve birden ürkek bir sesle “Kim o?” diye bağırdığı duyuldu. Ancak konukları hizmetçi kız karşılamış ve hemen hanımına seslenmişti.

“Onlar değil efendim, başkaları, bunlar zararsız.”

Rakitin, Alyoşa’yı elinden tutup misafir odasına sokarken “Nesi var bunun böyle?” diye mırıldandı. Gruşenka, divanın yanında hâlâ korku içindeymiş gibi duruyordu. Koyu sarı kalın saç örgüsü birden başlığın altından kurtulup sağ omzuna düştü, ancak Gruşenka, konukları görüp de onları tanıyana kadar bunu fark etmedi ve düzeltmedi.

“Ah, sen misin Rakitka? Amma da korkuttun beni. Yanındaki kim? Tanrım, bakın kimi getirmiş!” Alyoşa’ya bakıp bir çığlık attı.

“Söylesen de mum getirseler!” dedi Rakitin. Evde emretme hakkına sahip en sıkı fıkı bir tanıdığın ve yakın birinin teklifsizliğiyle söylemişti bunu.

“Mum... elbette mum... Fenya mum getir... Bunu getirecek zamanı da tam buldun!” dedi tekrar başıyla Alyoşa’yı işaret ederek. Aynaya döndü ve iki eliyle çabucak saçını düzeltmeye başladı. Memnun olmamış gibiydi.

“Yaranamadık mı yoksa?” diye sordu Rakitin, bir an için nerdeyse gücenerek.

“Korkuttun beni Rakitka, hepsi bu,” diyen Gruşenka gülümseyerek Alyoşa’ya döndü. “Benden korkma sevgili Alyoşa, gelişine korkunç şekilde sevindim, sen benim beklenmedik konuğumsun. Sense beni korkuttun Rakitka, Mitya kapıyı zorluyor sandım. Biliyor musun, daha demin onu kandırdım ve bana inandığına dair şeref sözü aldım, ama yalan atmıştım. Ona, akşam şu benim ihtiyar Kuzma Kuzmiç’e gideceğimi ve ta geceye kadar da onunla birlikte para sayacağımı söyledim. Aslında her hafta ona giderim ve bütün bir akşam hesapları çıkarırız. Kapıyı kilitleriz, o, tık tık hesapları yapar, ben de oturur bir deftere yazarım, sadece bana güvenir. Mitya da orada olacağıma inandı, oysa ben eve kapandım ve oturdum bir haber bekliyorum. Fenya sizi nasıl içeri soktu bilmem! Fenya, Fenya! Kapıya koş, açıp etrafı kolaçan et, yüzbaşı oralarda mı bak. Belki de gizlenmiş gözetliyordur. Ah, ölmekten korkuyorum!”

“Hiç kimse yok, Agrafena Aleksandrovna, şimdi baktım, ikide bir deliğe yaklaşıp bakıyorum zaten, ben de korkudan tir tir titriyorum.”

“Panjurlar kapalı mı Fenya, perdeleri de örtelim, işte böyle!” Ağır perdeleri kendisi örttü. “Bakarsın ışık görür de damlayıverir. Alyoşa, ağabeyin Mitya’dan korkuyorum bugün,” dedi Gruşenka yüksek sesle. Endişeli olsa da sanki bir coşkunluk içindeydi.

“Bugün neden Mitenka’dan o kadar korkuyorsun ki?” diye sordu Rakitin, “Bildiğim kadarıyla ondan korkmazsın, senin ağzının içine bakar.”

“Söyledim ya, bir haber bekliyorum, altın gibi değerli bir haber. Bu yüzden de Mitenka’nın şimdi buraya hiç gelmemesi lazım. Ama Kuzma Kuzmiç’e gittiğime inanmadı, bunu hissediyorum. Şu anda Fedor Pavloviç’in arka bahçesinde oturmuş beni gözlüyor olmalı. Eğer orada oturuyorsa buraya gelmeyecek demektir, böylesi daha iyi! Hem Kuzma Kuzmiç’e sahiden gittim, Mitya da bana eşlik etti, gece yarısına kadar oturacağımı ve geceyarısı beni eve geri getirmek için mutlaka gelmesini söyledim. Gitti, bense ihtiyarın yanında on dakika kadar kaldıktan sonra tekrar buraya geldim. Of, öyle korktum ki, onunla karşılaşmamak için koştum.”

“Süslenmişsin, nereye böyle? Şuna bak, başlığın da pek güzelmiş.”

“Sen de ne meraklısın Rakitin! Söyledim ya, bir haber bekliyorum. Haber gelecek, fırlayıp gideceğim, yalnız siz beni burada görmediniz. Hazır beklemek için giyinip süslendim.”

“Nereye gideceksin?”

“Çok şey bilirsen çabuk ihtiyarlarsın.”

“Bak sen şuna. Sevinç içinde... Daha önce seni hiç böyle görmemiştim. Baloya gider gibi giyinmişsin,” diyerek şöyle bir süzdü Rakitin.

“Çok baloya gittin de anlarsın sanki.”

“Sen çok mu gittin?”

“Ben balo gördüm. Üç yıl önce Kuzma Kuzmiç oğlunu evlendirmişti, o zaman galeriden bakmıştım. Burada bir prens dururken seninle ne diye gevezelik ediyorum ki Rakitka. Misafir dediğin böyle olur işte! Alyoşa şekerim, sana bakıyorum ve inanamıyorum, Tanrım nasıl oldu da buraya geldin! Sana doğruyu söyleyeyim, gelmeni beklemiyordum, tahmin de etmiyordum, önceden buna asla inanmazdım. Şimdi sırası değildi, ama seni gördüğüme korkunç sevindim! Divana, şuraya otur, işte böyle, sen benim taptaze ay parçamsın. Doğrusu, hâlâ aklım almıyor... Ah sen, Rakitka, bir de onu dün ya da evvelki gün getirmiş olsaydın!.. Olsun varsın, şimdi de memnunum. Belki de evvelki gün değil de şimdi, şu anda burada olmanız daha iyidir...”

Çevik bir hareketle divana, Alyoşa’nın yanına oturdu ve hayranlık dolu ısrarlı bakışlarla ona bakmaya başladı. Gerçekten de memnundu, yalan söylemiyordu. Gözleri parlıyordu, dudakları gülümsüyordu, ama safça ve neşeyle gülümsüyordu. Alyoşa, ondan böylesine iyi bir yüz ifadesi beklemiyordu doğrusu... Düne kadar onunla pek az karşılaşmıştı. Onu kafasında tüyler ürpertici bir tip olarak canlandırmıştı. Hele dün Yekaterina İvanovna’ya karşı zalimce ve sinsice davranışından müthiş sarsılmıştı. Şu anda onun tamamen farklı ve sürprizlerle dolu biri olduğunu görerek çok şaşırmıştı. Ne kadar içindeki acının etkisi altında olursa olsun, Alyoşa’nın gözleri dikkatle Gruşenka’nın üzerinde durmuştu. Onun bütün davranışları sanki dünden beri tamamen iyiye doğru değişmişti: Telaffuzundaki dünkü o yapmacık tatlılıktan, o nazlı ve kırıtkan hareketlerden eser yoktu... her şeyi basit ve sade, hareketleri çabuk, samimi ve saftı, yalnız çok heyecanlıydı.

“Tanrım, doğrusu her şey bugünü bulmuş,” diye mırıldanmaya başladı yeniden. “Hem niye bu kadar mutluyum, kendim de bilmiyorum, Alyoşa. İstersen sor, ama bilmiyorum.”

“Neye sevindiğini bilmiyor musun?” diye güldü Rakitin. “Evvelden ille de onu getir diye bana nedense pek yapışmıştın, bir amacın olmalı.”

“Önceden başka bir amacım vardı, ama artık geçti, şimdi sırası değil. Size bir şey ikram edeyim. Şimdi yumuşadım Rakitka. Sen de otursana Rakitka, niye ayakta duruyorsun? Yoksa oturmuş muydun? Zaten Rakituşka kendini zahmete sokar mı? İşte bak şimdi Alyoşa, Rakitka karşımızda oturuyor ve niye senden önce ona oturmasını söylemedim diye alınıyor. Ah, alıngan Rakitkam benim, alıngan!” diyerek gülmeye başladı Gruşenka. “Kızma Rakitka, şu anda iyi kalpliliğim üzerimde. Sen niye öyle sıkıntılı oturuyorsun Alyoşeçka, yoksa benden korkuyor musun?” Neşeli bir alayla Alyoşa’nın gözlerinin içine baktı.

“Acısı var. Unvanını vermediler,” dedi Rakitin kalın bir sesle.

“Ne unvanı?”

“Staretsi koktu.”

“Nasıl koktu? Saçmalıyorsun sen, kötü bir laf etmek istiyorsun. Kapa çeneni aptal! Dizine oturmama izin ver Alyoşa, bak işte böyle!” Bir anda yerinden fırladı ve gülerek, okşanmak isteyen bir kedi yavrusu gibi Alyoşa’nın kucağına atladı, sağ eliyle de şefkatle Alyoşa’nın boynuna sarılmıştı. “Şimdi seni neşelendiririm, benim dindar çocuğum! Hayır, kucağında oturmama izin veriyor musun, kızmıyorsun ya? Emredersen kalkarım.”

Alyoşa susuyordu. Kımıldamaya korkarak oturuyordu. “Emredersen kalkarım” sözlerini duymuştu, ama cevap vermedi, sanki donup kalmıştı. Ama içindeki şey, örneğin, oturduğu yerden şehvetli bakışlarla gözetleyen Rakitin’in beklediği ve hayal ettiği şey değildi. Ruhundaki büyük acı, yüreğinde henüz doğabilmiş olan bütün duyguları yutuyordu ve eğer şu anda kendisinin tam olarak bilincinde olabilseydi, her türlü ayartıcı şeye ve arzuya karşı çok güçlü bir zırhın içinde korunduğunu tahmin edebilirdi. Üstelik ruhsal durumunun bütün bulanıklığına ve onu ezen acıya rağmen yüreğinde doğmuş olan yeni ve tuhaf duyguya şaşmamak elinde değildi: Bu kadın, bu “korkunç” kadın, önceden hissettiği korkuyla, yani eskiden bir kadını hayal ettiği zaman hissettiği korku gibi bir korkuyla onu korkutmadığı gibi, tam aksine kendisini en çok korkutan ve şu anda kucağına oturup kendisine sarılmış olan bu kadın onda birdenbire bambaşka, beklenmedik ve özel bir duygu, bu genç kadına karşı bir tür olağandışı, büyük ve samimi bir merak duygusu uyandırmıştı. Hem bütün bunlar, her türlü korkudan uzak duygulardı. Asıl önemli olan ve onu şaşırtan da buydu.

“Saçmalamayı bırakıp da şampanya ikram etsen daha iyi olur, borcun var biliyorsun!” diye bağırdı Rakitin.

“Doğru, borcum var. Eğer seni getirecek olursa öteki şeylerden ayrı olarak ona şampanya vaat etmiştim Alyoşa. Yuvarla bakalım şampanyayı, ben de içeceğim! Fenya, Fenya, bize şampanya getir, şu Mitya’nın bıraktığı şişeyi getir, çabuk ol. Cimri de olsam bu şişeyi vereceğim, ama sana değil Rakitka, sen bir mantarsın, o ise bir prens! Şu anda ruhum başka şeylerle dolu olsa da varsın olsun, sizinle birlikte ben de içeceğim, coşmak istiyorum!”

“Evet, neymiş bakalım senin için bu dakikanın önemi, hem ne ‘haberi’ bekliyorsun, sormakta bir sakınca yoksa, ya da sır değilse öğrenebilir miyim?” Rakitin, sürekli olarak kendisine atılan taşları önemsemiyormuş gibi görünmeye çalışarak tekrar merakla sordu.

“Ah, sır değil, sen de biliyorsun zaten,” dedi birden Gruşenka endişeli bir şekilde. Başını Rakitin’e doğru çevirmişti, Alyoşa’dan biraz uzaklaşmıştı, ama hâlâ onun kucağında oturmaya devam ediyordu ve kolunu boynuna dolamıştı. “Benim subay geliyor, Rakitin, subayım geliyor!”

“Geleceğini duymuştum, gerçekten bu kadar yakında mı?”

“Şimdi Mokroye’de, oradan buraya bir ulak gönderecek, öyle yazmış, demin mektup aldım. Oturdum, ulağı bekliyorum.”

“Vay be! Neden Mokroye’de?”

“Anlatması uzun sürer, sana bu kadarı da yeter.”

“Ya Mitenka’nın hali ne olacak şimdi? Vay, vay! Biliyor mu?”

“Niye bilsin ki! Hiçbir şey bilmiyor! Öğrense öldürür beni. Artık bundan hiç korkmuyorum, artık onun bıçağından korkum yok. Sus, Rakitka, bana Dmitriy Fedoroviç’i hatırlatma: Hep yüreğimi ezdi. Şu anda bu konuda hiçbir şey düşünmek istemiyorum. Alyoşeçka’yı düşünebilirim, Alyoşeçka’ya bakıyorum... Hadi gülsene bana canım, neşelen, budalalığıma, sevincime gül... Bak güldü, güldü! Bak nasıl da tatlı tatlı bakıyor. Biliyorsun Alyoşa, geçen gün şu hanımefendiye olanlar yüzünden bana kızdığını sanıyordum. Köpeğin tekiydim o anda, hepsi bu... Yalnız yine de öyle olması iyi oldu. Hem kötü oldu, hem de iyi oldu.” Gruşenka birden düşünceli bir şekilde gülümsedi ve gülümsemesinde aniden sert bir ifade görünüp kayboldu. “Mitya, onun ‘Kırbaçlamak lazım onu!’ diye bağırdığını anlattı. O gün onu çok gücendirdim. Beni ısrarla çağırmıştı, zafer kazanmak, beni çikolatayla kandırmak istiyordu... Hayır, böyle olması iyi oldu,” diyerek tekrar gülümsedi. “Ama seni kızdırmaktan korkarım...”

“Sahiden de öyle,” dedi Rakitin birden ciddi bir şaşkınlıkla. “Gerçekten de senden, senin gibi bir civcivden korkuyor Alyoşa.”

“O, senin gözünde bir civciv, Rakitka... çünkü sende vicdan yok! Görüyorsun, ben onu ruhumla seviyorum! Seni bütün ruhumla sevdiğime inanıyor musun Alyoşa?”

“Ah, seni utanmaz! Sana aşkını ilan ediyor, Alyoşa!”

“Ne yapayım, seviyorum.”

“Ya subay? Ya Mokroye’den gelecek altın değerindeki haber?”

“O başka, bu başka.”

“Nasıl da işin içinden kadınca sıyrılıveriyor!”

“Beni kızdırma Rakitka.” Öfkeyle atıldı Gruşenka, “O başka, bu başka. Ben Alyoşa’yı başka türlü seviyorum. Alyoşa, aslında önceden seninle ilgili kurnazca bir düşüncem vardı. Evet, ben aşağılık, çılgın kadının biriyim, ancak bazı anlarda sana, benim vicdanım olarak baktığım da olmuştur, Alyoşa. Hep ‘Benim gibi iğrenç bir kadından artık nefret ediyor olmalı’ diye düşünüyorum. Hanımefendinin evinden buraya koştuğum evvelki gün de bunu düşünmüştüm. Seni çok uzun zaman önce fark etmiştim Alyoşa. Mitya da biliyor, ona söylemiştim. Mitya anlıyor bunu. İnanır mısın Alyoşa, bazen sana bakıyorum ve utanıyorum, kendimden utanıyorum... Senin hakkında ne zamandan beri bu şekilde düşünmeye başladım, bilmiyorum ve hatırlamıyorum...

Fenya içeri girdi ve ağzı açılmış bir şişenin ve içki doldurulmuş üç kadehin bulunduğu tepsiyi masaya koydu.

“Şampanya geldi!” diye bağırdı Rakitin. “Heyecanlandın sen Agrafena Aleksandrovna, kendinde değilsin. Bir kadeh içip dans etmeye başlayacaksın. Öf, bunu da becerememişler,” diye ekledi şampanyaya bakarak. “Kocakarı kadehleri mutfakta doldurmuş, şişeyi de mantarsız getirmişler, üstelik de sıcak. Pekâlâ, biz de böyle içeriz ne yapalım.”

Masaya yaklaştı, kadehi eline aldı, bir dikişte içti ve yeniden doldurdu.

“Her zaman şampanya bulamazsın,” dedi dudaklarını yalayarak, “Alyoşa, al kadehi, göster kendini. Neye içeceğiz? Cennetin kapılarına mı? Al kadehini Gruşa, sen de cennetin kapılarına iç!”

“Cennetin kapıları da nedir?”

Gruşenka kadehi aldı. Alyoşa da kadehini aldı, bir yudum içti ve kadehi geri bıraktı.

“Hayır, içmesem daha iyi!” diyerek sessizce gülümsedi.

“Bir de övünmüştün!” diye bağırdı Rakitin.

“Öyleyse ben de içmem,” dedi Gruşenka, “hem canım da istemiyor. Tek başına bütün şişeyi sen iç Rakitin. Alyoşa içerse ben de içerim.”

“Sıra yapmacık inceliklere geldi!” diyerek alay etti Rakitin. “Ama kendisi hâlâ onun kucağında oturuyor! Hadi onun üzüntüsü var, senin neyin var? O, Tanrısına karşı isyan etti, sucuk yemeye niyetlendi...”

“Neden?”

“Bugün staretsi öldü, Starets Zosima, hani şu aziz olan.”

“Starets Zosima mı öldü!” diye haykırdı Gruşenka. “Tanrım, bunu bilmiyordum!” Dindar biri gibi haç çıkardı. “Aman Tanrım, bana bak, ben de hâlâ onun kucağında oturuyorum!” Korkmuş gibi bir anda Alyoşa’nın kucağından kalktı ve tekrar divana oturdu. Alyoşa, uzun bir süre hayretle ona baktı, sanki yüzünde bir ışık belirmişti.

“Rakitin,” dedi birden yüksek sesle ve ciddi bir tavırla, “Tanrıma karşı isyan ettiğimi söyleyerek bana sataşma. Sana karşı kötü olmak istemiyorum, bunun için sen de daha iyi ol. Ben, senin hiçbir zaman sahip olmadığın bir hazineyi kaybettim. Sen beni yargılayamazsın. En iyisi onun yüzüne bak: Bana nasıl acıdığını gördün mü? Ben buraya kötü birini bulmaya gelmiştim, alçak ve kötü olduğum için beni öyle bir çekiyordu ki, ama samimi bir kız kardeş buldum... Biraz önce bana merhamet gösterdi... Agrafena Aleksandrovna, senden söz ediyorum. Sen demin benim ruhumu yeniden canlandırdın.”

Alyoşa’nın dudakları titredi ve nefesi tıkandı. Durdu.

“Sanki böyle yapınca seni kurtarıverdi!” diye öfkeyle gülmeye başladı Rakitin. “Oysa seni yutmak istiyordu, bundan haberin var mı?”

“Dur Rakitka!” Gruşenka birden yerinden fırladı. “İkiniz de susun. Şimdi her şeyi anlatacağım: Sen Alyoşa, sus, çünkü senin bu sözlerin beni utandırıyor, çünkü ben kötüyüm, iyi biri değilim, ben böyle biriyim işte. Sen de sus, Rakitka, çünkü yalan söylüyorsun. Öyle alçakça bir düşüncem vardı, evet onu yutmak istiyordum, ama artık bu söylediğin doğru değil, artık öyle bir şey yok... daha fazla duymak istemiyorum bunları Rakitka!” Gruşenka bütün bunları olağanüstü bir heyecanla söylemişti.

“Şu hale bak, ikisi de aklını kaçırıyor!” diye mırıldandı Rakitin, hayretle yüzlerine bakarak. “Çıldırmış gibiler, tımarhaneye düştüm sanki. İkisi karşılıklı birbirlerinin gücünü azalttılar, birazdan da ağlamaya başlayacaklar!”

“Ağlamaya başlarım, başlarım işte,” dedi Gruşenka. “Beni kız kardeşi olarak adlandırdı, bunu ilerde asla unutmayacağım! Yalnız şunu da bil ki, Rakitka, kötü biri de olsam, bir sap soğan sadaka vermiştim.”

“Bir sap soğan da neyin nesi? Tuh, şeytanlar götürsün, iyice delirdiler!”

Rakitin onların bu heyecanına hayret ediyordu ve hayatta pek ender olabilecek şekilde her ikisinin de ruhlarını sarsabilecek her şeyin bir araya toplanmış olduğunu idrak edebildiği halde alınganlık göstererek kızıyordu. Ancak kendisini ilgilendiren şeyleri son derece hassas bir şekilde anlayabilen Rakitin, kısmen gençliğinin sonucu olan deneyimsizliği, kısmen de aşırı bencilliği yüzünden yakınlarının duygularını anlamada pek kaba biriydi.

“Görüyorsun Alyoşeçka,” diye safça güldü Gruşenka Alyoşa’ya dönerek, “bir sap soğan sadaka verdiğimi söyleyerek Rakitka’ya övünmüştüm, ama sana kendimi methetmeyeceğim, bunu sana başka bir amaçla söylüyorum. Bu sadece bir masal, ama güzel bir masal. Bu masalı şu anda evimde aşçılık yapan bizim Matryona’dan daha çocukken dinlemiştim. Bak şöyleydi: ‘Bir varmış bir yokmuş, kötü, ama çok kötü bir kocakarı varmış ve bu kocakarı bir gün ölmüş. Arkasında bir tek hayır bile bırakmamış. Şeytanlar onu yakalamışlar ve ateş gölüne fırlatıp atmışlar. Kocakarının koruyucu meleği ise durmuş, Tanrı’ya anlatmak üzere bu kadının yaptığı bir hayır işi olsun hatırlayabilir miyim diye düşünüyormuş. Anımsamış ve Tanrı’ya şöyle demiş: “Bu kadın bahçeden bir sap soğan kopartmış ve bir dilenciye vermişti.” Tanrı ona şu cevabı vermiş: “Bu bir sap soğanı al, gölün içindeki kadına uzat, ona tutunsun ve çıksın, şayet gölden çıkabilirse cennete gitsin, yok eğer soğanın sapı koparsa kocakarı şimdi olduğu yerde kalsın.” Melek, kocakarıya koşmuş, bir sap soğanı uzatmış, al kocakarı, buna yapış ve dışarı çık demiş. Sonra onu dikkatlice çekmeye başlamış, artık tamamen çekmişmiş ki, göldeki diğer günahkârlar da onun dışarı çıktığını görür görmez kocakarıyla birlikte çıkabilmek için eteğine yapışmaya çalışmışlar. Ancak bu kocakarı kötü, ama çok kötü bir kocakarıymış ve “Sizi değil, beni çekiyorlar, bu soğan da sizin değil, benim,” diyerek başlamış onları tekmelemeye. Bu lafı söyler söylemez de soğan kopuvermiş. Kocakarı göle düşmüş ve o gün bugündür de yanar dururmuş. Melek ise ağlamış ve oradan uzaklaşmış.’ İşte masal bu Alyoşa, bunu ezberimden hatırladım, çünkü ben de aynı böyle kötü bir kadınım. Bir sap soğan sadaka verdiğimi söyleyerek Rakitka’ya övünmüştüm, sana ise başka türlü anlatacağım: Bütün hayatım boyunca topu topu bir sap soğan sadaka verdim, bir tek bu iyiliğim var. Bundan böyle beni methetme Alyoşa, bana iyi bir kadınmışım gibi saygı gösterme, ben kötü biriyim, kötü, hem de çok kötü biriyim, övecek olursan mahcup edersin beni. Eh, oldu olacak her şeyi dökeyim ortaya. Dinle Alyoşa: Senin evime gelmeni o kadar çok istiyordum ve Rakitka’ya öyle bir tebelleş olmuştum ki, eğer seni bana getirecek olursa yirmi beş ruble vermeyi vaat etmiştim. Dur Rakitka, bekle!” Hızlı adımlarla masaya yaklaştı, çekmeceyi açtı, cüzdanını aldı ve içinden yirmi beş ruble para çıkarttı.

“Ne saçmalık! Ne saçmalık!” diye bağırdı şaşıran Rakitin.

“Al Rakitka, borç borçtur, reddetmezsin herhalde, kendin istemiştin.” Parayı Rakitin’in suratına fırlattı.

“Yok bir de reddedecektim,” dedi Rakitin kalın bir sesle. Herhalde utanmıştı, ama utancını kabadayılık ederek saklamaya çalışıyordu. “Bu çok işime yarayacak, aptallar da zaten akıllı insanlar para kazansın diye vardır.”

“Artık kes sesini Rakitka, şimdi söyleyeceğim şeyler senin için değil. O köşede otur ve hiç konuşma, sen bizi sevmiyorsun, onun için ağzını açma.”

“Sizi niye sevecekmişim ki?” Artık öfkesini gizlemeyen Rakitin köpek gibi hırladı. Yirmi beş rubleyi cebine sokmuş ve Alyoşa’nın önünde kesinlikle mahcup olmuştu. Ücretini daha sonra, Alyoşa’nın haberi olmadan alacağını hesap etmişti, ama şu anda duyduğu utanç yüzünden öfkeye kapılmıştı. Bu dakikaya kadar Gruşenka’nın bütün iğnelemelerine rağmen onunla çok ters düşmemek için son derece politik davranıyordu, çünkü üzerinde Gruşenka’nın belli bir etkisi olduğu anlaşılıyordu. Ama artık sinirlenmişti:

“Sevginin bir nedeni olur, siz ikiniz benim için ne yaptınız ki?”

“Sen de ille bir şey için sevme, bak Alyoşa nasıl seviyor.”

“Seni sevdiği nerden belli, sana ne yaptı da onun için böyle kendini paralıyorsun?”

Gruşenka odanın ortasında durdu, heyecanla konuşuyordu ve sesinde isterik titreşimler duyuluyordu.

“Sus Rakitka, bizi hiç anlamıyorsun! Bana bir daha sen demeye kalkma, sana izin vermiyorum, bu cesareti nerden buldun bilmem ki? Uşağımmış gibi köşede otur ve ağzını açma. Şimdi, Alyoşa, benim nasıl bir alçak olduğumu görmen için bütün çıplak gerçeği sadece ve sadece sana anlatacağım! Rakitka’ya değil, sana söylüyorum. Seni mahvetmek istiyordum Alyoşa. Bu, tamamen gerçek olabilirdi; öyle istiyordum ki, seni getirmesi için Rakitka’yı parayla satın aldım. Bunu neden bu kadar istemiştim? Alyoşa, senin hiçbir şeyden haberin yoktu, bana arkanı dönüyordun, yanımdan geçerken bakışlarını yere indiriyordun, bense sana bu ana kadar belki de yüz kere bakmışımdır. Seni herkesten sormaya başlamıştım. Yüzün yüreğimde yer etmişti: ‘Beni hor görüyor,’ diye düşünüyordum, ‘yüzüme bile bakmak istemiyor’. Ve sonunda öyle bir duyguya kapıldım ki, kendim de şaşıp kaldım: Böyle bir çocuktan neden korkuyordum? Onu bir lokmada yutarım ve sonra da alaya alırım. Çok öfkelenmiştim. İnanır mısın, burada hiç kimse bu kötü iş için Agrafena Aleksandrovna’ya gelinebileceğini söylemeye ve düşünmeye cesaret edemez; benim sadece tek bir ihtiyarım var, ben ona bağlıyım ve ona satıldım, bizi şeytan evlendirdi, başka da hiç kimse yok. Ama sana bakarken kararımı verdim: Onu yiyeceğim. Yiyeceğim ve sonra da alay edeceğim. Kız kardeşim dediğin ben, nasıl kötü bir köpeğim, görüyor musun? İşte şimdi de bana vaktiyle kötülük etmiş olan adam gelmiş. Oturdum, haber bekliyorum. Bu adamın benim için ne demek olduğunu biliyor musun? Kuzma beni buraya getireli beş yıl oldu. Öylece oturur, beni görmesinler, duymasınlar diye insanlardan saklanırdım. Zayıf, aptal bir kızdım. Oturup ağlardım, bütün gece uyumaz, düşünürdüm: ‘Beni üzen adam şimdi nerelerdedir? Herhalde başka bir kadınla birlikte benimle alay ediyordur, onu bir görsem, ona bir rastlasam, işte o zaman ona bunu ödeteceğim, ödeteceğim!’ Geceleri karanlıkta kafamı yastığa gömüp hıçkıra hıçkıra ağlardım ve bütün bunları tekrar tekrar düşünürdüm, yüreğimi mahsus kanatır, yüreğimin öfkesiyle avunurdum: ‘Bunu ona ödeteceğim!’ Karanlıkta böyle haykırırdım. Ona hiçbir şey yapamayacağımı, onun ise o anda benimle alay ettiğini, belki de tamamen unuttuğunu ve aklına bile getirmediğini hatırlar hatırlamaz da kendimi yataktan yere atar, aciz gözyaşlarına boğulur, gün ağarana kadar çırpınır dururdum. Sabah bir köpekten daha öfkeli kalkar, bütün dünyayı ısırmaya hazır olurdum. Sonra ne oldu dersin: Para biriktirmeye başladım, hiç kimseye merhamet göstermedim, şişmanladım. Akıllandım mı dersin, ha? Hayır, hiç de öyle olmadı, yeryüzünde hiç kimse görmez ve bilmezdi, ama gecenin karanlığı çöker çökmez tıpkı beş yıl önceki küçük kızcağız gibi yine yatar, dişlerimi gıcırdatarak bütün gece ağlardım: ‘Bunu ona ödeteceğim, ödeteceğim,’ diye düşünürdüm. Bütün bunları duydun mu? Peki, şimdi davranışlarımı nasıl değerlendiriyorsun? Bir ay önce birdenbire bir mektup geldi: Geliyor, dul kalmış, benimle görüşmek istiyor. O zaman beni bir heyecan sardı; Tanrım, diye düşündüm birden: Gelecek ve ıslık çalıp beni çağıracak ve ben de dayak yemiş suçlu bir dişi köpek gibi ona koşacağım! Şunu düşünüyorum ve kendime güvenmiyorum: ‘Ben alçağın biri miyim, değil miyim, ona koşacak mıyım, koşmayacak mıyım?’ Son bir ay boyunca işte böyle beş yıl öncekinden daha da kötü bir öfkeye kapıldım. Benim ne kadar çılgın, ne kadar öfkeli bir kadın olduğumu artık görüyorsun, değil mi Alyoşa? Sana bütün gerçeği anlattım! Ötekine koşmamak için Mitya’yla gönül eğlendiriyordum. Sus Rakitka, beni yargılamak sana düşmez, bunları senin dinlemen için anlatmadım. Siz gelmeden önce burada yatmış bekliyordum, düşünüyordum ve geleceğim için karar veriyordum. Yüreğimdekileri asla öğrenemeyeceksiniz. Hayır, Alyoşa, hanımefendine söyle, önceki gün olanlara sinirlenmesin!.. Dünyada hiç kimse benim şu anda ne halde olduğumu bilmiyor, bilemez de zaten... Bu yüzden bugün oraya giderken belki de yanıma bir bıçak alacağım, buna henüz karar vermedim...Gruşenka bu “acıklı” sözleri söyledikten sonra birden kendini tutamadı, sözlerini tamamlayamadan yüzünü elleriyle örttü, kendini divana, yastığın üzerine attı ve küçük bir çocuk gibi hüngür hüngür ağlamaya başladı. Alyoşa yerinden kalktı ve Rakitin’e yaklaştı.

“Mişa,” dedi, “kızma. Ona gücendin, ama kızma. Biraz önce söylediklerini işittin mi? İnsan ruhundan bu kadar çok şey istenmez, daha merhametli olmak lazım...”

Alyoşa, bunu yüreğinden gelen zapt edilmez bir coşkunlukla söylemişti. Bir şey söylemesi gerekmiş, o da Rakitin’e söylemişti. Eğer Rakitin olmasaydı tek başına konuşmaya başlardı. Ama Rakitin alaycı alaycı baktı ve Alyoşa birden durdu.

“Demin seni staretsinle doldurmuşlardı, şimdi sen de beni staretsinle vurdun, Alyoşenka, Tanrı’nın insancığı,” dedi Rakitin nefret dolu bir gülümsemeyle.

“Alay etme Rakitin, gülme, bir ölünün hakkında da konuşma: O, dünyadaki herkesten daha yücedir!” diyerek ağlamaklı bir sesle bağırdı Alyoşa. “Seni yargılamak üzere konuşmaya kalkmadım, sanıkların en sonuncusuyum. Onun karşısında ben kimim? Buraya mahvolmak için gelmiştim ve ‘Olsun, varsın olsun!’ diyordum, bunun nedeni benim iradesizliğimdi, o ise acılarla geçen beş yıldan sonra birisi gelip de ona içten bir söz eder etmez her şeyi affetti, her şeyi unuttu ve ağlıyor. Onu iğfal eden adam geri döndü, onu çağırıyor, o ise adamın yaptığı her şeyi bağışlayacak ve sevinç içinde ona koşacak, hem de yanına bıçak almayacak, almayacak! Hayır, ben böyle değilim! Bilmiyorum, sen böyle misin Mişa, ama ben böyle değilim! Bu dersi bugün, biraz önce aldım... Sevgi konusunda o bizden daha üstün... Demin anlattıklarını daha önce ondan duymuş muydun? Hayır, duymamıştın; eğer duymuş olsaydın her şeyi çoktan anlamış olurdun... ve evvelki gün gücenen hanım da onu affedecek! Eğer öğrenirse affedecek ve öğrenecek de... Bu, henüz barışmamış bir ruh, ona merhamet göstermek gerek... bu ruhun içinde belki de bir hazine saklıdır...”

Alyoşa sustu, çünkü soluğu kesilmişti. Rakitin, tüm öfkesine rağmen hayretle baktı. Sessiz sakin Alyoşa’dan hiçbir zaman böyle bir tirat beklemezdi.

“Bakın, avukat gelmiş! Ona âşık mı oldun yoksa? Agrafena Aleksandrovna, bizim perhizci sana sahiden de âşık oldu, sen kazandın!” diye bağırdı Rakitin küstah bir gülüşle.

Gruşenka, kafasını yastıktan kaldırdı ve biraz önce döktüğü gözyaşları yüzünden bir anda şişmiş olan yüzünde beliren tatlı bir gülümsemeyle Alyoşa’ya baktı.

“Bırak onu, Alyoşa meleğim, nasıl biri olduğunu görüyorsun, sen de tam konuşacak adamı buldun. Mihail Osipoviç, ben,” diyerek Rakitin’e döndü, “azarladığım için senden özür dilemek istiyordum, ama artık istemiyorum. Alyoşa, yanıma gel, şuraya otur,” diyerek sevinçli bir gülümsemeyle onu yanına çağırıdı, “işte böyle, şuraya otur, söyle bana,” (Alyoşa’nın elini tuttu ve gülümseyerek yüzüne baktı), “söyle bana, seviyor muyum, sevmiyor muyum? Beni iğfal eden adamı seviyor muyum, sevmiyor muyum? Siz gelmeden önce burada karanlıkta yatıyor ve sürekli olarak kendime onu sevip sevmediğimi soruyordum. Benim için sen karar ver Alyoşa, zamanı geldi, sen ne dersen onu yaparım. Onu bağışlayayım mı, bağışlamayayım mı?”

“Bağışlamışsın bile,” dedi Alyoşa gülümseyerek.

“Sahiden de bağışladım,” dedi düşünceli bir şekilde Gruşenka. “Ah, benim alçak yüreğim! Benim şu alçak kalbime ne diyeyim ben!” Birden masadan bir kadeh kaptı, bir dikişte içti ve kadehi kaldırıp yere fırlattı. Kadeh şangırtıyla kırıldı. Gülümsemesinde sert bir çizgi belirip kayboldu.

“Belki de hâlâ bağışlamadım,” dedi tehdit eder gibi bir ifadeyle. Sanki kendi kendine konuşuyormuş gibi bakışlarını yere indirmişti. “Belki de yüreğim henüz daha affetmeye hazırlanıyordur. Hâlâ yüreğimle mücadele ediyorum. Görüyorsun ya Alyoşa, ben, beş yıldır döktüğüm gözyaşlarımı korkunç şekilde sevmişim... Belki de ben o adamı değil de sadece uğradığım hakareti sevdim!”

“Onun yerinde olmak istemezdim,” dedi Rakitin.

“Zaten olamazsın Rakitin, hiçbir zaman onun yerinde olamazsın. Sen benim pabuçlarımı dikeceksin Rakitka, ben seni işte böyle bir işte kullanacağım. Sen benim gibi birini asla göremezsin... Belki o da göremez...”

“O da mı? Öyleyse neden süslendin?” diye sinsi sinsi iğneledi Rakitin.

“Beni süslendim diye ayıplama Rakitka, yüreğimdekilerin henüz hepsini bilmiyorsun! İstersem parçalarım bu elbiseyi, hemen şimdi, şu anda,” diye bağırdı çın çın çınlayan bir sesle. “Bu elbiseyi ne için giydim bilmiyorsun Rakitka! Belki de karşısına çıkacağım ve ona ‘Beni hiç böyle görmüş müydün?’ diyeceğim. Beni on yedi yaşında incecik, sıska bir sulugöz olarak bırakmıştı. Yanına oturacağım, onu baştan çıkaracağım ve kanını alev alev tutuşturacağım: ‘Şimdi nasıl olduğumu gördünüz,’ diyeceğim, ‘öyle de aklınızda kalsın beyefendi, avucunuzu yalayın!’ İşte bu elbise bunun için Rakitka,” diyerek öfkeli bir gülümsemeyle sözünü bitirdi. “Ben çılgının biriyim Alyoşa, öfkeliyim. Elbisemi yırtarım, kendimi yaralar, güzelliğimi mahvederim, suratımı yakarım, bıçakla doğrarım ve sadaka istemeye çıkarım. İstersem hiçbir yere, hiç kimseye gitmem, istersem bana hediye ettiği her şeyi, bütün parasını yarın Kuzma’ya geri gönderirim, hayatım boyunca gündeliğe giderim!.. Bunu yapamayacağımı mı sanıyorsun Rakitka, bunu yapmaya cesaret edemeyeceğimi mi sanıyorsun? Yaparım, yaparım, hemen yapabilirim, beni kızdırmaya görün... ötekini de sepetlerim, o da avcunu yalasın, o da beni göremesin!”

Son sözleri isterik bir şekilde haykırarak söylemişti, ama yine kendini tutamadı, yüzünü elleriyle örttü, kendini yastığın üzerine attı ve tekrar hıçkırıklarla sarsılmaya başladı. Rakitin yerinden kalktı.

“Gitme zamanı geldi,” dedi, “geç oldu, manastıra sokmayacaklar.”

Gruşenka da yerinden fırlayıp kalktı.

“Sen de mi gitmek istiyorsun Alyoşa?” dedi kederli bir şaşkınlık içinde. “Bana şu yaptığına bak: Her şeyi söylettin, yaralar içinde bıraktın, şimdi gene gece oluyor ve yine tek başıma kalacağım!”

“Gece senin evinde kalacak değil ya! Ama eğer istiyorsa kalsın! Ben de yalnız giderim!” diye kinayeli kinayeli konuştu Rakitin.

“Kapa çeneni kötü ruhlu,” diye öfkeyle bağırdı Gruşenka. “Onun bana gelip söylediği sözleri sen hiçbir zaman söylemedin.”

“Sana ne söyledi ki?” diye öfkeyle mırıldandı Rakitin.

“Bilmiyorum, anlamıyorum, bana ne söylediğini hiç anlamıyorum, yüreğimi etkiledi, yüreğimi altüst etti. Bana ilk ve tek acıyan o oldu! Meleğim, neden daha önce gelmedin.” Sanki çıldırmış gibi Alyoşa’nın önünde birden diz çöktü. “Hayatım boyunca senin gibi birini bekledim. Böyle birinin geleceğini ve beni affedeceğini biliyordum. Birinin de benim gibi adi birini, hem de utanç verici o şeyi istemeden seveceğine inanıyordum!..

“Ben sana ne yaptım ki?” diye tatlı tatlı gülümseyerek yanıt verdi Alyoşa. Gruşenka’ya doğru eğilmiş, şefkatle elini tutmuştu. “Sana bir sap soğan, sadece ve sadece küçük bir sap soğan verdim!..”

Bunları söyledikten sonra kendisi de ağlamaya başladı. Bu anda sofada birden bir gürültü oldu, birisi antreye girmişti; Gruşenka büyük bir korkuya kapılmış gibi ayağa fırladı. Fenya gürültüyle ve bağırarak odaya girdi.

“Hanımcığım, meleğim, hanımcığım, haberci geldi!” diye haykırdı neşeyle ve soluk soluğa. “Mokroye’den sizin için bir araba göndermişler, arabacı Timofey arabada, hemen yeni atlar koşacaklar... Mektup, mektup, hanımcığım, işte mektup!”

Mektup elindeydi ve bağıra çağıra konuştuğu sırada mektubu havada sallıyordu. Gruşenka mektubu onun elinden kaptı ve muma doğru yaklaştı. Sadece birkaç satırlık bir nottu ve Gruşenka bunu bir solukta okudu.

“Çağırdı!” diye bağırdı bembeyaz olmuş ve hastalıklı bir gülümsemeyle çarpılmış bir suratla. “Islık çaldı! Hadi peşine düş dişi köpek!”

Ancak bir an karar verememiş gibi durdu; birden sanki kan beynine sıçramış, yanakları al al olmuştu.

“Gidiyorum!” diye haykırdı aniden. “Elveda geride kalan beş yılım! Elveda Alyoşa, kaderim belli oldu... Gidin, gidin, sizi artık bir daha görmemem için hepiniz benden uzaklaşın!.. Gruşenka yeni bir hayata uçup gitti... Sen de beni kötü anma Rakitka. Belki de ölüme gidiyorum! Ah! Sarhoş gibiyim!”

Birden onları yalnız bıraktı ve yatak odasına koştu.

“Artık bize bakacak hali yok,” diye mırıldandı Rakitin. “Gidelim, belki yine çığlık atar, bıktım artık bu gözyaşlarına boğulmuş çığlıklardan...”

Alyoşa, Rakitin’in kendisini bir makine gibi dışarıya çıkartmasına izin verdi. Avluda bir araba duruyordu, koşumları çözülmüştü, fenerle dolaşıyorlar, oraya buraya koşuşuyorlardı. Açık kapıdan içeri üç yeni at soktular. Ama Alyoşa ve Rakitin eşikten daha yeni adım atmışlardı ki, birden Gruşenka’nın yatak odasının penceresi açıldı ve Gruşenka çınlayan bir sesle Alyoşa’nın arkasından seslendi:

“Alyoşeçka, Mitenka Ağabey’ine selam söyle, ona bir de de ki, beni, kötü yürekli sevgilisini kötülükle anmasın. ‘Gruşenka, senin gibi soyluya değil, bir alçağa kısmetmiş!’ dediğimi de ona ilet. Gruşenka’nın onu bir saatçik, yalnızca bir saatçik sevdiğini de ekle, hayatı boyunca bu bir saati unutmasın, ona de ki, Gruşenka sana hayatın boyunca bunu unutmamanı tembihledi de!..”

Hıçkırıklarla dolu bir sesle sözünü tamamladı. Pencere kapandı.

“Hmm, hmm!” diye mırıldandı Rakitin gülerek. “Mitenka Ağabeyi hançerledi, bir de hayatı boyunca unutmamasını emrediyor. Ne aşk ama!”

Alyoşa hiçbir karşılık vermedi, sanki duymamıştı; Rakitin’in yanında çabuk çabuk, çok acelesi varmış gibi yürüyordu; uykuda gibiydi, bir makine gibi yürüyordu. Rakitin’e birden bir şey saplanmış gibi oldu, sanki taze yarasına parmakla dokunmuşlardı. Demin Gruşenka’yı Alyoşa’yla bir araya getirdiği sırada beklediği bu değildi; onun o kadar çok istediği şey değil, bambaşka bir şey olmuştu.

“Polonyalıymış Gruşenka’nın şu subayı,” diye yeniden konuşmaya başladı kendine hâkim olarak, “artık subay da değilmiş, Sibirya’da Çin sınırında bir yerde gümrükte memur olarak çalışıyormuş. Herhalde çelimsiz bir Polonyalıdır. Makamını kaybetmiş diyorlar. Şimdi Gruşenka’nın elinde para olduğunu duydu, bak nasıl geri döndü, bütün mucize bunda.”

Alyoşa yine duymamış gibiydi. Rakitin kendini tutamadı:

“Günahkâr kadını doğru yola yönelttin, değil mi?” diye kötü kötü sırıttı Alyoşa’ya. “Günahkârı doğru yola soktun mu? Yedi iblisi kovdun mu, ha? Nerde onlar, bak işte demin beklediğimiz mucizeler gerçekleşti!”

“Kes Rakitin,” diye karşılık verdi Alyoşa ruhundaki acıyla.

“Deminki yirmi beş ruble için yoksa beni ‘küçümsüyor musun?’ Yani gerçek dostumu sattım, öyle mi? Ama ne sen İsa’sın, ne de ben Yahuda’yım.”

“Ah, Rakitin, inan ki, bunu unutmuştum,” diye haykırdı Alyoşa, “şimdi sen hatırlattın...”

Ama Rakitin artık iyice öfkelenmişti.

“Topunuzu da, tek tek her birinizi de şeytan götürsün!” dedi birden. “Hangi şeytana uydum da seninle arkadaşlık ettim! Bundan sonra karşıma çıkma. Tek başına git, işte yolun!”

Ve Alyoşa’yı karanlıkta yalnız bırakarak başka bir sokağa saptı. Alyoşa şehirden çıktı ve tarlalardan geçerek manastıra gitti.

IV

GALİLE’DEKİ KANA ŞEHRİ

Alyoşa keşişhaneye geldiğinde manastıra göre çok geç bir saatti; kapıcı onu özel bir yoldan içeri soktu. Saat dokuzu vurmuştu; herkes için son derece telaşlı geçmiş olan bir günden sonra bir dinlenme ve rahatlama saatiydi. Alyoşa çekinerek kapıyı açtı ve staretsin tabutunun durduğu hücresine girdi. Tabutun yanında tek başına İncil okuyan Peder Paisiy’den başka dün geceki sohbetten ve bugünkü koşuşturmadan yorgun düşmüş ve öteki odanın döşemesine uzanarak delikanlılara özgü ağır bir uykuya dalmış olan mürit Porfiriy’den başka hücrede hiç kimse yoktu. Peder Paisiy, Alyoşa’nın içeri girdiğini işittiği halde ondan yana bakmadı bile. Alyoşa, kapının sağına, köşeye yöneldi, diz çöküp dua etmeye başladı. Ruhu dopdoluydu, ama biraz bulanıktı ve hiçbir duygu kendini tümüyle göstererek sivrilmiyordu, tam tersine sessiz ve düzenli bir girdap içinde bir duygu diğerinin yerini alıyordu. Ama yüreğinde tatlı bir duygu vardı ve işin tuhafı, Alyoşa buna şaşırmamıştı. Kendisi için değer taşıyan ölünün her tarafı kapalı tabutunu bir kez daha karşısında görüyordu, ama ruhunda sabahki ağlayan, içini yakan ve acı veren keder yoktu. Biraz önce içeri girerken tabutun önünde, kutsal bir şeyin önündeymişçesine diz çökmüştü, ama beyninde ve yüreğinde bir sevinç ışığı parlamıştı. Hücrenin bir penceresi açıktı, hava temiz ve serinceydi; “Pencereyi açmaya karar verdiklerine göre, demek koku daha da arttı,” diye düşündü Alyoşa. Ama daha demin ona o derece korkunç ve rezilce görünmüş olan bu çürüme kokusu düşüncesi, kafasında biraz önceki tasaları ve hiddeti uyandırmıyordu. Sessizce dua etmeye başladı, ancak kısa bir süre sonra hemen hemen bir makine gibi dua ettiğini hissetti. Kafasında düşünce kırıntıları bir görünüp bir kayboluyor, küçük yıldızlar gibi parlamaya başlıyor ve başka düşüncelere yerlerini bırakarak hemen sönüyorlardı. Bununla birlikte ruhunda bir bütün oluşturan, katı ve yatıştırıcı bir şey hüküm sürüyordu ve kendisi de bunun bilincindeydi. Bir ara hararetle dua etmeye başlıyor, teşekkür etmeyi ve sevmeyi öylesine arzu ediyordu... Ama duaya başladıktan sonra birden başka bir şeye atlıyor, düşünceye dalıyor, ettiği duayı da bu duayı yarıda kesen şeyi de unutuyordu. Peder Paisiy’in okuduklarını dinlemeye başlıyordu, ama çok yorgundu, yavaş yavaş uyuklamaya başlıyordu...

“Üçüncü gün Galile’nin Kana şehrinde düğün oldu,” diye okuyordu Peder Paisiy, “İsa’nın anası da orada idi; İsa ile müritleri de düğüne çağrıldı.”

“Düğün mü? Ne bu... düğün...” sözleri Alyoşa’nın zihninde kasırga gibi yayılıyordu, “o da mutlu... ziyafete gitti... Hayır, bıçağı yanına almadı, almadı... Bu sadece ‘önemsiz’ bir sözcüktü... Pekâlâ... önemsiz sözcükler insanın ruhunu ferahlatır... onlar olmasa insanların kederleri çok daha fazla olurdu. Rakitin arka sokağa saptı. Rakitin şimdilik kırgınlıklarını düşünecek, her zaman arka sokaklara gidecek... Ama yol... yol büyük, düz, aydınlık ve parlaktır ve sonunda güneş vardır... Ha? Ne okuyorlar?”

“... Ve şarap eksilince, İsa’nın anası ona dedi: Şarapları yok...” sözlerini işitti Alyoşa.

“Ah, evet burayı kaçırdım, oysa kaçırmak istemiyordum, bu yeri severim: Galile’deki Kana şehri, ilk mucize... Ah, ne mucize, ah, ne güzel bir mucize! İsa, ilk kez bir mucize yaratırken kederli değil, sevinçli insanlara gitmiş, insanların sevincine katkıda bulunmuştu... ‘İnsanları seven, onların sevincini de sever...’ Rahmetli bunu her dakika tekrar ederdi, onun en önemli düşüncelerinden biri buydu... Sevinç olmadan yaşamak mümkün değildir, der Mitya... Evet, Mitya... Gerçek ve güzel olan her şey her zaman tam olarak bağışlanmalı –bu sözü de o söylemişti...”

“... İsa ona dedi: Kadın benden sana ne; saatim daha gelmedi. Anası hizmetçilere dedi: Size ne derse onu yapın.”

“Yapın... Sevinç, bazı yoksul, çok yoksul insanların sevinci... Düğünde bile şarapları eksik kaldığına göre kuşkusuz çok yoksul insanlardı... Tarihçiler, o zamanlar Cenesaret Gölü’nün çevresinde ve bütün bu yerlerde tasavvur bile edilemeyecek kadar yoksul insanların yaşadığını yazarlar... Başka yüce bir varlığın, kendisi de orada bulunan anasının yüce yüreği de onun sadece çok yüce, müthiş görevini yerine getirmek için değil, onu güler yüzle yoksul düğünlerine çağırmış olan kederli ve sinsilikten uzak insanların basit ve saf neşesinin İsa’nın yüreğine yakın olduğunu biliyordu. “Saatim daha gelmedi,” bunu sessiz bir gülümsemeyle söylüyor (mutlaka uysal uysal anasına gülümsüyordur)... Aslında acaba yoksulların düğünlerinde şarabı çoğaltmak için mi dünyaya gelmişti? Ama işte geldi ve anasının ricası üzerine bunu yaptı... Ah, tekrar okuyor.”

“... İsa hizmetçilere dedi: Küpleri su ile doldurun. Onları ağızlarına kadar doldurdular.

Ve hizmetçilere dedi: Şimdi çıkarıp ziyafet reisine götürün; onlar da götürdüler.

Ziyafet reisi şarap olmuş suyu tattığı zaman, onun nereden olduğunu bilmiyordu, fakat suyu getirmiş olan hizmetçiler biliyorlardı: Ziyafet reisi güveyi çağırdı.

Ve ona dedi: Herkes önce iyi şarabı ve çok içtikleri zaman kötüsünü kor; sen iyi şarabı şimdiye kadar sakladın.”

“Ama bu da ne, ne oluyor? Oda niçin açılıp genişliyor... Ah evet... bu, bir düğün, evet, kuşkusuz bir düğün... İşte konuklar, işte gençler oturuyorlar, neşeli bir kalabalık ve... akıllı ziyafet reisi nerede peki? Ama bu da kim? Kim o? Oda genişledi... Oradaki büyük masadan kim ayağa kalkıyor öyle? Nasıl... O da mı burada? Ama o, tabutun içinde... Aman Tanrım!..”

Evet, yüzündeki ince ince kırışıklarla kupkuru ihtiyarcık sevinçli ve sessiz gülümseyerek ona yaklaştı. Tabut artık yok ve o, dün konuk olarak odasında toplandıklarında onlarla otururken giydiği giysiyi giymiş. Yüzü apaçık, gözleri parlıyor. Bu nasıl olabilir, demek ki, o da ziyafette, o da Galile’nin Kana şehrindeki düğüne çağrılmış...

“Ben de yavrucuğum, ben de çağrıldım,” diyen sakin sesi duyuluyor başının üstünden. “Neden buraya gömülüp kaldın, görülmüyorsun... gidelim, hadi bize katıl.”

Onun sesi, Starets Zosima’nın sesi... Çağırdığına göre nasıl o olmaz? Starets, Alyoşa’yı eliyle tutup kaldırdı, beriki dizleri üzerinde doğruldu.

“Eğlenelim,” diye devam ediyor sıska ihtiyarcık. “Yeni şaraptan, yeni, yüce sevincin şarabından içelim; görüyor musun ne çok misafir var? Bak işte gelinle damat, işte akıllı ziyafet reisi yeni şarabın tadına bakıyor. Niye bana hayret ediyorsun? Bir sap soğan sadaka vermiştim ve işte buradayım. Buradakilerin çoğu da birer sap soğan verdiler, sadece birer küçük sap soğan... İşlerimiz ne âlemde? Sen de, sakin ve uysal oğlum, sen de bugün çok isteyen birine bir sap soğan vermeyi başardın. Başla sevgili uysal yavrum, sen de işine başla artık... Güneşimizi görüyor musun, onu görüyor musun?”

“Korkuyorum... bakamıyorum...” diye fısıldadı Alyoşa.

“Ondan korkma. Büyüklüğü ve yüceliği müthiştir, ama sonsuz şekilde merhametlidir. Bizleri sevdiği için aramıza katıldı ve bizimle birlikte eğleniyor, konukların sevinci eksilmesin diye suyu şaraba dönüştürüyor, yeni konuklar bekliyor, yüzyıllardır yeni yeni konuklar çağırıyor. Bak yeni şarap getiriyorlar, görüyor musun, küpleri taşıyorlar...”

Alyoşa’nın yüreğinde bir şey tutuştu, birden acı veren bir şey doldu yüreğine, içinden sevinç gözyaşları koptu... Ellerini uzattı, bir çığlık attı ve uyandı.

Tekrar tabut, açık pencere ve İncil’in sessiz ve ciddi bir şekilde okunuşu. Dizlerinin üzerinde uyumuş, şimdi ise ayaklarının üzerinde duruyor olması ve sanki yerinden kopmuş gibi birden ta tabuta kadar üç düzgün ve hızlı adım atmış olması çok tuhaftı. Hatta Peder Paisiy’in omzuna çarpmıştı ve bunu fark etmemişti. Peder Paisiy, bir an için gözlerini kitaptan kaldırmış, ama delikanlıya tuhaf bir şey olduğunu anlayıp hemen geri indirmişti. Alyoşa yarım dakika kadar tabuta, göğsünde ikona ve kafasında sekiz kollu haç işareti bulunan başlıkla üstü örtülmüş, tabutun içine uzatılmış hareketsiz yatan ölüye baktı. Daha demin sesini işitmişti ve bu ses hâlâ kulaklarında yankılanıyordu. Hâlâ etrafa kulak kabartıyor, hâlâ bir ses bekliyordu... ama aniden döndü ve hücreden çıktı.

Eşikte durmadı, hızla aşağı indi. Heyecanla dolu ruhu özgürlüğe, enginliklere susamıştı. Üzerinde sessiz sessiz parlayan yıldızlarla dolu geniş, uçsuz bucaksız gök kubbe uzanıyordu. Tepesindeki bir noktadan ufka doğru henüz pek belli olmayan Samanyolu görünüyordu. Yeryüzünü tertemiz ve hareketsiz denecek kadar sessiz bir gece kaplamıştı. Kilisenin beyaz kuleleri ve altın kubbeleri yakut rengi gökyüzünde parlıyordu. Evin çevresindeki çiçekliklerde şahane sonbahar çiçekleri sabaha kadar uykuya dalmışlardı. Yeryüzünün sessizliği, gökyüzünün sessizliğine karışmış gibiydi, yeryüzünün sırrı, yıldızların sırrına karışıyordu... Alyoşa durdu, etrafına bakındı ve birden sanki yıldırım çarpmış gibi toprağın üstüne kapaklandı.

Toprağa neden sarıldığını bilmiyordu, toprağı neden böyle önüne geçilmez bir şekilde öpmek, onu her şeyiyle öpmek istediğini bilemiyordu, ama ağlayarak, hıçkırarak ve gözyaşlarıyla ıslatarak toprağı öpüyor ve onu seveceğine, ebediyen seveceğine çılgınca yemin ediyordu. “Toprağı sevinç gözyaşlarınla ıslat ve akıttığın bu gözyaşlarını sev...” İçinden bu sözler geçiyordu. Neye ağlıyordu? Ah, düştüğü bu heyecan içinde bir uçurumdan kendisine göz kırpan bu yıldızlara ağlıyordu ve “bu çılgınlıktan utanmıyordu.” Sanki Tanrı’nın bu sayısız dünyalarının hepsinin ipleri onun ruhunda birleşmişti ve sanki ruhu “başka dünyalara dokunarak” titreşiyordu. Her şey için herkesi bağışlamak, af dilemek istiyordu. Ah hayır, kendisi için değil, herkes için ve her şey için af dilemek istiyordu. “Benim için de başkaları af dileyecekler” sözleri tekrar ruhunda çınladı. Ama her geçen dakikayla birlikte bu gökkubbe gibi kesin ve sarsılmaz bir şeyin ruhuna inmekte olduğunu apaçık ve gözle görülür bir şekilde hissediyordu. Zihninde sanki bir düşünce hüküm sürmeye başlıyordu; hem de ömür boyu ve ebediyen. Toprağa zayıf bir delikanlı olarak düşmüş, ama hayatı boyunca sağlam bir savaşçı olarak ayağa kalkmıştı. Bunu birden, bu heyecanlı anında anladı ve hissetti. Ve Alyoşa, bu anı ömrü boyunca asla ve asla unutamadı. “O saatte benim ruhumu biri ziyaret etti” diyordu daha sonradan söylediği bu sözlere kesinlikle inanarak...

Kendisine “dünyaya gitmesini” emretmiş olan merhum staretsinin sözünü de göz önüne alarak üç gün sonra manastırdan ayrıldı.

SEKİZİNCİ KİTAP

MİTYA

I

KUZMA SAMSONOV

Gruşenka’nın yeni bir hayata uçup giderken son selamını iletmeyi “emrettiği” ve bir saatçik aşkını sonsuza dek anımsamasını tembih ettiği Dmitriy Fedoroviç ise bu anda Gruşenka’nın başından geçenler konusunda hiçbir şey bilmeksizin korkunç bir panik ve telaş içinde bulunuyordu. Son iki gündür öyle tasavvur edilemez bir durumdaydı ki, daha sonra kendisinin de söylediği gibi, gerçekten de beyin humması geçirebilirdi. Bir gün önce Alyoşa sabahleyin onu bulamamış, kardeşi İvan ise aynı gün onunla meyhanede buluşamamıştı. Kirada oturduğu küçük dairenin sahipleri, verdiği emir üzerine izini gizlemişlerdi. O ise bu iki gün içinde daha sonradan kendisinin de ifade ettiği gibi, “kaderiyle boğuşarak ve kendisini kurtarmaya çalışarak” tam anlamıyla oraya buraya koşuşturup durmuş, hatta Gruşenka’yı bir an için bile olsa gözden uzak bırakarak gitmek kendisine çok korkunç geldiği halde çok önemli bir iş için birkaç saatliğine şehir dışına gitmişti. Bütün bunlar sonradan en ufak ayrıntısına kadar ve belgeler üzerinde ortaya çıktı, ama biz şimdilik onun kaderi üzerinde aniden bir bomba etkisi yapan o tüyler ürpertici felaketten önce yaşadığı iki korkunç günün öyküsünden yalnızca gerekli olan noktaları belirteceğiz.

Gruşenka, onu bir saatçik de olsa gerçekten ve içtenlikle sevmişti. Bu doğruydu, ama aynı zamanda da ona gerçekten acımasız ve korkunç işkenceler etmişti. En önemlisi, Gruşenka’nın kafasındaki niyetleri hiç tahmin edemezdi; güzellikle ya da kaba kuvvetle ondan bir şey koparabilmeye olanak yoktu: Hiçbir şey vermez, hatta kızar ve tamamen yüz çevirirdi. Bunu o zamanlar açıkça anlamıştı. Gruşenka’nın da bir tür mücadele ve olağanüstü bir kararsızlık içinde bulunduğundan, bir dereceye kadar karara varmış olsa bile her şeyi henüz çözümleyemediğinden daha o zaman son derece kesin olarak kuşkulanıyordu. İşte bu nedenle de zaman geçtikçe Gruşenka’nın, kendisinin ona duyduğu tutku yüzünden ona karşı sadece nefret beslediğini kesinlikle tahmin ediyordu. Belki de öyleydi, ama Gruşenka’nın özellikle neye sıkıldığını yine de anlamıyordu. Onu üzen meselenin kendisi açısından sadece iki tanımı vardı: “Ya o, yani Mitya ya da Fedor Pavloviç meselesi.” Zamanı gelmişken burada çok kesin bir olguya işaret etmek gerekir: Fedor Pavloviç’in Gruşenka’ya yasal olarak nikâhlanmayı teklif edeceğinden (tabii daha önce etmediyse) kesinlikle emindi ve şehvet düşkünü ihtiyarın sadece üç bini verip bu işi bırakmak niyetinde olduğuna bir an olsun inanmamıştı. Gruşenka’yı ve onun karakterini iyi tanıyan Mitya bu sonuca varmıştı. İşte bu yüzden de zaman geçtikçe Gruşenka’nın bütün sıkıntısının ve bütün kararsızlığının yalnızca içlerinden hangisini seçeceğini ve hangisinin kendisi için daha kazançlı olacağını bilememesinden kaynaklandığını zannediyordu. Subayın, yani Gruşenka’nın gelişini böylesi bir heyecanla ve korkuyla beklediği o uğursuz adamın yakında geri dönebileceği düşüncesi, gariptir ama bugünlerde bile Mitya’ nın hiç aklına gelmiyordu. Son zamanlarda Gruşenka’nın bu konuda onunla hiçbir şey konuşmadığı da bir gerçekti. Ancak Gruşenka’nın kendisini baştan çıkaran bu adamdan geçen ay aldığı mektuptan haberi vardı ve bunu Gruşenka’dan öğrenmişti. Mektubun içeriğini de kısmen biliyordu. O zaman, Gruşenka bu mektubu ona kötü bir anda göstermişti, ama Mitya mektuba Gruşenka’yı da şaşırtarak hemen hemen hiç önem vermemişti. Nedenini açıklamak ise çok zordu: Belki de neden, sadece bu kadın uğruna kendi öz babasıyla giriştiği mücadelenin tüm çirkinliği ve dehşeti altında ezilmiş olarak en azından şu sıralarda kendisi için bundan daha korkunç ve daha tehlikeli bir şey düşünememesiydi. Beş yıl kaybolduktan sonra birdenbire ortaya çıkıveren bir sevgiliye ve özellikle de bu adamın yakında gelecek olmasına inanmıyordu bile. Aslında subayın Mitenka’ya da gösterdikleri ilk mektubunda bu yeni rakibinin gelişinden son derece belirsiz olarak söz ediliyordu: Mektup çok üstü kapalı, cafcaflı bir dille yazılmıştı ve yalnızca hassas duygular ifade edilmişti. Gruşenka’nın o zaman subayın geri dönüşüyle ilgili daha belirgin birkaç sözün yer aldığı son satırları Mitya’dan sakladığını da belirtmek gerekir. Ayrıca Mitenka, o anda Gruşenka’nın yüzünde de Sibirya’dan gönderilmiş olan bu mesaja karşı adeta elinde olmayan ve gururlu bir nefret sezdiğini sonradan anımsamıştı. Daha sonraları Gruşenka, Mitenka’nın bu yeni rakibiyle arasında bundan sonraki ilişkileri konusunda hiçbir laf etmemişti. Böylece Mitya da subay meselesini yavaş yavaş tümüyle unutmuştu. Yalnızca ne olursa olsun, iş ne hale gelirse gelsin Fedor Pavloviç’le arasındaki kesin hesaplaşmanın çok ama çok yakın olduğunu ve her şeyden önce bu meselenin halledilmesi gerektiğini düşünüyordu. Gruşenka’nın vereceği kararı her an soluğu kesilerek bekliyordu ve hep bu kararın birdenbire, kendiliğinden ortaya çıkacağına inanıyordu. Durup dururken Gruşenka ona “Beni al, ebediyen seninim” diyecek ve her şey bitecek, onu kaptığı gibi hemen dünyanın öbür ucuna götürecekti. Ah, o zaman onu hemen olabildiğince uzağa, dünyanın öbür ucunda olmasa bile Rusya’nın öbür ucunda bir yere götürecek, onunla orada evlenecek ve birlikte incognito2 yaşayacaklar, böylece artık ne burada, ne orada, ne de başka bir yerde kim olduklarını hiç kimse bilmeyecekti. O zaman, ah, işte o zaman hemen yepyeni bir yaşam başlayacaktı! Bu farklı, yeni ve “erdemli” (“mutlaka, mutlaka erdemli”) hayatı her an çılgınca hayal ediyordu. Böyle bir dirilişe ve yenilenmeye susamıştı. Kaderinin bağlı olduğu bu iğrenç girdap onu haddinden fazla içine çekiyordu ve böylesi durumlarda pek çok insanın yaptığı gibi bu yer değişikliğine giderek daha fazla inanıyordu: Sadece bu insanlar olmasa, bu koşullar olmasa, bu iğrenç yerden uçup bir kurtulsa ve her şey yeniden doğsa, yeni bir yolda yürüse! İşte buna inanıyordu ve bunun için ıstırap çekiyordu.

Ama bu ancak sorunun birinci yani mutlu çözümü halinde olabilirdi. Bu meselenin başka bir çözümü daha vardı, başka, ama korkunç bir çözüm olurdu bu. Gruşenka, birden ona “Sen git, ben Fedor Pavloviç’e karar verdim, onunla evleneceğim, sana gerek yok” diyecek ve o zaman, işte o zaman... Bununla birlikte Mitya, o zaman ne olacağını bilmiyordu, en son saate kadar da bilmiyordu. Bu konuda ona hak vermek gerekir. Belirli bir niyeti yoktu, cinayet işlemeyi düşünmemişti. Sadece izlemiş, hafiyelik etmiş ve azap çekmişti, ama yine de sadece ve sadece geleceğinin birinci, mutlu çözümüne kendisini hazırlamıştı. Hatta başka her türlü düşünceyi kafasından kovuyordu. Ama burada da bambaşka bir acı başlıyordu, tamamen yeni ve dolaylı, ama yine de uğursuz ve çözümü olmayan bir durum ortaya çıkıyordu.

İşte burada Gruşenka’nın ona, “Seninim, hadi beni götür” demesi halinde onu buralardan nasıl götürecekti? Para nerdeydi hani? Yıllardır Fedor Pavloviç’in verdiği sadakalardan gelmeye devam eden geliri tam da bu sırada kesilivermişti. Elbette Gruşenka’nın parası vardı, ama bu konuda Mitya’da birdenbire müthiş bir gurur belirivermişti: Gruşenka’yı kendi parasıyla götürmek ve birlikte yeni bir hayata Gruşenka’nın parasıyla değil, kendi parasıyla başlamak istiyordu; Gruşenka’dan para almayı tasavvur bile edemiyordu ve bu düşünceden büyük bir tiksinti duyuyordu. Bu konuyu fazla dağıtmadan ve incelemeden sadece bu anda onun ruhsal yapısının bu şekilde olduğunu belirtmekle yetineceğim. Bütün bunlar, dolaylı olarak ve hatta bir hırsız gibi üzerine yattığı Yekaterina İvanovna’nın paraları yüzünden çektiği gizli vicdan azabının bile bilincinde olmadan olmuş olabilirdi: “Birinin karşısına bir alçak olarak çıktım, şimdi diğerinin karşısına da bir alçak olarak çıkacağım,” diye düşünmüştü daha sonraları kendi kendine bunu itiraf ettiğinde. “Gruşenka da bunu bildiğine göre bir alçağı o da istemeyecektir.” Peki öyleyse parayı nereden alacak, bu lanet olası parayı nereden bulacaktı? Yoksa her şey boşa gidecek ve hiçbir şey elde edemeyecekti “ve bunun tek nedeni de parasının yeterli olmamasıydı, of, ne rezillikti bu!”

Biraz ilerilere gideceğim: Bu paraları nereden ele geçireceğini belki de biliyordu, bu paraların nerede bulunduğunu da belki biliyordu. Şimdi daha ayrıntılı bir şey söylemeyeceğim, çünkü her şey sonradan anlaşılacak; ama onun için en önemli felaketin ne olduğunu çok açık olmasa da söyleyeceğim; bu bir yerlerde yatan parayı almak için ve bu parayı alma hakkına sahip olmak için önce Yekaterina İvanovna’nın üç binini geri vermesi gerekiyordu, aksi takdirde “Ben bir yankesiciyim, ben alçağın biriyim, yeni bir yaşama ise bir alçak olarak başlamak istemiyorum,” diye karar vermişti Mitya. Bu yüzden de gerekirse bütün dünyayı altüst etmeye, ama bu üç bin rubleyi, ne olursa olsun, her şeyden önce Yekaterina İvanovna’ya hemen geri vermeye karar vermişti. Bu kararla ilgili süreç, deyim yerindeyse, geride kalan en son saatlerinde, özellikle de iki gün önce akşamleyin, yolda Alyoşa’yla en son buluşmasından, yani Gruşenka’nın Yekaterina İvanovna’yı aşağılamasından, Mitya’nın ise bu öyküyü Alyoşa’dan işitip kendisinin bir alçak olduğunu anlamasından ve bunu “eğer durumunu bir parça hafifletecekse” Yekaterina İvanovna’ya iletmesini emretmesinden sonra cereyan etmişti. O zaman, yani o gece, kardeşinden ayrıldıktan sonra o çılgın durumunda “birini öldürüp soymanın ve Katya’ya olan borcunu geri vermenin” daha iyi olacağını hissetmişti. “Katya’nın, haklı olarak onu aldattığını ve parasını alıp Gruşenka’yla erdemli bir hayata başlamaya gittiğini söylemesindense öldürülmüş ve soyulmuş bir adamın karşısında olmak, bütün insanların önüne bir katil ve bir hırsız olarak çıkmak ve Sibirya’ya gitmek daha iyidir! Bunu yapamam!” Mitya dişlerini gıcırdatarak böyle diyordu. Zaman zaman gerçekten de beyin hummasından öleceğini sanıyordu. Ama şimdilik dayanıyordu...

Tuhaftır, böylesi bir kararda da artık onun için umutsuzluktan başka bir şey yok gibi görünüyordu; bu kadar parayı nereden bulacaktı, üstelik de onun gibi bir baldırı çıplak? Bununla birlikte, bu üç bin rubleyi bulacağını, bu paranın geleceğini, gökten de olsa uçup kendi kendine geleceğini sürekli umut ediyordu. Ama Dmitriy Fedoroviç gibi, bütün hayatı boyunca sadece para harcamayı ve miras kalmış bir parayı oraya buraya saçıp savurmayı beceren, para kazanma işinden ise hiç anlamayan insanlara hep böyle olur. Alyoşa’dan ayrıldığının üçüncü günü kafasında pek hayalci bir rüzgâr esti ve bütün düşüncelerini allak bullak etti. Böylece işe en anlamsız girişimi yaparak başladı. Evet, belki de böyle durumlarda bu tip insanlar, en olmayacak, en hayalci girişimleri ilk gerçekleşebilecek girişimler olarak görüyorlardır. Birdenbire Gruşenka’nın koruyucusu tüccar Samsonov’a gitmeye ve ona bir “plan” teklif etmeye, aradığı paranın tamamını bu “plan” dahilinde ondan almaya karar verdi; planın ticari yönünden zerre kadar kuşkusu yoktu. Tek kuşkusu, Samsonov’un meseleye eğer yalnızca ticari açıdan bakmak arzusunda değilse, yaptığı bu münasebetsizliği nasıl karşılayacağı konusundaydı. Mitya, bu tüccarı sima olarak tanısa bile kendisiyle tanışmamıştı ve hatta bir kere bile konuşmuşluğu yoktu. Ama her nedense içinde, hem de uzunca bir zamandır, artık bir ayağı çukurda olan bu ahlaksız ihtiyarın, Gruşenka’nın şerefli bir hayat kurmasına ve “itibar sahibi bir adamla” evlenmesine şu anda asla karşı çıkmayacağına ilişkin bir inanç vardı. Hem karşı çıkmak bir yana, bunu kendisi de isteyecek ve böyle bir fırsat yakalarsa yardım bile edecekti. Bazı söylentilere göre ya da Gruşenka’nın bazı sözlerinden çıkardığına göre, ihtiyarın belki de kendisini Gruşenka için Fedor Pavloviç’e tercih edebileceği sonucuna varmıştı. Öykümüzün okurlarından pek çoğu, Dmitriy Fedoroviç’in böyle bir yardım görme ve sevgilisini koruyucusunun elinden alma hesabını son derece bayağı ve tiksindirici bir hesap olarak görebilirler. Yalnızca Gruşenka’nın geçmişinin Mitya’ya artık kesinlikle geride kalmış bir dönem olarak göründüğünü belirtebilirim. Bu geçmişe sonsuz bir merhametle bakıyordu ve Gruşenka’nın kendisini sevdiğini ve peşinden geleceğini söylemesi halinde hemen yepyeni bir Gruşenka’nın doğacağına, onunla birlikte de yepyeni bir Dmitriy Fedoroviç’in, her türlü rezillikten uzak, sadece erdemleri olan bir Dmitriy Fedoroviç’in ortaya çıkacağına aşkının bütün ateşiyle karar vermişti: Her ikisi de birbirlerini affedecekler ve yepyeni bir hayata adım atacaklardı. Kuzma Samsonov’a gelince, onu, Gruşenka’nın çökmüş geçmişinde hiçbir zaman sevmediği ve asıl önemlisi, artık “ahı gitmiş vahı kalmış,” tükenmiş, şu anda olmayan lanet bir adam sayıyordu. Üstelik de Mitya artık bu adamı erkekten bile sayamazdı, çünkü şehirde herkesin bildiği üzere, artık Gruşenka’yla arasında yalnızca bir baba-kız ilişkisi bulunan hasta bir yıkıntıdan farksızdı, ilişkileri eskisi gibi değildi ve hemen hemen bir yıldır da böyleydi. Yine de Mitya’nın bu konudaki düşünceleri pek safçaydı, çünkü Mitya bütün kusurlarının yanı sıra çok da saf biriydi. Öteki dünyaya gitmeye hazırlanan ihtiyar Kuzma’nın Gruşenka’yla olan geçmişi yüzünden içten bir pişmanlık duyduğuna ve artık genç kadının bu zararsız ihtiyar gibi bir koruyucusu ve sadık bir dostu daha olmadığına da bu saflığı yüzünden ciddi bir şekilde inanmıştı.

Alyoşa ile kırda konuşmasından sonraki gece Mitya hemen hemen hiç uyumadı, ertesi gün saat on civarında Samsonov’un evine gitti ve geldiğini haber vermelerini emretti. Eski, karanlık, çok geniş, iki katlı, avlusunda birtakım yapılar ve bir pavyon bulunan bir evdi. Alt katta Samsonov’un ikisi de evli olan oğulları aileleriyle birlikte, yaşlı kız kardeşi ve hiç evlenmemiş olan tek kızı oturuyordu. Pavyona ise iki tezgâhtarı yerleşmişti. Bunlardan birinin ailesi çok kalabalıktı. Çocukları da, tezgâhtarları da sıkış sıkış oturuyorlardı, ama ihtiyar evin üst katını tek başına işgal ediyordu ve kendisine bakan ve çok eskiden beri çektiği nefes darlığına rağmen belirli saatlerde ve olur olmaz her seslenişinde aşağıdan yukarıya koşup gelmek zorunda kalan kızının bile kendisiyle birlikte oturmasına izin vermiyordu. Bu “üst kat” birçok büyük odadan oluşuyordu. Odalar tüccarlara özgü eski bir tarzda döşenmişti. Duvar diplerinde kırmızı ahşaptan yapılmış hantal koltuklar, uzun ve sıkıcı sıralar halinde dizilmişti. Kristal avizelere kılıf geçirilmişti. Pencere aralarına insanın içini karartan aynalar konmuştu. Bu odaların hepsi de tamamen boş duruyordu, çünkü hasta ihtiyar, küçücük bir odaya, bütün odalardan uzak olan küçük yatak odasına tıkılıp kalmıştı. Burada kendisine saçlarını bir örtüyle örten ihtiyar hizmetçi kadınla antredeki sandığın üzerinde bekleyen bir delikanlı hizmet ederlerdi. İhtiyar ayaklarının şişmesi yüzünden hemen hemen hiç yürüyemiyor, pek ender olarak deri koltuğundan kalkıyor ve ihtiyar hizmetçi kadın elinden tutarak onu odanın içinde bir iki kez dolaştırıyordu. Sert bir adamdı ve bu kocakarıyla bile konuşmazdı. Yüzbaşının geldiğini haber verdiklerinde hemen geri çevirmelerini emretti. Ancak Mitya ısrar etti ve bir kere daha bildirdiler. Kuzma Kuzmiç uşağa daha ayrıntılı olarak sordu: Görünüşü nasıl, sarhoş falan olmasın? Kavga çıkaracak gibi mi? Ve “Ayık, ama gitmek istemiyor” yanıtını aldı. İhtiyar, tekrar geri göndermelerini emretti. Bütün bunları önceden tahmin etmiş ve her ihtimale karşı yanına kâğıt ve kalem almış olan Mitya, o zaman bir kâğıt parçasına şu satırı yazdı: “Agrafena Aleksandrovna’yı çok yakından ilgilendiren, son derece önemli bir iş için.” Ve bunu ihtiyara gönderdi. İhtiyar biraz düşündükten sonra uşağa ziyaretçiyi salona buyur etmesini emretti, yaşlı hizmetçi kadını ise küçük oğluna hemen yukarıya, yanına gelmesini söylemek üzere aşağıya yolladı. İrikıyım, müthiş kuvvetli, sakalını tıraş eden ve Almanlar gibi giyinen (Samsonov kendisi kaftan giyerdi ve sakallıydı) bu küçük oğul, hemen, hiç ses çıkarmadan geldi. Hepsi de babalarının karşısında tir tir titrerlerdi. Babası bu babayiğidi yüzbaşıdan korktuğu için çağırmamıştı, kendisi son derece cesur bir insandı, sadece her olasılığa karşı yanında bir tanık bulunsun istemişti. Elini tutan oğlunun ve uşağın eşliğinde nihayet salona çıktı. Oldukça fazla meraklanmış olduğunu belirtmek gerekir. Mitya’nın beklemekte olduğu bu salon, büyük, kasvetli, insanın içini karartan, iki pencereli, galerisi bulunan, duvarları “mermer taklidi” ve üzerine kılıf geçirilmiş kristal avizeli bir odaydı. Mitya giriş kapısının yanındaki küçük bir sandalyede oturuyor ve sinirli bir sabırsızlık içinde akıbetini bekliyordu. İhtiyar giriş kapısının karşısında Mitya’nın sandalyesinden on sajen3 uzaklıkta belirince Mitya birden ayağa fırladı, sert, geniş asker adımlarıyla onu karşıladı. Mitya şık giyinmişti. Tam tamına bundan üç gün önce manastırda, staretsin yanında Fedor Pavloviç’le ve kardeşleriyle bir aile toplantısında buluştukları sıradaki gibi redingotu ilikliydi, siyah eldivenli elinde yuvarlak şapkası vardı. İhtiyar, onu ciddi ve sert bir şekilde ayakta durarak bekliyordu ve Mitya, yaklaştığı sırada berikinin onu tepeden tırnağa incelediğini hissetti. Kuzma Kuzmiç’in son zamanlarda aşırı derecede şişmiş yüzü de Mitya’yı etkilemişti: Zaten kalın olan altdudağı, şimdi asılı duran bir pide gibi görünüyordu. Hiçbir şey söylemeden ve ciddi bir ifadeyle konuğunu selamladı, ona oturması için divanın yanındaki koltuğu gösterdi, kendisi ise oğlunun koluna dayanarak ve inildeyerek Mitya’nın karşısındaki divana oturmaya çalıştı. Onun bu zayıf çabalarını gören Mitya, hemen yüreğinde bir pişmanlık ve onun bu kadar ciddi ve tedirgin yüz ifadesi karşısında şu anda kendisinin bir hiç olduğunu düşünerek nazik insanlara özgü bir utanç duydu.

“Benden ne istiyorsunuz, beyefendi?” dedi nihayet yerine oturabilmiş olan ihtiyar. Yavaş yavaş, tane tane, sert, ama nazik konuşuyordu.

Mitya irkildi, ayağa fırladı, ama tekrar oturdu. Daha sonra hemen yüksek sesle, çabuk, ama sinirli bir şekilde, birtakım el kol hareketleriyle ve kesinlikle kendini kaybetmiş gibi konuşmaya başladı. Halinden son raddeye gelmiş, mahvolmuş ve son çareyi arayan, eğer bunu başaramazsa kendini hemen suya atıverecek bir adam olduğu anlaşılıyordu. Suratı bir putunki gibi hiç değişmeden hep aynı soğuk biçimde kalan ihtiyar Samsonov, bütün bunları herhalde hemen anlamıştı.

“Pek muhterem Kuzma Kuzmiç, öz anamın ölümünden sonra bana miras kalanları çalan babam Fedor Karamazov’la aramızdaki kavgaları herhalde birçok kez duymuşsunuzdur... bütün şehir bu konudan söz ettiğine göre... zaten burada herkes üzerine vazife olmayan şeyleri konuşur... Ayrıca Gruşenka’dan da... affedersiniz... Agrafena Aleksandrovna’dan... çok saydığım Agrafena Aleksandrovna’dan da işitmiş olmalısınız...” diye başlamış ve daha ilk sözcükten itibaren Mitya konuşmayı şaşırmıştı. Ancak biz, onun konuşmasını kelimesi kelimesine aktarmayıp sadece bir özetini vereceğiz. Mesele şundan ibaretti: O, yani Mitya, üç ay önce bir maksatla (konuşmasında mahsus değil de özellikle bu “bir maksatla” sözünü kullanmıştı) vilayet merkezinde bir avukata danışmıştı. “Ünlü bir avukata, Pavel Pavloviç Korneplodov’a, Kuzma Kuzmiç herhalde adını duymuşlardır? Geniş alınlı, hemen hemen devlet adamı zekâsına sahip biri... sizi de tanıyor... sizin hakkınızda iyi şeyler söyledi...” Mitya yine ne diyeceğini şaşırmıştı. Ancak bu kesilmeler onu durdurmuyordu, bunları hemen atlıyor ve daha ilerilere gidiyordu. Sözde bu Korneplodov, ayrıntılı sorular sorduktan ve Mitya’nın kendisine verebildiği belgeleri (Mitya konuşmasının burasında belgelerden üstü kapalı olarak ve özellikle pek acele olarak söz etmişti) inceledikten sonra güya anasından dolayı, ona, yani Mitya’ya ait olması gereken Çermaşnya köyü konusunda gerçekten de dava açılabileceğini ve böylece edepsiz ihtiyarın köşeye kıstırılabileceğini söylemişti... çünkü bütün kapılar henüz kapanmamıştı, hukuk ise nereye gireceğini iyi bilirdi. Tek kelimeyle, güya Fedor Pavloviç’ten altı bin, hatta yedi bin ruble daha alınabilirdi, çünkü Çermaşnya, hâlâ en azından yirmi beş bin, hayır mutlaka yirmi sekiz bin ederdi. “Otuz bin, otuz bin Kuzma Kuzmiç, düşünebiliyor musunuz, bense bu zalim adamdan on yedi bini bile alamadım!..” İşte böylece ben, yani Mitya, adliyeyle falan uğraşamadığım için bu işin peşini bıraktım, buraya geldikten sonra ise karşı tarafın açtığı davayla donakaldım (Mitya burada lafları yine karıştırdı ve yine ansızın başka bir konuya atladı): İşte böyle, pek muhterem Kuzma Kuzmiç, eğer isterseniz bu canavarla olan davadaki bütün haklarımı devralın, bana sadece üç bin ruble verin... Hiçbir şekilde kayba uğramayacağınıza şeref sözü veririm, tam tersine üç binin yerine altı ya da yedi bin bile kazanabilirsiniz... En önemlisi ise bu işin “hemen bugün” olup bitmek zorunda olması. “Notere gider size gerekli belgeleri çıkarırım ya da başka ne isterseniz... Tek kelimeyle her şeyi yapmaya hazırım, istediğiniz bütün belgeleri veririm, hepsini imzalarım... bu kâğıdı şimdi de, eğer mümkünse, tabii eğer mümkünse, bugün sabahtan da hazırlayabiliriz... Bu üç bini bana vermiş olsaydınız... bu berbat şehirde de para babası olarak karşınıza başka kim çıkabilir ki... ve böylece beni... kurtarmış olurdunuz... tek kelimeyle, çok hayırlı bir iş için, çok yüce bir iş için zavallı kellemi kurtarmış olurdunuz... çünkü son derece yakından tanıdığınız ve bir baba şefkati gösterdiğiniz bu malum hanımefendiye karşı çok asil duygular besliyorum. Baba şefkati göstermeseydiniz zaten size gelmezdim. Eğer isterseniz, burada üç kişi kafa kafaya tokuştu diyelim, çünkü kader bir umacıdır, Kuzma Kuzmiç! Gerçekçilik, Kuzma Kuzmiç, gerçekçilik! Sizi epeydir aradan çıkartmak gerektiğine göre geriye iki kafa kalıyor. Belki pek beceriksizce ifade ettim, ama ben yazar falan değilim. Yani biri benim kafam, öteki ise bu canavarın kafası. Bu durumda seçin bakalım: Ben mi, yoksa bu canavar mı? Şimdi her şey sizin elinizde; üç kader ve iki zar... Özür dilerim şaşırdım, ama siz anlıyorsunuz... muhterem gözlerinizden anladığınızı görüyorum... Eğer anlamadıysanız, hemen bugün kendimi suya atmam gerekiyor, işte o kadar!”

Mitya, ipe sapa gelmez konuşmasını bu “işte o kadar” sözüyle kesti ve yerinden fırlayıp bu aptalca önerisine gelecek yanıtı bekledi. Son cümleyle birlikte birden ve umutsuzca her şeyin suya düştüğünü, en önemlisi de korkunç şekilde saçmaladığını hissetti. “Tuhaf iş, buraya gelinceye kadar her şey iyi görünüyordu, şimdi ise ortaya çıkan sadece bir saçmalık!” düşüncesi geçti birden umutsuzluğa düşmüş kafasından. İhtiyar o konuştuğu sürece hareketsiz oturmuş ve onu bakışlarındaki buz gibi bir ifadeyle izlemişti. Mitya’yı dinledikten sonra bir dakika bekleyen Kuzma Kuzmiç en nihayet en kararlı ve en umutsuz ses tonuyla şöyle dedi:

“Özür dilerim, efendim, biz böyle işlerle ilgilenmiyoruz.”

Mitya birdenbire dizlerinin kesildiğini hissetti.

“Şimdi ne yapacağım, Kuzma Kuzmiç,” diye mırıldandı solgun bir yüzle gülümseyerek. “İşte şimdi tamamen mahvoldum, ne dersiniz?”

“Özür dilerim, efendim...”

Mitya hâlâ dikiliyordu ve hâlâ hiç kıpırdamadan ısrarla adamın gözlerinin içine bakıyordu. Birden ihtiyarın suratında bir hareket olduğunu fark etti. İrkildi.

“Görüyorsunuz, beyefendi, bu tip işler bize göre değil,” diye yavaşça mırıldandı ihtiyar, “yargıçlar, avukatlar gelecek, gerçek bir felaket. Ama eğer isterseniz, burada bir adam var, ona başvurun...”

“Tanrım, kimmiş o!... Bana hayat veriyorsunuz, Kuzma Kuzmiç,” dedi birden Mitya.

“Buralı değil bu adam, hem şimdi burada da bulunmuyor. Köylülükten gelme biri, orman alıp satıyor, lakabı da Lyagavıy. Bir yıldır Fedor Pavloviç’ten Çermaşnya’daki sizin şu korunuzu almaya çalışıyor, ama belki de duymuşsunuzdur, fiyatta anlaşamıyorlar. Şu sıra tam da tekrar gelmişti. Şu anda İlyinskoye papazının evinde kalıyor. Volovya İstasyonu’ndan on iki verst uzaklıkta, İlyinskoye köyünde. Bu işle ilgili olarak, yani bu koru konusunda buraya, bana da yazmış ve akıl sormuştu. Fedor Pavloviç ona kendisi gitmek istiyor. Eğer siz Fedor Pavloviç’ten önce davranırsanız, bana anlattıklarınızı Lyagavıy’a teklif edersiniz, ola ki o...”

“Dâhice bir düşünce!” diyerek coşkuyla sözünü kesti Mitya. “İşte tam ona göre bir iş! Pazarlık ediyor, çok para istiyorlar, mülkiyeti gösteren belge de burada, ha-ha-ha!” Ve Mitya birden kısa, ifadesiz ve hiç beklenmedik bir kahkaha attı, öyle ki Samsonov bile irkilerek kafasını salladı.

“Size nasıl teşekkür etsem, Kuzma Kuzmiç,” dedi Mitya heyecanla.

“Bir şey değil, efendim,” diyen Samsonov başını eğdi.

“Ama beni kurtardığınızı bilmiyorsunuz, oh, önsezilerim beni size çekmiş... Demek ki, istikametimiz bu papaz!”

“Teşekküre değmez, efendim.”

“Uçarak gideceğim. Hasta halinizde sizi de rahatsız ettim. Ebediyen unutmayacağım. Bunu size bir Rus söylüyor, Kuzma Kuzmiç, bir R-rus!”

“Evet.”

Mitya, sıkmak üzere ihtiyarın elini tutacaktı, ama berikinin gözlerinde kindar bir parıltı belirdi. Mitya elini çekti, ama hemen evhamı yüzünden kendisini ayıpladı. “Yoruldu...” diye geçirdi aklından.

“Onun için! Onun için, Kuzma Kuzmiç! Anlıyor musunuz, onun için bu!” diye bağırarak bütün salonu çınlattı, eğilerek selam verdi, sert bir şekilde geri döndü, aynı hızlı ve geniş adımlarla başını çevirmeden çıkışa doğru yürüdü. Heyecandan titriyordu. “Her şey mahvoluyordu ki, koruyucu meleğim beni kurtardı,” diye geçti içinden. “Eğer artık bu ihtiyar (saygıdeğer ihtiyar, ne duruştu ama!) gibi bir işadamı da bu yolu gösteriyorsa, demek ki... demek ki artık bu yolun kazançlı olduğundan hiç kuşku edilemez. Hemen uçarak gitmeli. Gece olmadan dönerim ya da geceleyin dönerim, ama dava kazanılmış demektir. Sakın ihtiyar benimle alay etmiş olmasın? Mitya, evine doğru yürürken böyle düşünüyordu. Artık aklına başka türlüsü gelemezdi elbette, yani bu, ya işi bilen ve şu Lyagavıy’ı4 (ne tuhaf bir soyadı!) tanıyan böyle bir işadamının işe yarayacak bir tavsiyesiydi ya da evet, ya da ihtiyar kendisiyle alay etmişti! Heyhat! Bu son düşünce, ne yazık ki tek doğru düşünceydi. Daha sonra, uzunca bir süre sonra, o felaket olduğunda, ihtiyar Samsonov, o zaman yüzbaşıyla alay ettiğini kendisi de gülerek itiraf etmişti. Bu adam, kindar, soğuk ve alaycı, üstelik de hastalıklı çekememezlikleri olan bir adamdı. Yüzbaşının heyecanlı görünüşü mü, bu “müsrif ve tutumsuz adamın” Samsonov’un onun kurduğu “plan” gibi bir saçmalığa kendini kaptırabileceğine olan aptalca inancı mı, yoksa bu “haylazın” uğruna para istemek için böyle bir saçmalıkla kendisine geldiği Gruşenka’ya duyduğu kıskançlık duygusu mu, bilemiyorum, o sırada Mitya’nın, dizlerinin kesildiğini hissederek karşısında durduğu ve mahvolduğunu düşüncesizce haykırdığı o dakikada, işte tam o dakikada ihtiyar ona sınırsız bir kinle bakmış ve onunla alay etmeyi aklına koymuştu. Mitya çıktığı zaman, öfkeden bembeyaz olmuş olan Kuzma Kuzmiç, oğluna döndü ve bu çulsuzun ruhunun bile bundan sonra bu eve girmemesi için her şeyi yapmasını emretti, aksi takdirde...

Tehdidinin sonunu getirmedi, ama onu sık sık öfkeli gören oğlu bile korkudan ürpermişti. Tam bir saat sonra ihtiyar öfkeden tir tir titriyordu, akşama doğru hastalandı ve “hekime” haber salındı.

2 (Lat.) Gizlice. (Ç.N.)

3 2,13 m’lik bir uzunluk ölçüsüdür. (Ç.N.)

4 (Rusça) Lyagavıy, tazı demektir. (Ç.N.)

II

LYAGAVIY

Şu halde “dörtnala gitmek” gerekiyordu, ama at için parası yoktu, yani iki tane yirmi kapikliği vardı ve hepsi buydu, onca yıllık refahından geriye topu topu bu kalmıştı! Ancak evde epeydir çalışmayan eski gümüş bir saati vardı. Saati kaptığı gibi pazaryerinde küçük bir dükkânı olan Yahudi saatçiye götürdü. Saatçi altı ruble verdi. “Bu kadarını beklemiyordum!” diye bağırdı Mitya coşkuyla (coşkunluğu hep devam ediyordu), altı rublesini aldı ve eve koştu. Evde ev sahiplerinden üç ruble daha ödünç alarak parayı tamamladı. Ev sahipleri, onu çok sevdikleri için ellerinde kalan son para olduğu halde bu parayı ona seve seve vermişlerdi. Mitya büyük bir coşkunluk içinde onlara kaderinin artık çözümlendiğini hemen oracıkta açıkladı ve biraz önce Samsonov’a ilettiği “planını”, daha sonra Samsonov’un gösterdiği çözüm yolunu, geleceğe ilişkin umutlarını vs. vs. pek tabii ki, pek hızlı geçerek anlattı. Ev sahipleri onun pek çok sırrını zaten biliyorlardı ve bu yüzden de onu asla mağrur bir beyzade olarak değil, kendi adamları olarak görüyorlardı. Böylece dokuz rubleyi bir araya getirmiş olan Mitya, Volovya İstasyonu’na kadar gitmek üzere bir araba çağırttı. Ama böylelikle “bir olayın arifesinde, öğlen vakti Mitya’nın cebinde metelik olmadığı ve para bulmak için saatini sattığı ve ev sahiplerinden üç ruble borç aldığı ve bütün bunların tanıkların gözü önünde olduğu” olgusu akıllarda kaldı ve ortaya çıktı.

Bu olguyu önceden belirtiyorum, bunu neden böyle yaptığım sonradan anlaşılacaktır.

Dörtnala Volovya İstasyonu’na doğru yola çıkmış olan Mitya, “bütün bu işlerin” en nihayet sona ereceği ve hallolacağı önsezisiyle sevinçten uçsa da bir yandan da korkudan titriyordu: Ya o yokken Gruşenka’yla ilgili bir şey olursa? Ya sonunda tam bugün Fedor Pavloviç’e gitmeye karar verirse? İşte bu nedenle Gruşenka’ya hiçbir şey söylemeden ve ev sahiplerine de eğer biri gelip de onu sorarsa nereye kaybolduğunu hiçbir şekilde açıklamamalarını tembih ederek gitmişti. “Bugün akşama doğru mutlaka dönmek zorundayım,” diye tekrarlıyordu arabada sarsıntılar içinde giderken, “belki de bu Lyagavıy’ı buraya getirmek gerekebilir... şu sözleşmeyi yapmak için...” Mitya bunu soluğu kesilerek hayal ediyordu. Ama heyhat, hayallerini “planına” uygun olarak yerine getiremeyecekti.

Birincisi, Volovya İstasyonu’ndan ayrıldıktan sonra köy yollarından gittiği için geç kaldı. Yol on iki değil, on sekiz verst’ti. İkincisi, İlyinskoye papazını evde bulamadı, komşu köye gitmişti. Mitya’nın artık canı çıkmış atlarla bu komşu köye gidip orada papazı arayıp bulduğu sırada nerdeyse gece olmuştu. Görünüşüne bakılırsa çekingen ve güler yüzlü olan papaz ona hemen bu Lyagavıy’ın önce onun evinde kalmış olsa da şu anda Suhoy köyünde bulunduğunu, orada bir orman alışverişi olduğu için bu gece bu köydeki orman bekçisinin kulübesinde kalacağını anlattı. Mitya’nın onu hemen Lyagavıy’a götürmesi ve “böylece, deyim yerindeyse, onu kurtarması için” yaptığı ısrarlı ricalar üzerine papaz başta biraz tereddüt etmiş olsa da onu Suhoy köyüne götürmeye razı oldu. Besbelli ki, içinde bir merak uyanmıştı; ama bir hata yaparak “yayan” gitmeyi önermişti, çünkü yol topu topu bir verst’ten “biraz fazla” tutacaktı. Mitya elbette ki kabul etti ve kocaman adımlarıyla yürümeye başladı. Zavallı papaz arkasından adeta koşuyordu. Öyle pek yaşlı olmayan çok dikkatli bir adamdı. Mitya, onunla hemen planları hakkında konuşmaya başladı, Lyagavıy konusunda ondan hararetle ve sinirli bir şekilde tavsiyeler istedi ve yol boyunca hep konuşup durdu. Papaz dikkatle dinliyordu, ama pek az tavsiyede bulunuyordu. Mitya’nın sorularına “Bilmiyorum, ah, bilmiyorum, nerden bileyim” vb. kaçamak yanıtlar veriyordu. Mitya, miras konusunda babasıyla arasındaki kavgalardan söz etmeye başladığında papaz korkmuştu, çünkü Fedor Pavloviç’le aralarında bazı ilişkiler olmuştu. Bununla beraber Mitya’nın ticaretle uğraşan köylü Gorstkin’e neden Lyagavıy dediğini de hayretle sordu ve bu adamın aslında gerçekten Lyagavıy olmasına rağmen Lyagavıy olmadığını ve bu isimden ciddi şekilde alındığını ve ona mutlaka Gorstkin demek gerektiğini açıklama zorunluluğu duydu ve “aksi takdirde onunla hiçbir iş yapamazsınız, sizi dinlemez bile” diye sözünü tamamladı. Mitya biraz şaşırdı ve Samsonov’un adamı bu şekilde adlandırdığını açıkladı. Bunu duyan papaz, hemen lafı değiştirdi. Oysa eğer o zaman şu tahminini Dmitriy Fedoroviç’e söylemiş olsaydı ne iyi bir iş yapmış olurdu: Eğer Samsonov, onu bu Lyagavıy denen köylüye kendisi yollamışsa sakın bunu herhangi bir nedenle alay etmek için yapmış olmasın, bunun arkasından kötü bir şey çıkmasın? Ama Mitya hiçbir zaman “böyle ufak şeyler” üzerinde durmazdı. Acele acele yürüyordu ve ancak Suhoy köyüne girerken yürüdükleri yolun bir ya da bir buçuk verst değil, galiba üç verst olduğunu tahmin etti; içinden buna kızdı, ama kendini tuttu. Kulübeye girdiler. Papazın tanıdığı olan ormancı, kulübenin bir yarısında oturuyordu, sofanın öbür tarafına, temiz olan diğer yarıya ise Gorstkin yerleşmişti. Bu temiz odaya girdiler ve mumu yaktılar. Oda aşırı derecede sıcaktı, çam ağacından bir masanın üzerinde sönmüş bir semaver, üzerinde fincanlarla bir tepsi, içi boş bir rom şişesi, yarısına kadar içilmiş bir votka şişesi ve buğday ekmeği artıkları duruyordu. Yolcu, yastık niyetine buruş buruş ceketini kafasının altına koymuş, kerevete uzanmış yatıyor ve ağır ağır horluyordu. Mitya hayretler içindeydi. “Tabii ki, uyandırmak gerek. Benim işim son derece önemli, o kadar acele ettim, bugün geri dönmek için de acele ediyorum,” diyerek telaşlanmaya başladı Mitya; ama papaz ve bekçi fikirlerini söylemeden dikiliyorlardı. Mitya yaklaştı ve kendisi uyandırmaya çalıştı, hem de çok çalıştı, ama adam uyanmıyordu. “Sarhoş,” diye kararını verdi Mitya, “şimdi ne yapayım, Tanrım, ne yapayım!” Ve aniden korkunç bir sabırsızlık içinde adamı elinden, ayağından çekiştirmeye, kafasını sarsmaya, kaldırıp kerevete oturtmaya çalıştı ve uzun çabalardan sonra bunu tam başarmıştı ki, beriki saçma sapan laflarla böğürmeye, pek anlaşılmasa da sövüp saymaya başladı.

“Hayır, en iyisi bekleyin,” dedi sonunda papaz, “görünüşe bakılırsa kendinde değil.”

“Bütün gün içti,” dedi bekçi,

“Tanrım!” diye bağırdı Mitya. “Benim için ne kadar gerekli olduğunu ve şu anda nasıl bir umutsuzluk içinde bulunduğumu bir bilseydiniz!”

“Hayır, sabaha kadar bekleseniz daha iyi olur,” diye tekrarladı papaz.

“Sabaha kadar mı? İnsaf edin, buna imkân yok!” dedi ve umutsuzluk içinde nerdeyse sarhoşu tekrar uyandırmak için atılıyordu ki, çabalarının işe yaramayacağını anlayıp hemen durdu. Papaz susuyordu, uykulu bekçinin ise suratı asıktı.

“Gerçekler insanlara ne korkunç felaketler hazırlıyor!” dedi Mitya son derece umutsuz bir şekilde. Yüzünden ter akıyordu. Bu fırsattan faydalanan papaz, son derece haklı olarak uyuyan adamı uyandırmayı başarmış bile olsa, sarhoş olduğu için adamın yine de konuşamayacağını söyledi ve “Sizin işiniz önemli olduğuna göre sabaha bıraksanız daha doğru olur...” dedi. Mitya kollarını açtı ve razı oldu.

“Ben mumla burada kalacağım peder ve uygun bir fırsat kollayacağım. Uyanırsa başlayacağım... Mumun parasını sana öderim,” diyerek bekçiye döndü, “burada kaldığım için de tabii... Dmitriy Karamazov’u unutmayacaksın. Ama sizin için ne yapabileceğimi bilmiyorum, peder: Nerede yatacaksınız?”

“Hayır, ben evime döneceğim, efendim. İşte bunun kısrağıyla giderim,” diyerek bekçiyi gösterdi. “Hoşça kalın, efendim, tam bir başarı elde etmenizi dilerim.”

Böylece karar verdiler. Papaz kısrağa binip yola çıktı. Sonunda kurtulduğu için sevinçliydi, ama yine de heyecanla kafasını sallıyor ve yarın bu meraklı olayı velinimeti Fedor Pavloviç’e haber vermek gerekir mi, “yoksa, saati saatine uymaz, öğrenince sinirlenip yardımlarını kesiverir mi?” diye düşünüyordu. Bekçi kaşınarak hiçbir şey söylemeden odasına yollandı, Mitya ise kendi deyimiyle bir fırsat yakalamak için kerevetin üzerine oturdu. Ruhuna tıpkı yoğun bir sis gibi derin bir kasvet çöktü. Derin, korkunç bir kasvet! Oturdu, düşünmeye başladı, ama hiçbir şey düşünemiyordu. Mum is çıkarıyordu, bir ocak çekirgesi cır cır ötmeye başlamıştı. Aşırı derecede ısınmış olan odanın içi dayanılmaz şekilde boğucuydu. Birden gözünün önüne bahçe, bahçenin arkasındaki kapı geldi, babasının evinde gizlice bir kapı açılıyor, kapıdan koşarak Gruşenka giriyor... Kerevetten fırlayıp kalktı.

“Ne feci!” dedi dişlerini gıcırdatarak ve bir makinenin hareketleriyle uyuyan adama yaklaştı, yüzüne bakmaya başladı. Kuru, henüz pek yaşlı olmayan, aşırı derecede uzun suratlı, kumral kıvırcık saçlı, sarımsı, uzun, incecik sakallı, basma gömlek ve siyah yelek giymiş bir adamdı. Yeleğinin cebinden gümüş saatinin zinciri görünüyordu. Mitya bu surata korkunç bir nefretle bakıyordu ve her nedense adamın kıvırcık saçlı olması ona özellikle nefret verici geliyordu. En önemlisi de, işte onun, yani Mitya’nın o kadar şeyi feda edip, terk edip, son derece bitkin bir şekilde acil bir iş yüzünden tepesinde dikilirken “şimdi tüm kaderinin bağlı olduğu bu serserinin hiçbir şey yokmuş gibi, sanki başka bir gezegenden gelmiş gibi horul horul uyuyor olmasıydı.” “Ah, kaderin cilvesi!” diye bağırdı Mitya ve birden tamamen kendini kaybederek tekrar sarhoş köylüyü uyandırmak için üzerine atıldı. Kudurmuş gibi adamı uyandırmaya çalışıyordu, çekiştiriyor, dürtüklüyor, hatta vuruyordu, ama beş dakika kadar uğraştıktan sonra yine hiçbir şey elde edemeyince gücünü kaybedip umutsuzluk içinde kerevetine geri döndü ve oturdu.

“Ahmaklık bu, ahmaklık!” diye haykırıyordu Mitya, “Hem... bütün bunlar ne namussuzca şeyler!” diye ekledi birden. Korkunç şekilde başı ağrımaya başlamıştı: “Vazgeçsem mi acaba? Bırakıp gitsem mi?” düşüncesi bir an aklından geçti. “Hayır, sabaha kadar bekleyeceğim. Mahsus kalacağım, mahsus! Gideceksem niye geldim buraya? Hem şimdi buradan neyle gidebilirsin ki? Of, ne aptallık!”

Ancak baş ağrısı arttıkça artıyordu. Hareketsiz oturuyordu ve nasıl uyukladığını ve oturduğu yerde birden nasıl uyuyup kaldığını anımsamıyordu. Galiba iki saat kadar ya da daha fazla uyumuştu. Bağırtacak kadar dayanılmaz bir baş ağrısı yüzünden uyandı. Şakakları zonkluyordu, tepesi ağrıyordu: Gözlerini açtıktan sonra uzun bir süre daha tam olarak kendine gelemedi ve ne olduğunu anlayamadı. Nihayet çok sıcak olan odada korkunç şekilde kömür gazı olduğunu ve ölebileceğini fark etti. Sarhoş köylü ise hâlâ yatıyor ve horluyordu; mum dibine kadar yanmıştı ve sönmek üzereydi. Mitya bağırmaya başladı ve yalpalaya yalpalaya sofadan geçerek bekçinin odasına atıldı. Bekçi kısa süre sonra uyandı, ama öbür odada kömür gazı olduğunu işittikten sonra bir şeyler yapmak için gelmiş olmasına rağmen bu olayı, Mitya’yı gücüne gidecek kadar şaşırtacak bir kayıtsızlıkla karşıladı.

“Ama ya ölmüşse, ya ölmüşse, o zaman... o zaman ne olacak?” diye çılgınca bağırıyordu Mitya karşısında.

Kapıyı arkasına dayadılar, pencereyi açtılar, soba borusunun anahtarını çevirdiler, Mitya sofadan kovayla su getirdi, önce kendi kafasını ıslattı, sonra bir bez bularak suya batırdı ve Lyagavıy’ın başına koydu. Bekçi ise bütün bu olup bitenlere nerdeyse nefretle bakmaya devam ediyordu ve pencereyi açtıktan sonra asık bir suratla “Tamam, oldu” dedi ve Mitya’ya yanan madeni bir fener bırakıp tekrar uyumaya gitti. Mitya, kömür gazından zehirlenmiş olan sarhoşla yarım saat kadar uğraştı, kafasını ıslattı ve bu defa gece boyunca uyumamaya ciddi şekilde niyetlendi, ama yorgun düşmüştü, soluk almak için bir dakikalığına oturdu ve bir an gözlerini kapadı, sonra elinde olmadan kerevete uzandı ve ölü gibi uyudu kaldı.

Çok geç uyandı. Hemen hemen sabahın dokuzuydu. Kulübenin iki penceresinden güneş pırıl pırıl parlıyordu. Dünkü kıvırcık saçlı köylü, kısa pardösüsünü giymiş olarak kerevetin üzerinde oturuyordu. Önünde yeni bir semaver ve yeni bir votka şişesi duruyordu. Dünkü eski şişe bitmişti, yenisinin ise yarısından fazlası boşalmıştı. Mitya fırladı ve kahrolasıca köylünün yine sarhoş olduğunu, hem de zilzurna sarhoş olduğunu anladı. Gözlerini fal taşı gibi açarak bir an adama baktı. Köylü de hiçbir şey demeden, sinsi sinsi, hakaret eder gibi bir rahatlıkla ona bakıyordu. Hatta bakışlarında başkalarını hor gören bir kibir varmış gibi geldi Mitya’ya. Adama doğru atıldı.

“İzninizle görüyorsunuz... ben... siz, siz herhalde şu kulübedeki bekçiden işitmişsinizdir, ben Karamazov’um, koruluğu satın almak istediğiniz ihtiyar Karamazov’un oğluyum...”

“Yalan söylüyorsun!” dedi birden köylü tok ve sakin bir sesle.

“Ne yalanı? Fedor Pavloviç’i tanıyor musunuz?”

“Senin Fedor Pavloviç’i hiç tanımıyorum,” dedi köylü dilini ağır ağır döndürerek.

“Koruluk, ondan koruluk alacakmışsınız; uyanın da hatırlayın. Beni buraya Peder Pavel İlyinskiy getirdi... Siz, Samsonov’a yazmışsınız, o da beni size gönderdi...” Mitya soluk soluğa kalmıştı.

“Yalan söylüyorsun!” diye heceledi tekrar Lyagavıy.

Mitya’nın ayakları buz kesti.

“İnsaf edin, bu bir şaka değil! Belki de sarhoşsunuz. Konuşabilir, hatırlayabilirsiniz... yoksa... yoksa hiçbir şey anlamıyorum!”

“Sen boyacısın!”

“İnsaf, ben Karamazov’um, Dmitriy Karamazov, size bir teklifim var... kârlı bir teklif... son derece... kârlı... şu korulukla ilgili.”

Köylü ciddi bir şekilde sakalını sıvazladı.

“Hayır, sen sözleşme yapmıştın ve namussuz çıktın. Sen namussuzsun!”

“Sizi temin ederim ki, yanılıyorsunuz!” Mitya umutsuzluk içinde ellerini ovuşturuyordu. Köylü hâlâ sakalını sıvazlıyordu ve birden kurnazca göz kırptı.

“Hayır, sen bana göster bakalım: Alçaklık etmeye izin veren bir yasa göster bakalım bana, duydun mu? Sen namussuzsun, anladın mı?”

Mitya suratını asarak geri çekildi ve daha sonra kendisinin ifadesine göre birden sanki “alnına bir yumruk yemiş gibi oldu.” Bir anda zihninden bir parıltı geçti, “bir meşale yandı ve her şeyi anladı.” Onun gibi yine de akıllı sayılabilecek birinin böyle bir saçmalığa nasıl kapılabildiğini, böyle bir serüvene nasıl girebildiğini ve bütün bunları koca bir gün boyunca nasıl devam ettirebildiğini, şu Lyagavıy’la nasıl uğraşabildiğini ve onun kafasını nasıl ıslatabildiğini aklı almayarak put gibi dikiliyordu... “Adam sarhoş, körkütük sarhoş, bu ayyaşlığı daha bir hafta sürer, ne demeye beklemeli? Ya Samsonov beni buraya mahsus göndermişse? Ya o, Gruşenka... Aman Tanrım, ben ne yaptım!..”

Köylü oturuyordu. Ona bakıyor ve arada bir gülüyordu. Başka bir zaman olsa Mitya hırsından bu salağı belki de öldürürdü, ama şu anda bir bebek kadar güçsüzdü. Sessizce kerevete yaklaştı, paltosunu aldı, konuşmadan paltosunu giydi ve odadan çıktı. Öteki odada bekçiyi bulamadı, hiç kimse yoktu. Cebinden elli kapiklik bozuk para çıkarttı ve geceleme, mum ve verdiği rahatsızlık için masanın üzerine bıraktı. Kulübeden çıkarken çevrede ormandan başka bir şey olmadığını gördü. Kulübeden çıkınca sağa mı, sola mı, nereye döneceğini bile hatırlamadan rasgele yürüdü; dün gece papazla birlikte acele acele buraya gelirken yola dikkat etmemişti. İçinde hiç kimseye karşı, hatta Samsonov’a karşı bile intikam alma isteği yoktu. Dar orman yolunda hiçbir şey düşünmeden, şaşkın, “kaybettiği bir düşünceyle” ve nereye gittiğini hiç düşünmeden yürüyordu. Ruh ve vücut olarak birden o kadar zayıf düşmüştü ki, karşısına çıkacak bir çocuk bile onu yenebilirdi. Nasıl olduysa ormandan kurtulmuştu: Birden karşısına uçsuz bucaksız enginlikte biçilmiş çıplak tarlalar çıktı. “Çevremdeki şu umutsuzluğa, şu ölüm sessizliğine bak!” diye tekrarladı ileriye doğru yürürken.

Onu ordan geçenler kurtardı: Arabacının biri ihtiyar bir tüccarı köy yolundan götürüyordu. Aynı hizaya geldiklerinde Mitya yolu sordu ve bu adamların da Volovya’ya gittikleri anlaşıldı. Konuşmaya başladılar ve Mitya’yı yol arkadaşı olarak yanlarına aldılar. Üç saat kadar sonra ulaştılar. Volovya İstasyonu’nda Mitya, hemen şehre gitmek üzere posta arabası çağırttı, ama birdenbire dayanılmaz şekilde aç olduğunu fark etti. Atları koşarken ona sahanda yumurta yaptılar. Hemen hepsini yedi, koca bir dilim de ekmek yedi, bulup getirdikleri sucuğu da yedi ve üç kadeh de votka içti. Kuvveti yerine gelince cesareti de arttı ve yeniden içi açıldı. Yolda uçuyor, arabacıyı acele ettiriyordu. Birden şu “lanet olası parayı” bugün akşama kadar nasıl bulacağı konusunda yeni ve artık “tartışılmaz” bir plan yaptı. “Bir düşünsen, yalnızca düşünsen, şu adi üç bin ruble yüzünden bir insanın geleceği mahvoluyor!” diye nefretle haykırdı. “Bugün bu işi halledeceğim!” Eğer aklından hep Gruşenka düşüncesi geçmeseydi ve başına bir şey gelip gelmediğini düşünmeseydi belki de tekrar tam anlamıyla neşelenirdi. Ama onunla ilgili düşünceler bir anda ruhuna sivri bir bıçak gibi saplanıyordu. Sonunda geldiler ve Mitya hemen Gruşenka’ya koştu.

III

ALTIN MADENLERİ

Mitya’nın bu ziyareti, Gruşenka’nın Rakitin’e o kadar büyük bir korkuyla anlattığı ziyaretti. O sırada “haberciyi” bekliyordu ve Mitya ne dün ne de bugün gelmediği için çok memnundu, Tanrı izin verirse gidişinden önce de gelmeyeceğini umut ediyordu, ama işte birdenbire baskına gelivermişti. Sonrasını biliyoruz: Başından savmak amacıyla kendisini Kuzma Samsonov’a götürmesi için hemen Mitya’yı kandırmıştı. Sözde “para saymak” için gitmesi gerekiyordu ve Mitya onu götürdüğünde, Kuzma’nın kapısının önünde vedalaşarak eve geri götürmek üzere saat on ikide gelmesi için ondan söz almıştı. Mitya bu emre memnun bile olmuştu: “Kuzma’nın evinde oturacak, demek ki, Fedor Pavloviç’e gitmeyecek... tabii eğer yalan söylemiyorsa,” diye de hemen eklemişti. Ama tahminine göre herhalde yalan söylemiyordu. Öyle kıskanç bir huyu vardı ki, sevdiği kadından daha ayrılır ayrılmaz başına kim bilir neler neler geldiğini ve kendisine “ihanet ettiğini” düşünerek Tanrı bilir ne korkunç şeyler uydururdu, ama sarsılmış, üzülmüş bir şekilde ne yapıp edip kendisini aldattığından yüzde yüz emin olarak sevdiği kadına geri koştuğunda, kadının neşeyle gülen sevimli yüzüne daha ilk bakışında hemen ruhen canlanır, her türlü kuşkusu anında kaybolur ve duyduğu kıskançlık yüzünden sevinçli bir utançla kendisini ayıplardı. Gruşenka’yı bıraktıktan sonra kendi evine koştu. Of, bugün yapması gereken ne çok şey vardı! Ama hiç olmazsa yüreğinden bir yük kalkmıştı. “Şimdi hemen Smerdyakov’a gidip dün akşam orada bir şey olmuş mu, Gruşenka, Fedor Pavloviç’e gelmiş mi öğrenmek lazım!” diye geçti kafasından. Henüz daha evine varmamıştı ki, o durmak bilmeyen yüreğinde yine bir kıskançlık duygusu kaynamaya başladı.

Kıskançlık! “Othello kıskanç değil, karşısındakine inanan biriydi” demişti Puşkin. Bir tek bu sözü bile bu yüce şairimizin zekâsındaki olağanüstü derinliğin kanıtıdır. Othello’nun ruhu ezilmişti ve ideali mahvolduğu için de dünya görüşü bulanmıştı. Ama Othello saklanmıyor, hafiyelik etmiyor, gizli gizli gözetlemiyordu: O inanıyordu. Tam tersine aldatıldığını anlaması için onu çekiştirmek, dürtüklemek, olağanüstü çabalarla kışkırtmak gerekiyordu. Gerçek anlamda kıskanç biri ise böyle değildir. Kıskanç bir adamın her türlü vicdan azabından uzak yaşayabileceği rezaletleri ve ahlaki düşüşü ise tasavvur etmek bile olanaksızdır. Hem bunun nedeni, kaba ve kirli ruhlu olmak da değildir. Tam tersine, yüce bir yürekle, fedakârlıklarla dolu saf bir sevgiyle de masanın altına saklanılabilir, en aşağılık adamlar parayla satın alınabilir ve en iğrenç ispiyonculuklar ve kapı dinlemelerle bağdaşılabilir. Othello, ruhu bir bebeğinki kadar yumuşak ve saf olduğu halde ihaneti hiçbir şekilde kabul edemezdi; affedemezdi değil, kabul edemezdi. Gerçek kıskanç ise böyle değildir: Neleri kabul edebileceğini ve neleri bağışlayabileceğini tasavvur etmek bile zordur! Kıskanç adamlar herkesten daha çabuk affederler, bütün kadınlar da bunu bilir. Kıskanç kişiler, örneğin, kanıtlarla artık hemen hemen ortaya çıkmış bir ihaneti, kendi gözleriyle gördükleri sarılmaları ve öpüşmeleri, eğer bu sırada bu sarılma ve öpüşmelerin “son defa” olduğuna ve rakiplerinin o saatten sonra ortadan kaybolacağına ve dünyanın öbür ucuna gideceğine ya da kendilerinin sevgililerini de yanlarına alarak o korkunç rakiplerinin bundan böyle gelemeyeceği bir yere götüreceklerine bir şekilde inanıyorlarsa olağanüstü bir çabuklukla affedebilirler (elbette ilk başta korkunç bir sahne yarattıktan sonra). Bu barışıklık, kuşkusuz sadece bir saat sürer, çünkü rakibi sahiden ortadan kaybolmuş bile olsa kıskanç adam, ertesi gün yeni, bambaşka bir rakip daha yaratacak ve bu yenisini de kıskanmaya başlayacaktır. Böyle gizli gizli gözetlemeleri gerektiren bir aşktan ne çıkar, böyle bir aşkın ne değeri vardır, diye düşünebilirsiniz. Ama gerçek bir kıskanç bunu da hiçbir zaman anlayamayacaktır. Oysaki, doğrusu bu adamların arasında yüce yürekli olanları da bulunmaktadır. İşte bu yüce yürekli insanların herhangi bir kovuğa sinip etrafa kulak kabartırken ve hafiyelik ederken gönüllü olarak düştükleri bu utanç verici durumu o “yüce yürekleriyle” açıkça anladıkları halde, en azından o dakikada, o kovukta bulundukları o sırada hiçbir şekilde vicdan azabı çekmemeleri de çok ilginçtir. Gruşenka’yı görünce Mitya’nın kıskançlığı kayboluveriyor ve bir anda saf ve mert bir adam olup çıkıyordu, hatta çirkin duyguları yüzünden kendisinden nefret bile ediyordu. Ama bu, yalnızca onun bu kadına karşı duyduğu aşkta sadece bir ihtirasın, sadece Alyoşa’ya sözünü ettiği “vücut kıvrımı”nın değil, kendisinin zannettiğinden çok daha yüksek bir şeyin olduğu anlamına geliyordu. Ancak Gruşenka ortadan kaybolduğu zaman Mitya hemen onun bir alçaklık yapacağından ve kahpece ihanet edeceğinden tekrar kuşkulanmaya başlıyordu. Bu sırada hiçbir şekilde vicdan azabı da duymuyordu.

İşte içinde yine böyle bir kıskançlık kaynamaya başlamıştı. Ne olursa olsun acele etmesi gerekiyordu. İlk işi bir damlacık bile olsa para bulmaktı. Dünkü dokuz rublenin hemen hemen tamamı yola gitmişti, bildiğiniz gibi, parasız hiçbir yere adım atılamaz. Ancak yeni planıyla birlikte parayı nereden bulabileceğini daha demin arabada gelirken düşünmüştü. Fişekleriyle birlikte bir çift güzel düello tabancası vardı. Eğer bunları şimdiye kadar rehin vermediyse bunun tek nedeni, sahip olduğu eşyalar arasında en çok bu tabancaları sevmesiydi. “Başkent” Meyhanesi’nde çok çok önce genç bir memurla az buçuk tanışmıştı. Bu bekâr ve oldukça varlıklı memurun silahları tutku derecesinde sevdiğini, tabanca, revolver, hançer falan satın aldığını, bunları evinin duvarlarına astığını, tanıdıklarına övünerek gösterdiğini, bir revolverin sistemini, nasıl doldurulduğunu, nasıl ateş edildiğini vs. anlatmakta usta olduğunu da yine bu meyhanede öğrenmişti. Mitya uzun uzun düşünmeden hemen ona gitti ve tabancaları on ruble karşılığında rehin almasını teklif etti. Memur sevinç içinde tabancalarını satması için onu ikna etmeye çalıştı, ama Mitya razı olmadı ve beriki, faiz almayacağını söyleyerek on ruble verdi. Dostça ayrıldılar. Mitya acele ediyordu, Fedor Pavloviç’in arka bahçesine, bir an evvel Smerdyakov’u çağırmak için kameriyeye gitme telaşındaydı. Ancak böylelikle, daha sonra bahsedeceğim olaydan topu topu üç-dört saat önce Mitya’nın cebinde bir kapik bile para olmadığı ve on ruble karşılığında en sevdiği eşyayı rehin verdiği, üç saat sonra ise elinde binlerce ruble bulunduğu gerçeği tekrar ortaya çıkıyordu... Ama ben yine fazla ileri gittim galiba.

Marya Kondratyeva’nın (Fedor Pavloviç’in komşusu) bahçesinde onu son derece etkileyici ve şaşırtıcı bir haber bekliyordu. Bu, Smerdyakov’un hasta olduğu haberiydi. Kilere nasıl düştüğünü, nasıl sara nöbeti geçirdiğini, doktorun gelişini, Fedor Pavloviç’in kaygılanışını dinledi; kardeşi İvan Fedoroviç’in de o sabah acele Moskova’ya gittiğini merakla öğrendi. “Benden önce Volovya’dan geçmiş olmalı,” diye düşündü Dmitriy Fedoroviç, ama Smerdyakov onu korkunç şekilde huzursuz etmişti. “Şimdi ne olacaktı, kim gözcülük edecek, kim haber getirecekti?” Hırsla bu kadınlara dün akşam bir şey fark edip etmediklerini sormaya başladı. Kadınlar onun neyi kastettiğini çok iyi anlamışlardı ve hiç kimse gelmedi, İvan Fedoroviç de buradaydı, “her şey yolundaydı” diyerek onu inandırdılar. Mitya düşünceye daldı. Kuşkusuz, bugün de nöbet beklemek gerekiyordu, ama nerede: Burada mı, yoksa Samsonov’un kapısında mı? Hem burada hem de orada, duruma göre idare etmeye karar verdi, ama şimdi... şimdi... Şimdi önünde az önce gelirken arabada yaptığı ve ertelenmesi artık olanaksız hale gelen yeni ve güvenilir “plan” duruyordu. Mitya, buna bir saatini feda etmeye karar verdi: “Bir saat içinde her şeyi halledeceğim, her şeyi öğreneceğim ve o zaman, o zaman, ilk olarak Samsonov’un evine giderim, bakalım Gruşenka orada mı, sonra hemen buraya geri dönerim, saat on bire kadar burada beklerim, sonra da Gruşenka’yı eve götürmek için tekrar Samsonov’a giderim.” İşte böylece kararını verdi.

Uçarcasına eve gitti, yıkandı, tarandı, elbisesini temizledi, giyindi ve Bayan Hohlakova’ya yollandı. Ne yazık ki, “planı” buradaydı. Bu hanımefendiden üç bin ruble borç almaya karar vermişti. En önemlisi de, içinde birdenbire, böyle bir anda bu kadının onu geri çevirmeyeceğine dair olağanüstü bir güven doğmuştu. Böyle bir güven duyuyordu da neden daha önce buraya, deyim yerindeyse kendi cemiyetinden birine gelmeyip de nasıl konuşacağını bile bilemediği, huyunu suyunu tanımadığı Samsonov’a gitti diye hayret edebilirsiniz. Ama mesele, son bir aydır Hohlakova’yla arasının hemen hemen tamamen açık olmasından, önceden de tanışıklıklarının azlığından ve ayrıca Bayan Hohlakova’nın kendisine tahammül edemediğini Mitya’nın çok iyi bilmesinden kaynaklanıyordu. Bu hanımefendi, sırf Yekaterina İvanovna’nın nişanlısı olduğu için en başından beri ondan nefret ediyordu, çünkü nedense Yekaterina İvanovna’nın onu terk etmesini ve “güzel davranışları olan yakışıklı ve bir şövalye gibi eğitimli İvan Fedoroviç”le evlenmesini istiyordu. Mitya’nın davranışlarından ise tiksiniyordu. Mitya da onunla alay ediyordu ve bir keresinde bu hanımefendinin “ne kadar canlı ve küstahsa o kadar da cahil olduğunu” söylemişti. İşte daha demin, sabahtan arabada aklına parlak bir fikir gelivermişti: “Mademki, benim Yekaterina İvanovna’yla evlenmemi istemiyor (hemen hemen isteriye varacak derecede istemediğini biliyordu), öyleyse Katya’yı bırakıp bu paralarla ebediyen buralardan gidebilmem için neden bu üç bin rubleyi bana vermeyi reddetsin ki? Bu şımarık yüksek sosyete hanımları, bir şeyi kapris derecesinde istiyorlarsa işin kendi istedikleri gibi olması için hiçbir fedakârlıktan kaçınmazlar. Üstelik de ne kadar zengin biri,” diye düşünüyordu Mitya. “Plan”a gelince, her şey aynen önceki gibiydi, yani Çermaşnya üzerindeki haklarını devretmeyi önerecekti, ama dün Samsonov’a yaptığı gibi ticari amaçla değil, bu hanımı dün Samsonov’a yaptığı gibi, üç bin ruble yerine iki kat fazla, altı ya da yedi bin alma fırsatıyla ayartmaya çalışmadan borcuna karşılık doğru dürüst bir teminat gösterecekti. Bu yeni düşüncelerini geliştirirken Mitya çok heyecanlanmıştı. Ama onun bütün girişimlerinde, bütün ani kararlarında hep böyle olurdu. Her yeni düşüncesine ihtiras derecesinde kendini kaptırırdı. Üstelik Bayan Hohlakova’nın evinin eşiğinden adımını attığında birden korkudan sırtının ürperdiğini hissetmişti: Bu saniyede, son umudunun burada olduğunu, ipin burada kopması halinde “üç bin ruble yüzünden birini boğazlamaktan ve soymaktan başka bu dünyada yapacak bir şeyi kalmadığını...” tam olarak ve matematiksel açıklığıyla anlamıştı. Zili çaldığında saat yedi buçuktu.

İlk başta şans yüzüne gülüyor gibiydi: Geldiğini haber verdiklerinde alışılmadık bir çabuklukla hemen kabul ettiler. “Sanki beni bekliyorlarmış,” diye aklından geçti Mitya’nın. Daha sonra ise misafir odasına buyur ettiler, ev sahibesi nerdeyse koşarak geldi ve kendisini beklediğini söyledi...

“Bekliyordum, bekliyordum! Siz de kabul edersiniz ki, bana geleceğinizi aslında düşünemezdim bile, içgüdülerime şaşacaksınız, ama sizi bekliyordum, Dmitriy Fedoroviç, bugün bana geleceğinize sabahtan beri emindim.”

“Gerçekten de şaşırtıcı bir durum, hanımefendi,” dedi Mitya koltuğa kendini çuval gibi bırakırken, “ama... son derece önemli bir iş için geldim... en önemli iş için, yani benim açımdan, hanımefendi, sadece benim açımdan... ve acelem var...”

“En önemli iş konusunda olduğunu biliyorum, Dmitriy Fedoroviç, burada söz konusu olan bir önsezi, mucize yaratmak gibi gerici bir istek değil (Starets Zosima’ya olanları duydunuz mu?), matematiktir: Yekaterina İvanovna’ yla aranızda bütün olup bitenlerden sonra gelemezdiniz, bunu yapamazdınız, bu matematiksel bir sonuçtur.”

“Gerçek yaşamın gerçekleri, hanımefendi, bütün mesele bu! Ama izninizle açıklayacağım...”

“Evet gerçekçilik, Dmitriy Fedoroviç. Artık sadece gerçekçilikten yanayım, mucizeler konusunda çok ders aldım. Starets Zosima’nın öldüğünü duydunuz mu?”

“Hayır, hanımefendi, ilk kez duyuyorum.” Biraz şaşırmıştı Mitya. Zihninde Alyoşa’nın hayali görünüp kayboldu.

“Bu gece, tasavvur edin...”

“Hanımefendi,” diye sözünü kesti Mitya, “sadece son derece umutsuz bir durumda olduğumu ve eğer bana yardım etmeyecek olursanız her şeyin yıkılacağını, en başta da benim yıkılacağımı tasavvur ediyorum... İfademin bayağılığını bağışlayın, ama ateşler içindeyim, sayıklıyorum...”

“Biliyorum, ateşler içinde olduğunuzu biliyorum, her şeyi biliyorum, başka bir ruh halinde olamazdınız zaten, siz ne derseniz deyin, ben her şeyi önceden biliyorum. Çoktandır kaderinizi gözümün önünde tutuyorum, Dmitriy Fedoroviç, kaderinizi izliyor ve inceliyorum... Ah, inanın, ben tecrübeli bir ruh doktoruyum, Dmitriy Fedoroviç.”

“Hanımefendi, siz tecrübeli bir doktorsanız, ben de tecrübeli bir hastayım.” Mitya kendini zorlayarak dil dökmeye başlamıştı. “Ve eğer kaderimi böyle izliyorsanız, onu mahvolmaktan kurtaracağınızı hissediyorum, ama bunun için buraya gelmeyi göze aldığım planımı... ve sizden beklediğim şeyi huzurunuzda açıklamama izin verin... Buraya geldim, hanımefendi, çünkü...”

“Açıklamayın, bu ikinci derecede önemli bir şey. Yardım konusuna gelince, ilk yardım ettiğim siz değilsiniz, Dmitriy Fedoroviç. Kuzenim Belmesova’yı herhalde duymuşsunuzdur. Kuzenimin kocası mahvoluyordu sizin de pek tipik bir şekilde ifade ettiğiniz gibi, yıkılmak üzereydi, Dmitriy Fedoroviç, sonra ne oldu? Ona at yetiştirmesini tavsiye ettim, şimdi işi geliştikçe gelişiyor. At yetiştirmekten anlar mısınız, Dmitriy Fedoroviç?”

“Zerre kadar anlamam, hanımefendi, ah hanımefendi, zerre kadar!” diye bağırdı Mitya sinirli bir sabırsızlık içinde ve hatta yerinden kalktı. “Yalnızca beni dinlemeniz için yalvarıyorum, hanımefendi, her şeyi, bütün projemi başından başlayarak anlatabilmem için bana sadece iki dakikacık rahatça konuşma fırsatı tanıyın. Üstelik zamanım da az, müthiş acelem var!..” Kadının tekrar konuşmaya başlayacağını hisseden Mitya, onun sesini bastırabilmek umuduyla isterik bir şekilde bağırdı. “Umutsuzluk içinde... umutsuzluğun son noktasında sizden üç bin ruble borç istemeye geldim, borç, ama güvenilir, en güvenilir teminatlar altında, henımefendi, çok güvenilir bir garantiyle! Sadece açıklamama izin verin...”

“Bunların hepsini sonra anlatırsınız, sonra!” diyerek elini sallıyordu Bayan Hohlakova. “Söylediğiniz her şeyi önceden biliyorum demiştim ya zaten. Para isteyeceksiniz, üç bin ruble lazım size, ama ben daha fazlasını, çok daha fazlasını vereceğim, sizi kurtaracağım, Dmitriy Fedoroviç, ancak söyleyeceklerimi dinlemeniz gerek!”

Mitya, yine yerinden fırladı.

“Hanımefendi, ne kadar iyi kalplisiniz!” diye bağırdı aşırı duygulanarak. “Tanrım, beni kurtardınız. Bir insanı, ölümden... tabancayla kendini vurmaktan kurtaracaksınız... Sonsuz teşekkürlerimi sunarım...”

“Size üç binden çok daha fazla, sayılamayacak kadar çok para vereceğim!” diye haykırdı Bayan Hohlakova. Pırıl pırıl bir gülümsemeyle Mitya’nın coşkulu halini izliyordu.

“Sayılamayacak kadar mı? Ama o kadarı gerekmez. Benim için sadece şu kahrolası üç bin ruble gerekli, kendi adıma bu parayı sonsuz teşekkürlerimle size garanti etmeye geldim ve teklif edeceğim plan...”

“Yeter, Dmitriy Fedoroviç, söz verilmiş ve yapılmış bilin,” diye sözünü kesti Bayan Hohlakova bir hayırseverin tertemiz sevinciyle. “Sizi kurtarmaya söz verdim ve kurtaracağım. Belmesov’u olduğu gibi sizi de kurtaracağım. Altın madenleri hakkında ne düşünüyorsunuz, Dmitriy Fedoroviç?”

“Altın madenleri mi, hanımefendi? Bu konuda hiçbir zaman hiçbir şey düşünmedim.”

“Ama ben sizin için düşündüm! Tekrar tekrar düşündüm! Tam bir aydır bu amaçla sizi izliyorum. Siz dolaşırken yüz defa size baktım ve içimden, işte maden için gereken enerjik adam diye tekrarladım. Yürüyüşünüzü bile inceledim ve bu adam çok maden bulur diye kararımı verdim.”

“Yürüyüşümü mü, hanımefendi?” diye gülümsedi Mitya.

“Tabii, yürüyüşünüzü. Yürüyüşe bakarak karakterlerin tanınabileceğini kabul etmiyor musunuz yoksa, Dmitriy Fedoroviç? Tabiat bilimleri de bunu doğruluyor. Oh, artık ben bir gerçekçiyim, Dmitriy Fedoroviç. Beni altüst eden manastırdaki bütün olup bitenlerden sonra, bugünden itibaren tam bir gerçekçiyim ve uygulama faaliyetine atılmak istiyorum. İyileştim. Turgenyev’in dediği gibi: Yeter artık!”

“Ama, hanımefendi, yüce gönüllülük göstererek bana borç vermeyi vaat ettiğiniz şu üç bin...”

“Para kaçmıyor, Dmitriy Fedoroviç,” diye hemen sözünü kesti Bayan Hohlakova, “bu üç bini, hem ne üç bini, üç milyonu en kısa zamanda cebinizde bilin, Dmitriy Fedoroviç! Düşüncemi size açacağım: Maden arayacaksınız, milyonlar kazanacaksınız, geri dönecek ve önemli bir adam olacaksınız, bizleri iyiliğe doğru yönelterek ilerleteceksiniz. Her şeyi Yahudilere bırakacak değiliz ya! Binalar ve fabrikalar yaptıracaksınız. Yoksullara yardım edeceksiniz ve onların hayır dualarını alacaksınız. Artık devir, demiryolu devri, Dmitriy Fedoroviç. Şu anda Maliye Bakanlığı’nın ihtiyaç duyduğu tanınmış biri olacaksınız. Rublemizin düşüşü uykularımı kaçırıyor, Dmitriy Fedoroviç. Benim bu yönüm pek az bilinir...”

“Hanımefendi, hanımefendi!” Dmitriy Fedoroviç huzursuz bir önseziyle tekrar sözünü kesti. “Bu tavsiyenizi, bu akıllıca tavsiyenizi belki de yerine getirir, belki de oraya... şu madenlere... giderim... bu konuyu konuşmak için size başka bir zaman gelirim... hem de pek çok kez... ama şimdi o kadar büyük bir gönül yüceliğiyle vaat etmiş olduğunuz şu üç bine... Ah, bu para benim elimi kolumu bağlarından kurtaracak, eğer bugün olabilirse... Yani, görüyor musunuz, şu anda bir saatim, bir saatlik zamanım bile yok...”

“Yeter Dmitriy Fedoroviç, yeter!” Israrla konuşmasını kesti Bayan Hohlakova. “Size soruyorum: Madenlere gidecek misiniz, gitmeyecek misiniz, tam kararınızı verdiniz mi, matematiksel olarak cevabınızı verin.”

“Gideceğim, hanımefendi, sonra gideceğim... Nereye isterseniz gideceğim, hanımefendi... ama şimdi...”

“Bekleyin!” diye bağırdı Bayan Hohlakova. Birden ayağa fırladı, sayısız çekmecesi olan muhteşem çalışma masasına doğru atıldı ve çekmeceleri birbiri arkasına açıp kapayarak müthiş telaşlı bir şekilde bir şey aramaya koyuldu.

“Üç bin!” diye düşündü Mitya, eli ayağı kesilmişti. “Hem de hemen, kâğıtsız, belgesiz... ne centilmence! Muhteşem bir kadın, bir de çenesi düşük olmasa...”

“İşte,” diye bağırdı Bayan Hohlakova sevinç içinde Mitya’ya dönerek, “işte aradığımı buldum!”

Bu, bazen bir haçla birlikte bir kordonla içe takılan minicik gümüş bir ikonaydı.

“Kiev’den bu, Dmitriy Fedoroviç,” diye saygılı bir ifadeyle devam etti Bayan Hohlakova, “Büyük çilekeş Varvara’nın kabrinden. Boynunuza takmama ve yeni yaşamınız ve yeni atılımlarınız için bununla sizi kutsamama izin verin.”

Gerçekten de minik ikonayı onun boynuna taktı ve koynuna sokmaya çalıştı. Mitya, büyük bir mahcubiyet içinde eğildi ve ona yardım etmeye başladı, sonunda kravatının altından ve gömleğinin yakasından geçirerek koynuna soktu.

“İşte artık gidebilirsiniz!” dedi Bayan Hohlakova ve zafer kazanmış gibi tekrar yerine oturdu.

“Hanımefendi, öyle duygulandım ki... ve size nasıl teşekkür edeceğimi bilemiyorum... bu güzel duygular için, ama... şu anda benim için zamanın ne kadar değerli olduğunu bir bilseydiniz!.. Yüce gönlünüzden o kadar beklediğim şu para... Ah, hanımefendi, bana karşı böyle iyi kalpli, böyle yüce gönüllü olduğunuza göre,” diye birden haykırdı Mitya heyecanla, “izin verin de size açıklayayım... bununla birlikte, sizin de epeydir bildiğiniz gibi... burada birini seviyorum... Katya’ya ihanet ettim... Yekaterina İvanovna’ya demek istiyorum. Ah, onun karşısında acımasızca ve namussuzca davrandım, ama burada başka birini seviyordum... artık her şeyi bildiğinize göre, belki sizin hor gördüğünüz, ama benim asla bırakamayacağım bir kadını seviyorum, hanımefendi. İşte bu yüzden de şimdi bu üç bin...”

“Bırakın bütün bunları, Dmitriy Fedoroviç!” diyerek çok kesin bir ses tonuyla sözünü kesti Bayan Hohlakova. “Özellikle kadınları bırakın. Sizin hedefiniz maden ocakları, oraya da kadınları götürmenizin bir anlamı yok. Sonra zengin ve ünlü olarak döndüğünüz zaman kendinize yüksek sosyeteden bir gönül arkadaşı bulursunuz. Bu, modern, bilgili ve boş inançları olmayan bir genç kız olacaktır. Şimdi tartışılmaya başlamış olan kadın sorunu da o zamana kadar tam olgunluğa erişecek ve yepyeni bir kadın ortaya çıkacaktır.”

“Hanımefendi, o değil, o değil...” Dmitriy Fedoroviç yalvararak ellerini kavuşturdu.

“Odur, Dmitriy Fedoroviç, kendiniz farkında olmasanız da sizin ihtiyaç duyduğunuz, en çok istediğiniz odur. Bugünkü kadın sorunundan asla elimi eteğimi çekemem, Dmitriy Fedoroviç. Kadının gelişmesi ve hatta en yakın bir gelecekte kadının politikada rol oynaması, işte benim idealim bu. Benim de bir kızım var, Dmitriy Fedoroviç ve benim bu yönümü pek az bilirler. Bu konuda yazar Şçedrin’e bir mektup yazmıştım. Bu yazar bana kadının görevi konusunda o kadar çok şey gösterdi, o kadar çok şey gösterdi ki, geçen yıl ona şu iki satırdan oluşan imzasız bir mektup gönderdim: ‘Çağdaş kadın adına sizi kucaklıyor ve öpüyorum, sevgili yazarım, devam edin.’ Ve ‘Bir Anne’ diye imzaladım. ‘Çağdaş Bir Anne’ diye imzalamak istiyordum ve kararsızdım, ama sadece anne üzerinde duruyordum: Daha fazla ahlak güzelliği, Dmitriy Fedoroviç, zaten ‘çağdaş’ sözcüğü de Sovremennik’i5 hatırlatabilirdi, günümüzdeki sansürü göz önüne alırsanız onların açısından acı bir anımsatma olurdu... Ah, aman Tanrım, ne oluyor size?”

“Hanımefendi,” diyerek sonunda yerinden fırladı Mitya, güçsüz bir yakarışla kadının karşısında ellerini kavuşturarak, “beni ağlatacaksınız, hanımefendi, eğer o kadar büyük gönül yüceliği gösterip verdiğiniz şu sözü yerine getirmeyecekseniz...”

“Ağlayın, Dmitriy Fedoroviç, ağlayın! Bunlar güzel duygulardır... Önünüzde öyle bir yol duruyor ki! Gözyaşları sizi rahatlatacaktır, sonra geri döneceksiniz ve sevineceksiniz. Sevincinizi benimle paylaşmak için Sibirya’dan bana hoplaya zıplaya geleceksiniz...”

“Ama bana izin verir misiniz,” diye birden feryadı bastı Mitya, “size son kez yalvarıyorum, söyleyin, bugün sizden şu vaat ettiğiniz parayı alabilecek miyim? Eğer şimdi alamayacaksam, ne zaman almaya geleyim?”

“Ne parası, Dmitriy Fedoroviç?”

“Vaat ettiğiniz... gönlünüzden kopan şu üç bin ruble...”

“Üç bin mi? Ruble mi? Ah, hayır, benim üç bin rublem yok ki,” Bayan Hohlakova bunu öyle sakin bir şaşkınlıkla söylemişti ki, Mitya kalakaldı...

“Nasıl olur, siz... biraz önce... siz söylediniz... hatta cebinizde bilin demiştiniz...”

“Oh, hayır, siz beni yanlış anlamışsınız, Dmitriy Fedoroviç. Eğer öyleyse, o zaman beni anlamamışsınız demek ki, ben madenlerden söz ediyordum... Aslında size üç binden daha fazlasını, sayılamayacak kadar fazlasını vaat etmiştim, şimdi hatırlıyorum, ama ben sadece maden ocaklarını kastetmiştim.”

“Ya para? Ya üç bin ruble?” diye anlamsızca bağırdı Dmitriy Fedoroviç.

“Ah, eğer parayı kastediyorsanız, o kadar param yok. Şu anda hiç param yok, Dmitriy Fedoroviç, kâhyamla şimdilerde kavga edip duruyoruz ve kendim de geçtiğimiz günlerde Miusov’dan beş yüz ruble borç aldım. Yo, hayır param yok. Hem biliyorsunuz, Dmitriy Fedoroviç, param olsa bile size vermezdim. Birincisi ben hiç kimseye borç para vermem. Borç vermek demek, insanlarla aranızın açılması demektir. Ama size, size özellikle vermezdim, sizi sevdiğim halde sizi kurtarmak için özellikle vermezdim, çünkü sizin için gerekli tek şey, madenler, madenler, madenlerdir!..”

“Cehennemin dibine!...” diye birden kükredi Mitya ve bütün gücüyle masaya bir yumruk indirdi.

“Ay!” diye bağırdı Hohlakova korku içinde ve misafir odasının öbür ucuna kaçtı.

Mitya tükürdü ve hızlı adımlarla odadan ve evden sokağa, karanlığa kendini attı. Deli gibi göğsüne, bundan iki gün önce akşam vakti, karanlıkta, yolda son kez görüştüklerinde Alyoşa’nın karşısında göğsüne vurduğu yere vura vura yürüyordu. Göğsünün bu noktasına vurması ne anlama geliyordu ve bununla ne göstermek istiyordu, bunlar şimdilik dünyada hiç kimsenin bilmediği, onun Alyoşa’ya dahi açmadığı bir sırdı henüz. Ancak bu sırrın içinde onun için bir ayıptan çok daha fazlası vardı, ölüm ve intihar vardı. Yekaterina İvanovna’ya ödemek ve böylece göğsünden, “göğsünün bu noktasından” bu ayıbı, göğsünde taşıdığı ve vicdanını böylesine ezen bu ayıbı söküp atmak için bu üç bin rubleyi bulamazsa kendini öldürmeye karar vermişti. Bütün bunlar ilerde okuyucuya açıklanacaktır, ama şimdi, son umudu da yok olduktan sonra bu, fiziksel bakımdan o derece güçlü adam, Hohlakova’nın evinden birkaç adım uzaklaşmıştı ki, birden küçük bir çocuk gibi gözyaşlarına boğuldu. Yürüyordu ve dalgın dalgın yumruğuyla gözyaşlarını siliyordu. Meydana da böyle çıktı ve birden bütün vücuduyla bir şeye çarptığını hissetti. Nerdeyse yere devirdiği bir kocakarının cırtlak sesi duyuldu.

“Tanrım, öldürseydin bari! Önüne baksana, serseri!”

“Nasıl, siz miydiniz?” dedi Mitya karanlıkta kadını tanıyarak. Bu, Kuzma Samsonov’un hizmetine bakan ve Mitya’nın dün epeyce dikkatini çekmiş olan yaşlı hizmetçi kadının ta kendisiydi.

“Ya siz kimsiniz, beyim?” dedi kocakarı tamamen farklı bir sesle. “Karanlıkta çıkaramadım da.”

“Kuzma Kuzmiç’in evinde oturuyor ve ona hizmet ediyorsunuz, değil mi?”

“Aynen öyle beyim, şimdi bir koşu Prohorıç’e kadar gitmiştim... Niye hâlâ sizi tanıyamadım?”

“Söyleyin anacığım, Agrafena Aleksandrovna şu anda sizde mi?” diye sordu Mitya kendini kaybederek. “Demin kendim getirmiştim.”

“Bizdeydi, beyim, gelmişti, biraz oturdu ve gitti.”

“Nasıl? Gitti mi?” diye bağırdı Mitya. “Ne zaman gitti?”

“Bizde bir dakika oturdu oturmadı hemen gitti. Kuzma Kuzmiç’e bir hikâye anlattı, onu güldürdü ve koşarak gitti.”

“Yalan söylüyorsun, alçak karı!” diye feryadı bastı Mitya.

“Ay!” diye bir çığlık attı kocakarı, ama Mitya’dan iz bile kalmamıştı; bütün gücüyle Morozova’nın evine koşuyordu. Tam Gruşenka’nın Mokroye’ye gittiği sıraydı, yola çıkışının üzerinden en fazla çeyrek saat geçmişti. “Yüzbaşı” birden koşarak içeri girdiğinde Fenya, büyükannesi aşçı kadın Matryona ile mutfakta oturuyordu. Fenya onu görünce avaz avaz bağırmaya başladı.

“Ne bağırıyorsun?” diye haykırdı Mitya. “Nerede o?” Ama korkudan donup kalmış olan Fenya’nın bir kelime bile söylemesine fırsat vermeden birden ayaklarına kapandı:

“Fenya, peygamberimiz İsa aşkına söyle, nerede o?”

“Hiçbir şey bilmiyorum, beyim, iki gözüm Dmitriy Fedoroviç, hiçbir şey bilmiyorum, istersen öldür, hiçbir şey bilmiyorum,” diye yalvarıp yakarıyor, yemin billah ediyordu Fenya, “daha demin siz kendiniz onunla gitmiştiniz...”

“Geri geldi!..”

“İki gözüm gelmedi, vallahi gelmedi!”

“Yalan söylüyorsun,” diye bağırdı Mitya, “korktuğundan belli, nerede o?”

Dışarı fırladı. Korku içindeki Fenya ucuz atlattığı için memnundu, ama Mitya’nın zamanı olmadığından ucuz atlattığını çok iyi anlamıştı, yoksa başına gelecek vardı. Ancak dışarı koşarken Fenya’yı da, yaşlı Matryona’yı da beklenmedik bir çılgınlığıyla yine şaşırttı: Masanın üzerinde bakır bir havan duruyordu, içinde de uzunluğu topu topu çeyrek arşın olan küçük bakır havaneli vardı. Mitya, koşarken bir eliyle kapıyı açıp ötekiyle de havanın içindeki havanelini havada kaptı ve yan cebine sokarak gitti.

“Aman Tanrım, birini öldürecek!” diyerek ellerini çırptı Fenya.

5 Çağdaş anlamına gelen bir dergi adıdır. (Ç.N.)

IV

KARANLIKTA

Nereye koşuyordu? Malum: “Gruşenka Fedor Pavloviç’ten başka nerede olabilirdi? Samsonov’dan çıkıp dosdoğru ona koşmuştu, şimdi bu apaçık ortadaydı. Bütün entrika, bütün aldatmaca şimdi anlaşılıyordu...” Bunların hepsi kafasının içinde bir kasırga gibi esiyordu. Marya Kondratyevna’nın bahçesine gitmedi: “Oraya gitmeye hiç gerek yok... Ortalığı velveleye vermemeli... Hemen haber verirler... Demek ki, Marya Kondratyevna da komploya dahil, Smerdyakov da, hepsi de, hepsi de satılmış!” Kafasında başka bir niyet belirdi: Arka sokaklardan, uzun dolambaçlı bir yoldan Fedor Pavloviç’in evine koştu, Dmitrovskaya Caddesi’ni, sonra küçük köprüyü geçti ve doğruca bahçelerin arkasındaki boş ve kimsenin geçmediği, bir yandan komşu sebze bahçesinin çitiyle, diğer yandan da Fedor Pavloviç’in bahçesini çepeçevre dolanan yüksek ve sağlam bir duvarla sınırlanmış olan ıssız sokağı hızla geçti. Galiba burada, rivayete göre bir zamanlar Lizaveta Smerdyaşçaya’nın duvardan atladığı yeri seçmişti. Tanrı bilir nedendir, kafasından “O atlayabildiyse ben neden atlayamayayım?” düşüncesi geçti. Gerçekten de sıçradı ve duvarın üst kısmına eliyle beceriklice yapıştı, sonra çabucak tırmandı ve duvarın tepesine oturdu. Bahçenin buraya yakın bir yerinde küçük bir hamam vardı, ama duvardan evin ışıklı pencereleri de görünüyordu. “İhtiyarın yatak odasında ışık yandığına göre Gruşenka da orada demektir!” diye düşündü ve duvardan bahçeye atladı. Grigoriy’in büyük bir olasılıkla, Smerdyakov’un ise yüzde yüz hasta olduğunu ve kendisini duyabilecek hiç kimse olmadığını bildiği halde içgüdüsel olarak gizlendi, hareket etmeden dikildi ve etrafı dinlemeye başladı. Ama her tarafta ölüm sessizliği vardı, inadına tam bir sessizlik hâkimdi ve en küçük bir kıpırtı bile yoktu.

“Ve yalnızca sessizliğin fısıltısı duyuluyor,” mısrası nedense aklından geçti, “atladığımı kimse duymasa bari; herhalde duymamışlardır.” Bir dakika durduktan sonra bahçede, otların üzerinde sessizce yürüdü; ağaçların ve çalıların etrafından dolaşıp her adımda sakınarak, her adımına kulak kabartarak bir süre yürüdü. Beş dakika kadar sonra ışıklı pencereye varmıştı. Burada, pencerelerin altında birkaç tane büyükçe, yüksek ve sık mürver ve kartopu fidanı olduğunu hatırlıyordu. Evin bahçeye açılan kapısı, ön cephenin sol tarafındaydı ve kapalıydı. Mitya geçerken buna özellikle dikkat etmişti. Sonunda fidanlara ulaştı ve bunların arkasına saklandı. Soluk bile almıyordu. “Şimdi beklemek gerek,” diye düşündü, ayak sesimi duydularsa ve etrafı dinliyorlarsa yanlış duydukları hissini vermeli, bari hapşırığım, öksürüğüm tutmasa...”

İki dakika kadar bekledi, ama yüreği korkunç şekilde çarpıyordu ve soluğu kesilmek üzereydi. “Hayır, bu kalp çarpıntısı geçmeyecek,” diye düşündü, daha fazla bekleyemeyeceğim.” Ağacın arkasında gölgede duruyordu; ağacın ön kısmı pencereden gelen ışıkla aydınlanmıştı. “Kartoplarının yemişleri ne kadar da kırmızı!” diye fısıldadı nedenini kendisi de bilmeden. Sessiz adımlarla yavaşça pencereye yaklaştı ve ayaklarının ucunda yükseldi. Fedor Pavloviç’in yatak odası avucunun içi gibi karşısındaydı. Bu, Fedor Pavloviç’in deyimiyle, “Çin işi” paravanla ortadan bölünmüş pek büyük olmayan bir odaydı. “Çin işi,” diye aklından geçti Mitya’nın, “Paravanın arkasında da Gruşenka olmalı.” Fedor Pavloviç’i dikkatle incelemeye başladı. Beriki Mitya’nın daha önce üzerinde hiç görmediği, beli püsküllü ipek bir kordonla bağlanmış yeni, çizgili ipek bir sabahlık giymişti. Sabahlığın yakasının altından çok şık, tertemiz iç çamaşırı, altın düğmeli, Hollanda işi ince gömleği görünüyordu. Fedor Pavloviç’in kafasında, Alyoşa’nın gördüğü kırmızı sargı vardı. “Giyinip kuşanmış,” diye düşündü Mitya. Fedor Pavloviç pencerenin yakınında duruyordu. Görünüşüne bakılırsa düşünceliydi. Birden kafasını kaldırdı, etrafı dinler gibi yaptı ve hiçbir şey duymayınca masaya yaklaştı, sürahiden yarım kadehçik konyak doldurdu ve içti. Sonra derin bir iç geçirdi, yine durdu, dalgın dalgın iki pencerenin arasındaki aynaya yaklaştı, sağ eliyle kırmızı sargıyı alnından biraz yukarı kaldırdı ve henüz geçmemiş olan çürüklerini ve yaralarını incelemeye başladı. “Yalnız,” diye düşündü Mitya, “büyük olasılıkla yalnız.” Fedor Pavloviç aynadan uzaklaştı, birdenbire pencereye döndü ve pencereden bakmaya başladı. Mitya hemen gölgeye kaçtı.

“Gruşenka belki de paravanın arkasında uyuyordur,” düşüncesiyle birlikte sanki yüreğine bir iğne battı. Fedor Pavloviç pencereden uzaklaştı. “Pencerede onu gözlüyor, demek ki, Gruşenka burada değil; yoksa karanlığa niye baksın ki?.. Sabırsızlıktan içi içini yiyor, demek ki...” Mitya hemen yaklaştı ve tekrar pencereden bakmaya başladı. İhtiyar artık üzüntülü bir şekilde küçük masanın başına oturmuştu. Sonunda dirseğini masaya dayadı ve sağ elini yanağına koydu. Mitya gözlerini dört açmış bakıyordu.

“Tek başına, evet tek başına!” diye tekrar doğruladı. “Gruşenka burada olsaydı suratı bambaşka olurdu.” Tuhaf iş: Mitya’nın yüreğinde birdenbire Gruşenka niye burada değil diye anlamsız ve garip bir öfke kaynamaya başladı. “Onun burada olmamasına değil,” diye düşünüyordu, “burada olup olmadığını hiçbir şekilde öğrenemeyecek olmama kızıyorum.” Mitya daha sonraları, bu dakikada zihninin olağanüstü açık olduğunu ve her şeyi en son ayrıntısına kadar anladığını, her ayrıntıyı kavradığını kendisi de anımsıyordu. Ama yüreğinde bir şey bilmemekten ve kararsızlıktan doğmuş olan sıkıntı önüne geçilmez bir hızla büyüyordu. “Sonuçta burada mı, değil mi?” sorusu yüreğinde öfkeyle kaynayıp duruyordu. Birden kararını verdi, elini uzattı ve pencerenin çerçevesine yavaşça vurdu. İhtiyarla Smerdyakov’un aralarında kararlaştırdıkları işarete uygun vurmuştu: Önce iki kere yavaş, sonra üç defa hızlı: Tak-tak-tak, yani “Gruşenka geldi” anlamına gelen işaret. İhtiyar irkildi, kafasını kaldırdı, hemen yerinden fırladı ve pencereye koştu. Mitya gölgeye kaçtı. Fedor Pavloviç pencereyi açtı ve kafasını uzattı.

“Gruşenka sen misin? Sen misin?” dedi titreyen bir fısıltıyla. “Neredesin anacığım, neredesin küçük meleğim?” Müthiş bir heyecan içindeydi, nefesi tıkanıyordu.

“Yalnız!” diye karar verdi Mitya.

“Nerdesin?” İhtiyar tekrar seslendi ve kafasını daha çok çıkarttı, sağa sola her yana bakarak başını omuzlarıyla birlikte öne doğru uzatmıştı. “Buraya gel; küçük bir armağan hazırladım, gel de göstereyim!..”

“Üç bin rublelik paketi kastediyor,” diye aklından geçirdi Mitya.

“Neredesin ama?.. Yoksa kapının önünde misin? Şimdi açıyorum...”

İhtiyar sağa, bahçe kapısının bulunduğu tarafa bakarken ve karanlıkta etrafı görmeye çalışırken nerdeyse pencereden düşüyordu. Bir saniye sonra Gruşenka’nın yanıtını beklemeden mutlaka kapıyı açmaya koşacaktı. Mitya yandan bakıyor ve kımıldamıyordu. İhtiyarın profili, sarkık gıdığı, şehvetli bir bekleyiş içindeki kanca burnu, dudakları Mitya’ya çok iğrenç geldi ve bütün bunlar, odanın sol tarafından, lambadan gelen çapraz ışıkla daha da açık görünüyordu. Birden Mitya’nın yüreğinde korkunç, çılgın bir öfke kaynayıp köpürmeye başladı: “İşte o, rakibi, kendisine ömür boyu azap çektiren adam!” Dört gün önce, kameriyede konuşurken Alyoşa’nın “Babanı öldüreceğini nasıl söyleyebilirsin?” sorusuna yanıt verdiğinde adeta önceden hissederek Alyoşa’ya açıkladığı ani, kinci ve kudurmuş öfkenin kabarmasıydı bu.

“Aslında bilmiyorum, bilmiyorum,” demişti o zaman, “belki öldürmem, belki de öldürürüm. O anda suratının bana birden iğrenç gelmesinden korkuyorum. Gıdığından, burnundan, gözlerinden, arsız gülüşünden tiksiniyorum. Kişisel bir nefret duyuyorum. İşte bundan korkuyorum, ya kendimi tutamazsam...”

Kişisel nefreti dayanılmaz şekilde artıyordu. Mitya artık kendini kaybetmişti ve birden cebinden bakır havanelini kaptı...

Mitya sonraları Tanrı o zaman beni gözetti diyordu: Tam o anda Grigoriy Vasilyeviç hasta yatağından kalkmıştı. Smerdyakov’un İvan Fedoroviç’e anlattığı şu malum tedaviyi aynı gün akşama doğru bitirmiş, yani karısının yardımıyla içinde çok kuvvetli, formülü gizli eriyikten bulunan votkayla bütün vücudunu silmiş, geri kalanını ise karısının tepesine dikilip fısıltıyla okuduğu “bir dua” ile içmiş ve yatmıştı. Marfa İgnatyevna da tadına bakmış ve ağzına içki koymayan biri olarak kocasının yanında ölü gibi uyumuştu. Ancak Grigoriy hiç beklenmedik bir anda gece uykudan uyanmış, aklını başına toplamaya çalışmış ve belindeki yakıcı sızıyı tekrar hissetmesine rağmen yataktan kalkmıştı. Sonra tekrar aklına bir şey gelmiş, kalkmış ve çabucak giyinmişti. Belki de uyuduğu ve “böylesine tehlikeli bir zamanda” evi bekçisiz bıraktığı için vicdan azabı duymuştu. Sara nöbeti yüzünden bitkin düşmüş olan Smerdyakov öteki odada hareketsiz yatıyordu. Marfa İgnatyevna’da da hiç hareket yoktu. “Kadın sızmış,” diye düşündü Grigoriy Vasilyeviç ona bakarak ve sonra inleyerek kapının eşiğine geldi. Kuşkusuz, eşikten sadece şöyle bir bakmak istiyordu, çünkü yürümeye gücü yoktu, belindeki ve sağ bacağındaki ağrı dayanılmaz bir haldeydi. Ama birden bahçe kapısını akşamdan beri kilitlemediğini hatırladı. Her şeyi zamanında yapan, düzenli, yıllardır edindiği alışkanlıkları olan bir adamdı. Topallayarak ve acıdan kıvranarak eşikten geçti ve bahçeye yöneldi. Bahçe kapısı ardına kadar açıktı. Bilinçsizce bahçeye çıktı. Belki bir şey görür gibi olmuş, belki de bir ses duymuştu, ama sol tarafa bakınca efendisinin penceresinin açık olduğunu gördü. Pencereye koştu, pencereden kimse bakmıyordu. “Niye açılmış, artık yaz da değil ki!” diye düşündü Grigoriy. Tam o anda birden bahçede, tam önünde alışılmadık bir şey görünüp kayboldu. Kırk adım kadar önünde, karanlıkta sanki bir adam koşuyordu, bir gölge çok hızlı hareket ediyordu. “Tanrım!” dedi Grigoriy ve kendini kaybedip belindeki ağrıyı unutarak kaçan adamın yolunu kesmeye koştu. Kestirmeden gidiyordu, herhalde bahçeyi kaçan adamdan daha iyi biliyordu; öteki ise hamama yönelmişti, hamamın arkasından koşarak geçti, duvara atıldı... Grigoriy gözden kaçırmadan takip ediyor ve kendini kaybetmiş koşuyordu. Kaçak duvardan atlamak üzereyken o da duvara ulaşmıştı. Kendini kaybetmiş olan Grigoriy feryadı bastı ve iki eliyle birden adamın ayağına yapıştı.

Önsezisi onu yanıltmamıştı; kaçağı tanımıştı, bu oydu: “Cani, baba katili!”

“Baba katili!” diye her tarafı çınlatarak bağırdı ihtiyar, ama sadece bunu söyleyebildi: Birden yıldırım çarpmış gibi yere düştü. Mitya tekrar bahçeye atladı ve yere düşürdüğü ihtiyarın üzerine eğildi. Mitya’nın elinde bakır havaneli vardı ve havanelini bilinçsizce otlara doğru fırlattı. Havaneli Grigoriy’in iki adım ötesine, ama otların üzerine değil, patikaya, en gözle görülür yere düştü. Önünde yatan adama birkaç saniye baktı. İhtiyarın kafası kan içindeydi; Mitya elini uzattı ve yoklamaya başladı. O anda ihtiyarın kafatasını mı kırdı, yoksa karanlıkta onu havaneliyle sadece “sersemletti mi”, “tam olarak emin olmayı” korkunç şekilde istediğini sonradan açık açık hatırlamıştı. Ama kan akıyordu ve Mitya’nın titreyen parmakları bir anda oluk oluk akan kana bulanmıştı. Hohlakova’ya giderken yanına aldığı yeni beyaz mendilini cebinden çıkardığını, mendili ihtiyarın başına koyarak alnındaki ve yüzündeki kanları bilinçsizce silmeye çalıştığını hatırlamıştı. Ama mendil bir anda kandan sırılsıklam oldu. “Tanrım, bunu niye yaptım?” diyerek birden kendine geldi Mitya. “Eğer kırılmışsa nasıl anlarım... Artık hepsi de bir değil mi?” diye ekledi ansızın umutsuzca, “Öldürdüysem öldürdüm... Karşıma çıktın ihtiyar, yat bakalım öyle!” dedi yüksek sesle ve hemen duvara tırmandı, sokağa atladı ve koşmaya başladı. Kanla ıslanmış mendil sağ avcunun içinde mıncık mıncık olmuştu, koşarken mendili redingotunun arka cebine soktu. Kafasını eğmiş koşuyordu ve karanlıkta, kentin sokaklarında onunla karşılaşmış olan pek az sayıdaki kişi, sonradan o gece çıldırmış gibi koşan birine rastladıklarını anımsamışlardı. Tekrar Morozova’nın evine koştu. Biraz önce, o çıkar çıkmaz Fenya, yaşlı kapıcı Nazar İvanoviç’e koşmuş ve “ne bugün, ne de yarın yüzbaşıyı artık içeri sokmaması” için “İsa hatırına” yalvarmaya başlamıştı. Nazar İvanoviç onu dinledikten sonra olur demiş, ama kötü bir rastlantı, aniden kendisini çağıran hanımının yanına, yukarı gitmiş, giderken de daha geçenlerde köyden gelmiş, yirmi yaşlarında bir delikanlı olan yeğeniyle karşılaşmış, ona avluda durmasını emretmiş, ama yüzbaşıyla ilgili talimat vermeyi unutmuştu. Mitya koşarak geldi ve kapıyı çaldı. Delikanlı onu hemen tanıdı: Mitya ona kaç kere bahşiş vermişti. Kapıyı hemen açtı, içeri aldı ve neşeyle gülümseyerek “zaten Agrafena Aleksandrovna da şu anda evde yoklar, efendim” diyerek acele bilgi verdi. “Nerede o, Prohor?” diye birden durdu Mitya.

“Demin gitti, iki saat kadar önce, Timofey’le Mokroye’ye.”

“Neden?” diye bağırdı Mitya.

“Bilemem, efendim, bir subaya mı ne, oradan birisi çağırmış, atları da göndermiş...”

Mitya onu bıraktı ve yarıdeli bir halde Fenya’ya koştu.